[{"id":706930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zu unserer vorl\u00e4ufig letzten Plenarsitzung vor Beginn der parlamentarischen Sommerpause.\n\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, m\u00f6chte ich zwei Kollegen zu ihren heutigen Geburtstagen gratulieren, und zwar der Kollegin Petra Crone zu ihrem 65. und dem Kollegen Manfred Grund zu seinem 60. Geburtstag.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":706931,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das ganze Haus ist in den guten W\u00fcnschen f\u00fcr Sie wieder einmal eintr\u00e4chtig vereint. Das Pr\u00e4sidium schlie\u00dft sich dem ausdr\u00fccklich an. Da kann eigentlich schon nichts mehr schiefgehen.\n\nIch m\u00f6chte Sie dann dar\u00fcber informieren, dass sich der \u00c4ltestenrat in seiner gestrigen Sitzung darauf verst\u00e4ndigt hat, in der Woche der Haushaltsberatungen, die ab dem 8. September dieses Jahres stattfinden, wie \u00fcblich keine Befragung der Bundesregierung, keine Fragestunde und auch keine Aktuellen Stunden durchzuf\u00fchren. Als Pr\u00e4senztage sind die Tage von Montag, dem 7. September, bis Freitag, dem 11. September, festgelegt worden. Das ist alles \u00fcberraschungsfrei.\n\nIch f\u00fcge - wahrscheinlich auch nur zu Ihrer m\u00e4\u00dfigen \u00dcberraschung - hinzu, dass keineswegs sicher ist, dass wir uns erst am 8. September dieses Jahres wieder zu einer Sitzung hier versammeln. Ich wiederhole also meine fr\u00fchere Empfehlung: Schwimmen Sie nicht zu weit raus. Vielleicht w\u00e4re auch zu \u00fcberlegen, Kurzurlaube in Berlin in fu\u00dfl\u00e4ufiger Entfernung zum Reichstagsgeb\u00e4ude f\u00fcr die diesj\u00e4hrige Sommerpause einzuplanen, um f\u00fcr alle Eventualit\u00e4ten ger\u00fcstet zu sein.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":706933,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":4,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich nun die Tagesordnungspunkte 32 a und 32 b auf:\n\na)\t-\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung der Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes\n\nDrucksachen 18\/4654, 18\/5051\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Innenausschusses (4. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/5415\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/5416\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Innenausschusses (4. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Petra Pau, Jan Korte, Dr. Andr\u00e9 Hahn, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nWirksame Alternativen zum nachrichtendienstlich arbeitenden Verfassungsschutz schaffen\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Konstantin von Notz, Hans-Christian Str\u00f6bele, Irene Mihalic, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcr eine Z\u00e4sur und einen Neustart in der deutschen Sicherheitsarchitektur\n\nDrucksachen 18\/4682, 18\/4690, 18\/5415\n\nZu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 77 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Also k\u00f6nnen wir wohl so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile dem Bundes-innenminister Thomas de Maizi\u00e8re das Wort.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":706935,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":6,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Aufdeckung der NSU-Verbrechen vor dreieinhalb Jahren war f\u00fcr uns alle ein Schock, war Ergebnis eines kollektiven Versagens der Sicherheitsbeh\u00f6rden, auch der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden, f\u00fchrte zum NSU-Untersuchungsausschuss und war der Beginn eines umfassenden Reformprozesses der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden von Bund und L\u00e4ndern. Dazu geh\u00f6rt die Binnenreform dieses Bundesamtes - auch in den L\u00e4ndern gibt es entsprechende Bem\u00fchungen -, und dazu geh\u00f6rt das Gesetz, das wir heute in zweiter und dritter Lesung beraten und verabschieden.\n\nDieses Gesetz ist eine entschlossene Konsequenz aus den M\u00e4ngeln bei der Aufkl\u00e4rung der NSU-Verbrechen f\u00fcr den Bereich der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":7,"sitzung":116,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Das sehen wir aber anders!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":8,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Klar sehen Sie das anders; es h\u00e4tte mich, ehrlich gesagt, auch \u00fcberrascht, wenn nicht.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706939,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":10,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Gleichzeitig setzen wir damit die Empfehlung des NSU-Untersuchungsausschusses um, der eine zentrale Zusammenf\u00fchrung von Informationen und deren gr\u00fcndliche Auswertung einstimmig angemahnt hat. Der Gesetzentwurf legt den Fokus auf die Zusammenarbeit der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden und sorgt f\u00fcr mehr Rechtssicherheit beim Einsatz von V-Leuten. Lassen Sie mich hier drei wesentliche Komponenten erw\u00e4hnen.\n\nErstens. Wir st\u00e4rken das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz als Zentralstelle und den Verbund der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden. Das Bundesamt erh\u00e4lt einen -gesetzlichen Koordinierungsauftrag f\u00fcr das Zusammenwirken der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden im Verbund. Diese Koordinierung wird die Abstimmung zwischen den einzelnen Beh\u00f6rden verbessern und deren Zusammenarbeit effizienter machen. Davon werden auch die L\u00e4nder profitieren.\n\nAu\u00dferdem soll das Bundesamt, wenn es n\u00f6tig ist, auch bei regionalen gewaltorientierten Ph\u00e4nomenen in die Beobachtung eintreten k\u00f6nnen - notfalls auch ohne Einvernehmen mit dem betroffenen Land. Diesen Punkt haben wir mit den L\u00e4ndern streitig diskutiert. Ich hatte \u00fcbrigens zwischendurch einmal den Eindruck, dass es dazu auch schon Zustimmung gegeben hat, weil wir auf einen anderen Punkt - eine noch st\u00e4rkere Koordinierung - verzichtet hatten. Aber nun finden die L\u00e4nder das immer noch nicht in Ordnung. Ich glaube aber, dass wir bei diesem Punkt in der Sache richtig liegen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":11,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Was sagt denn die Datenschutzbeauftragte dazu?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":12,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das Bundesamt wird in diesen F\u00e4llen nur t\u00e4tig, wenn es nach dem Benehmen mit dem Land wirklich nicht anders geht. Die Regelung dient der Behandlung von Einzelf\u00e4llen, in denen die sonst gebotenen dringenden Ma\u00dfnahmen unterbleiben w\u00fcrden. Mit ihr wird keine L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit verdr\u00e4ngt, sondern sie dient dem fl\u00e4chendeckenden Schutz vor extremistischer Gewalt in Deutschland. Dort, wo in Deutschland verfassungsfeindliche Ziele gewaltorientiert verfolgt werden, k\u00f6nnen wir uns keine blinden Flecken der Beobachtung erlauben.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706943,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":14,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, eines m\u00f6chte ich aber auch sagen: Dieses Gesetz fordert und regelt eine gute Zusammenarbeit zwischen den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden von Bund und L\u00e4ndern. Herbeibefehlen mit einem Gesetz kann man dies aber nicht. Ich habe von dieser Stelle aus schon einmal gesagt: Es gibt einen guten Geist der Zusammenarbeit bei den Polizeibeh\u00f6rden. Der ist dort ganz selbstverst\u00e4ndlich. Diesen guten Geist der Zusammenarbeit gibt es bei den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden so noch nicht. Wir m\u00fcssen mit diesem Gesetz und mit weiteren Ma\u00dfnahmen dazu kommen, dass das zu einer Mentalit\u00e4t wird. Die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden von Bund und L\u00e4ndern m\u00fcssen die Sicherung und den Schutz unserer Verfassung als gemeinsame Aufgabe empfinden. Sie d\u00fcrfen ihre Informationen nicht wie ihren Augapfel h\u00fcten und damit die Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland eher gef\u00e4hrden als sch\u00fctzen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706945,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":16,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Zweitens. Wir verbessern mit dem Gesetz den Informationsfluss im Verfassungsschutzverbund und bauen unsere F\u00e4higkeiten bei der Analyse von Informationen aus. Wir erm\u00f6glichen und verpflichten zugleich, das nachrichtendienstliche Informationssystem - abgek\u00fcrzt: NADIS - im Verfassungsschutzverbund noch mehr als bislang zu nutzen. Damit erweitern wir den Informationsaustausch zwischen den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden und legen ihn gesetzlich fest.\n\nDas NADIS erm\u00f6glicht es, l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenh\u00e4nge an einer zentralen Stelle zu analysieren. Statt nur auf isolierte Einzelf\u00e4lle zu sehen, k\u00f6nnen wir auf diese Weise verfassungsfeindliche extremistische Strukturen und Muster besser erkennen. Auch und gerade daran hat es bei den Ermittlungen im NSU-Verfahren gefehlt. Aus dieser Erfahrung werden nun auch hier die gesetzlich richtigen Schl\u00fcsse gezogen.\n\nNeben einem verbesserten Informationsaustausch wollen wir aber auch unser Blickfeld vervollst\u00e4ndigen: Bislang wurde NADIS allein zur Aufkl\u00e4rung im Bereich des Rechtsextremismus genutzt, nicht aber im Bereich zum Beispiel des Salafismus, wo es bislang im sogenannten legalistischen Bereich ein blo\u00dfer Aktennachweis ist. Diese L\u00fccke werden wir jetzt schlie\u00dfen. Damit vermeiden wir auch dort Informationsinseln und gewinnen einen besseren \u00dcberblick \u00fcber die Strukturen im Bereich des islamistischen Extremismus, einschlie\u00dflich der Bez\u00fcge und Zusammenh\u00e4nge zwischen vorgeblichen Legalisten und der gewaltorientierten Szene.\n\nIn diesem Zusammenhang, Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, w\u00fcrde ich gern eine Anmerkung auf Ihren Zwischenruf machen mit Blick auf Datenschutzbedenken.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":17,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":18,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Es trifft zu, dass die Datenschutzbeauftragte Bedenken gegen diese Form der Zusammenarbeit vorgetragen hat.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":19,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie wurde nicht einmal eingeladen!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":20,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Ich will ja gerade darauf eingehen. - Ich halte diese Bedenken f\u00fcr unberechtigt. Man kann nicht einerseits wie wir und wie Sie bei den Empfehlungen zum NSU-Untersuchungsausschuss sagen: \u201eDie Verfassungsschutzbeh\u00f6rden sollen besser zusammenarbeiten; es kann nicht sein, dass sie sich Informationen gegenseitig vorenthalten\u201c;","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706951,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":22,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"und wenn wir das regeln, dann sagen Sie: Das d\u00fcrfen die aber nicht, wegen Datenschutzbedenken. - Das passt doch \u00fcberhaupt nicht zusammen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":23,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Und da ignorieren Sie einfach die Datenschutzbeauftragte! Sehr ministerlich!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":24,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Noch einmal: Wir reden \u00fcber beh\u00f6rdeninterne Beobachtungen. Alles das, was an Informationen dort ausgetauscht wird innerhalb eines Landes, ist v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":25,"sitzung":116,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":26,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Da gelten die gleichen Datenschutzregeln. Ich kann nicht erkennen, warum der Datenschutz verletzt sein soll, wenn zwischen Hamburg und Schleswig-Holstein eine Information intern ausgetauscht wird. Wo soll der Unterschied dazu sein, dass sie innerhalb Hamburgs ausgetauscht wird?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706957,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":28,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Deswegen glaube ich, dass diese Bedenken unberechtigt sind.\n\nDrittens. Wir sorgen - das wird ja auch gleich diskutiert - jetzt f\u00fcr Klarheit beim Einsatz von V-Leuten. Dar\u00fcber wurde nat\u00fcrlich streitig diskutiert, und wir werden es gleich wieder tun. Die Nutzung von V-Leuten aus der extremistischen Szene ist und bleibt ein politisch sensibles Einsatzmittel. Niemand tut das gerne, niemand arbeitet mit diesen Menschen gerne zusammen, die meistens irgendwie so sind, dass man mit ihnen im normalen Leben nicht zusammenarbeiten w\u00fcrde. F\u00fcr einen Nachrichtendienst bleiben V-Leute aber ein unverzichtbares Einsatzmittel. Wir brauchen V-Leute, um an Informationen zu gelangen - wohl wissend, dass diese Leute N\u00e4he zu Extremisten haben.\n\nBeim Einsatz von V-Leuten stellen sich, wenn man sie generell f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt, zwei Fragen: Erstens, wer darf angeworben werden? Und zweitens, was d\u00fcrfen V-Leute im Einsatz tun und was nicht? Beides werden wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf ma\u00dfvoll und klar regeln, und zwar erstmals in einem Gesetz.\n\nZur Frage der Anwerbung sind im parlamentarischen Verfahren \u00c4nderungen in den Entwurf aufgenommen worden. Personen mit gewichtigen Vorstrafen d\u00fcrfen nur angeworben werden, wenn das zur Aufkl\u00e4rung von besonders gef\u00e4hrlichen Bestrebungen unerl\u00e4sslich ist.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":29,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Also \u00e4ndert sich nichts!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":30,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Die Regelungen sehen nun au\u00dferdem vor, dass in keinem denkbaren Fall verurteilte Schwerstkriminelle f\u00fcr einen Einsatz angeworben werden d\u00fcrfen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":31,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Was? Stimmt doch nicht!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":32,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Diese neu hinzugekommenen Restriktionen erg\u00e4nzen die bereits bestehenden Ausschlusskriterien wie zum Beispiel Minderj\u00e4hrigkeit und machen die Anwerbevoraussetzungen noch einmal klarer und strenger.\n\nIch halte die Regelungen zur Anwerbung f\u00fcr eine gute L\u00f6sung. Wenn wir durch eine V-Person f\u00fcr unser Land gef\u00e4hrliche Bestrebungen aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen - nur dann ist ihr Einsatz zul\u00e4ssig -, ist es grunds\u00e4tzlich nicht verantwortlich, hierauf zu verzichten.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":33,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, darf der Kollege Str\u00f6bele eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":706964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":34,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Gerne.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":35,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Er redet doch gleich! Kann er doch dann fragen!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":36,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich kann Sie beruhigen, Herr Kollege Binninger: Da habe ich noch mehr zu sagen.\n\nHerr Minister, Sie haben gesagt: Bei schwersten Straftaten d\u00fcrfen V\u001eLeute nicht weiterbesch\u00e4ftigt werden.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":37,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Schwerstkriminelle hat er gesagt!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":38,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Der \u00c4nderungsantrag, dem Sie das entnehmen, bezieht sich ausschlie\u00dflich auf T\u00f6tungsdelikte, und zwar nur Mord und Totschlag. K\u00f6rperverletzung mit Todesfolge, schwerste Erpressung beispielsweise, schwerer Raub, das alles sind nach dem Gesetz, wie Sie es jetzt vorschlagen, keine Taten, bei denen V\u001eLeute nicht weiterbesch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen - der Pr\u00e4sident oder der Vizepr\u00e4sident muss lediglich zustimmen. Sagen Sie also nicht: bei schwersten Straftaten. Schwerste Straftaten sind nicht nur Mord und Totschlag. K\u00f6nnen Sie sich das Gesetz mal anschauen und mir darauf eine Antwort geben?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":39,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das will ich gerne tun. Aus Zeitgr\u00fcnden habe ich die einzelnen Delikte nicht aufgef\u00fchrt.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":40,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Zwei!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":41,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ich will Ihnen aber Folgendes sagen: Nehmen wir einmal an, es gibt einen R\u00fcckkehrer aus dem sogenannten Dschihad in Syrien, der hierher kommt und bereit ist, \u00fcber Strukturen der islamistischen Gewaltszene Aussagen zu machen, wobei wir nicht genau wissen, was er da gemacht hat. Auch wenn man es nicht gerne macht, halte ich es f\u00fcr vertretbar und verantwortbar, die Informationen eines solchen Menschen zum Schutz vor Anschl\u00e4gen in Deutschland zu nutzen. Das halte ich f\u00fcr absolut geboten und richtig.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706972,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":43,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, im \u00dcbrigen ist dieser Gedanke in der Strafverfolgung selbstverst\u00e4ndlich. Selbst Kapitalverbrecher k\u00f6nnen geeignete Kronzeugen sein,","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":44,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Die stellt man aber nicht an!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":45,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"wenn sie zuverl\u00e4ssige Informationen bieten, die zur Aufkl\u00e4rung oder Verhinderung weiterer schwerer Straftaten f\u00fchren.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":46,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Die werden von den Sicherheitsbeh\u00f6rden aber nicht alimentiert! Die bekommen kein Geld!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":47,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Die werden nicht mit Staatsknete finanziert!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":48,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Auch das, was ein V-Mann im Einsatz darf und was nicht, legen wir in diesem Gesetzentwurf erstmalig fest. Hier gilt die klare Regel: Ein V-Mann darf keine anderen Personen sch\u00e4digen. Das gilt auch f\u00fcr szenetypisches Verhalten. Eingriffe in Individualrechte sind ausnahmslos verboten.\n\nIn den anderen F\u00e4llen, wenn es also um Gesetze geht, die nicht Individualrechte sch\u00fctzen, muss das Verhalten f\u00fcr die Akzeptanz in der aufzukl\u00e4renden Szene unerl\u00e4sslich und darf keinesfalls unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein. Ich will dies an einem praktischen Beispiel deutlich machen: Bei der Nutzung von V-Leuten ist eine Vermummung im Schwarzen Block der Versammlung erlaubt, Sachbesch\u00e4digung bleibt verboten.\n\nDie strafprozessuale Einstellungsm\u00f6glichkeit wird hiervon im \u00dcbrigen weder ber\u00fchrt noch relativiert. Die Strafprozessordnung erm\u00f6glicht bereits jetzt eine Verfahrenseinstellung bei geringer Schuld und mangelndem Strafverfolgungsinteresse als Ergebnis einer Abw\u00e4gung. Wir regeln nun wesentlich klarer und erstmals, wo das beim Einsatz von V-Leuten der Fall ist und wo nicht.\n\nIch sage unumwunden: Die Regelungen zu V-Leuten sind das Ergebnis schwieriger rechtsstaatlicher Abw\u00e4gungsentscheidungen; das ist wohl wahr. Mit diesem Gesetzentwurf - insbesondere mit den jetzt aufgenommenen \u00c4nderungen - haben wir eine ausgewogene L\u00f6sung gefunden, und ich finde, diese Regelungen verdienen Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706979,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":50,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Im parlamentarischen Verfahren wurde au\u00dferdem eine Regelung aufgenommen, die die Bundesregierung dazu verpflichtet, einmal im Jahr einen Lagebericht zum Einsatz von V-Leuten im Parlamentarischen Kontrollgremium vorzulegen. Der Verfassungsschutz wird damit auch beim Einsatz von V-Leuten einer verst\u00e4rkten strukturellen Kontrolle durch das Parlament unterliegen, und das Parlament \u00fcbernimmt damit ein St\u00fcck Mitverantwortung f\u00fcr den Einsatz von V-Leuten. Darauf wird sicher auch dann zur\u00fcckzukommen sein, wenn einmal etwas schiefgegangen ist.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706981,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":52,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Ja. Verantwortung gibt es nicht nur an sch\u00f6nen Tagen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":53,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ist schon klar!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":54,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Bedrohungen f\u00fcr die Freiheit und f\u00fcr die Demokratie in unserem Land beginnen nicht erst mit Gewalt und Anschl\u00e4gen, sondern dort, wo radikale und extremistische Denkweisen entstehen. Wozu diese Denkweisen f\u00fchren k\u00f6nnen, haben wir bei den NSU-Verbrechen erleben m\u00fcssen. Die Anschl\u00e4ge der letzten Wochen in Tunesien und Frankreich haben uns das noch einmal auf schreckliche Weise vor Augen gef\u00fchrt.\n\nDie kritische Debatte \u00fcber die Organisation und Strukturen der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden in unserem Land war und ist richtig und hat zu den ausgewogenen Regelungen gef\u00fchrt, \u00fcber die wir heute beraten und entscheiden. Wir d\u00fcrfen nicht blind werden gegen Extremisten. Wir brauchen ein Fr\u00fchwarnsystem und damit einen modernen und leistungsf\u00e4higen Verfassungsschutz - \u00fcbrigens auch zur Spionageabwehr.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":55,"sitzung":116,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":56,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Wir haben die Lehren aus den Defiziten bei der Arbeit unserer Verfassungsschutzbeh\u00f6rden gezogen und entwickeln den gesetzlichen Rahmen daf\u00fcr mit Ma\u00df und Mitte fort. Wir brauchen Verfassungsschutzbeh\u00f6rden, die zusammenarbeiten und die ihre Strukturen dort, wo es n\u00f6tig ist, immer wieder erneuern. F\u00fcr diesen Erneuerungsprozess ist der vorliegende Gesetzentwurf ein wichtiger Baustein. Ich bitte um eine breite Zustimmung.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706987,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":58,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Petra Pau f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":706989,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":60,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich beobachte derzeit zwei widerstreitende Entwicklungen. Die erste Entwicklung: Auch die deutschen Geheimdienste sind zunehmend diskreditiert, und sie haben sich durch ihr Agieren selbst delegitimiert.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706991,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":62,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Die \u00c4mter f\u00fcr Verfassungsschutz im Zusammenhang mit dem NSU-Nazi-Mord-Desaster agierten im Zentrum des Staatsversagens. Der Bundesnachrichtendienst steht mit den globalen, uns\u00e4glichen Sp\u00e4hattacken der NSA im Bunde, und das ist genauso inakzeptabel.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706993,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":64,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Die zweite Entwicklung: Die Bundesregierung schaltet trotzdem auf Offensive und will beide Geheimdienste - das ist auch Gegenstand des Gesetzentwurfs - weiter ausbauen. Der ehemalige Regierungssprecher, Uwe-Karsten Heye, meinte in diesem Zusammenhang einmal: Versager r\u00fcstet man nicht auf. - Die Linke findet: Er hat recht.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706995,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":66,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Zwischen dem NSU-Desaster und den anhaltenden NSA-Attacken gibt es noch eine weitere Parallele. Beide Male, Frau Bundeskanzlerin, haben Sie bedingungslose Aufkl\u00e4rung versprochen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":67,"sitzung":116,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Versprechen gehalten!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":706998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":68,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Von Aufkl\u00e4rung kann nach wie vor keine Rede sein, im Gegenteil. Sie sollten aufpassen, dass Ihre Kollegen im Kabinett Sie nicht in einen Meineid hineinman\u00f6vrieren.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":706999,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707000,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":116,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":71,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Untersuchungsaussch\u00fcsse im Bund und in Landesparlamenten werden nach wie vor systematisch hingehalten, ausgebremst und ausgetrickst. Deshalb sollte in diesem Zusammenhang niemand das Wort \u201eVertrauen\u201c strapazieren.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707002,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":73,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Wir entscheiden heute \u00fcber ein Gesetz. Es betrifft das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und sein Verh\u00e4ltnis zu den Landes\u00e4mtern. Sie, Herr Innenminister, haben es als logische Folge aus den NSU-Untersuchungen bezeichnet und gesagt, das sei man den Opfern des Nationalsozialistischen Untergrundes schuldig.\n\nWir haben im Innenausschuss zu diesem Gesetzentwurf Sachverst\u00e4ndige angeh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte aus der Stellungnahme des Sachverst\u00e4ndigen Sebastian Scharmer zitieren. Er vertritt als Anwalt beim M\u00fcnchner NSU-Prozess Opfer der Terrorbande bzw. Angeh\u00f6rige der Opfer. In seiner Stellungnahme hei\u00dft es ausdr\u00fccklich: Weder die Familie Kubasik noch weitere Hinterbliebene der Mordopfer tragen dieses Gesetz auch nur ansatzweise mit. Ich zitiere:\n\nVielmehr besteht eine nachvollziehbare Emp\u00f6rung dar\u00fcber, dass nun auf ihrem R\u00fccken und mit dem Leid, was sie gerade auch durch staatliche Beh\u00f6rden \u00fcber Jahre hinweg erfahren mussten, in gesetzlicher und finanzieller Hinsicht eine der gr\u00f6\u00dften Machterweiterungen des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz begr\u00fcndet werden soll \u2026\n\nSo weit das Zitat. - Ich finde diese Emp\u00f6rung verst\u00e4ndlich; denn der Verweis auf angebliche Erwartungen der NSU-Opfer und Hinterbliebenen ist da einfach ungezogen.\n\nKnapp zusammengefasst zielt das Gesetz auf drei \u00c4nderungen. Erstens sollen die Kompetenzen und die Ausstattung des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz ausgeweitet werden. Zweitens soll die Werbung und F\u00fchrung sogenannter Vertrauensleute, kurz V-Leute, klarer geregelt werden. Drittens sollen die Befugnisse des BfV zur Sammlung, Verkn\u00fcpfung und Verarbeitung pers\u00f6nlicher Daten erh\u00f6ht werden. Das alles wird mit zus\u00e4tzlich 17 Millionen Euro j\u00e4hrlich und 260 neuen Planstellen im Bundesamt verbunden.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707004,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":116,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":75,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Namens der Fraktion Die Linke sage ich Ihnen: Keine der vorgeschlagenen \u00c4nderungen ist eine logische Konsequenz aus dem NSU-Desaster, und keine behebt wirklich Defizite, die zu diesem Desaster gef\u00fchrt haben.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707006,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":77,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Deshalb werden wir das Gesetz in der Sache ablehnen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":78,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Es setzt doch die Empfehlungen um!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":79,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"- Sie m\u00fcssen gar nicht so aufgeregt sein.\n\nIch will Ihnen unser Nein an zwei Beispielen illustrieren. Das erste Beispiel ist die V-Leute-Praxis. V-Leute sind gekaufte Spitzel und bezahlte T\u00e4ter,","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707010,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":81,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"im NSU-Fall verbohrte Nazis mit all ihrer Menschenverachtung. Rund um das NSU-Nazinetzwerk waren \u00fcbrigens rund 40 V-Leute verschiedener Sicherheitsbeh\u00f6rden aktiv. Ich frage Sie: mit welchem Erfolg?\n\nWeder das Leben der NSU-Opfer noch die Verfassung wurden gesch\u00fctzt. Stattdessen wurden diese V-Leute, also Nazis, vor Ermittlungen gewarnt und gesch\u00fctzt. \u00dcber \u00fcppige Honorare und Sachleistungen f\u00fcr diese V\u001eLeute wurden Nazinetzwerke obendrein gest\u00e4rkt und zum Teil erst aufgebaut. Daran \u00e4ndert auch der vorliegende Gesetzentwurf nichts. Er regelt bestenfalls schwarz auf wei\u00df, was bislang im Grauen geschah. Die Linke fordert deshalb eine andere, eine wirkliche Konsequenz, n\u00e4mlich das V-Leute-Unwesen der Sicherheitsbeh\u00f6rden sofort zu beenden.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707012,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":83,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Das zweite Beispiel ist der Informations- und Datenfluss. Alle Informationen der \u00c4mter f\u00fcr Verfassungsschutz sollen verl\u00e4sslicher ausgetauscht und letztlich beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz geb\u00fcndelt werden. So verhei\u00dft es der vorliegende Gesetzentwurf. Das klingt harmlos und sogar vern\u00fcnftig. Das ist es aber nicht. Denn wie das NSU-Desaster gezeigt hat, hatte der Verfassungsschutz sehr wohl Erkenntnisse \u00fcber den Verbleib und die Vorhaben des NSU-Kerntrios. Sie wurden auch innerhalb des Verfassungsschutzes ausgetauscht. Den Fahndern der Kriminal\u00e4mter indes wurden sie verheimlicht, weil der Schutz der V-Leute mehr z\u00e4hlte als die Fahndung nach R\u00e4ubern und M\u00f6rdern.\n\n\u00c4ndert das Gesetz etwas an diesem Prinzip? Nein. Altes wird uns hier als etwas Neues verkauft. So etwas nennt man T\u00e4uschung.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707014,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":85,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Das Geheime wird weiter gesch\u00fctzt, und nicht die Verfassung. Deshalb bleibt die Linke dabei: Der Verfassungsschutz ist als Geheimdienst aufzul\u00f6sen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707016,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":87,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Nun habe ich mehrfach unser Nein begr\u00fcndet. Es stellt sich die Frage: Gibt es Alternativen? Die Regierung sagt wie immer Nein, die Opposition nat\u00fcrlich Ja. Ich sage: In diesem Fall ist die Opposition weitaus kl\u00fcger.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707018,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":89,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen fordern in ihrem Antrag, das Regierungsgesetz zur\u00fcckzuziehen. Dem stimme ich als Linke zu. Au\u00dferdem listen sie detailliert auf, warum der Regierungsentwurf am eigentlichen Problem vorbeigeht. Auch das teile ich.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707020,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":91,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Ich will dennoch auf das Grundproblem und damit auf den Antrag der Fraktion Die Linke zur\u00fcckkommen. Wir sind der festen \u00dcberzeugung: Geheimdienste sind Fremdk\u00f6rper in einer Demokratie, zudem unkontrollierbar und mithin nicht reformierbar.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707022,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":93,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Deshalb fordert die Linke, \u00fcbrigens in \u00dcbereinstimmung mit dem Grundgesetz, den Verfassungsschutz als Geheimdienst aufzul\u00f6sen. Denn das Grundgesetz schreibt zwar eine Beh\u00f6rde zum Schutz der Verfassung vor, aber mitnichten in der Organisationsform eines Nachrichtendienstes. Auch das muss man wissen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707024,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":95,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Aber keine Stiftung!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":96,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Deshalb schlagen wir alternativ eine \u201eKoordinierungsstelle des Bundes zur Dokumentation neonazistischer, rassistischer und antisemitischer Einstelllungen und Bestrebungen sowie sonstiger Erscheinungsformen gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit\u201c vor. Korrespondierend mit ihr soll eine \u201eBundesstiftung zur Beobachtung, Erforschung und Aufkl\u00e4rung der Erscheinungsformen gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit\u201c eingerichtet werden. Beide Einrichtungen sollen kompetent, transparent und ohne geheimdienstliche Befugnisse arbeiten.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707027,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":98,"sitzung":116,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Damit w\u00fcrden zugleich Grundrechte wie das Recht auf informationelle Selbstbestimmung, das Post- und Briefgeheimnis sowie die Meinungsfreiheit verfassungsgem\u00e4\u00df gest\u00e4rkt.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707029,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":100,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun die Kollegin Eva H\u00f6gl das Wort.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707031,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":102,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Einen sch\u00f6nen guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meine Rede mit einem ausdr\u00fccklichen Lob beginnen, und zwar mit einem Lob f\u00fcr unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden im Bund und in den L\u00e4ndern.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707033,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":104,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Na, na!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":105,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sie leisten jeden Tag hervorragende Arbeit, und sie sind im Gro\u00dfen und Ganzen exzellent aufgestellt.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":106,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Zw\u00f6lf Jahre Totalversagen!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":107,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das gilt f\u00fcr Polizei, Justiz und Verfassungsschutz.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707038,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":109,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Die Menschen, die in diesen Beh\u00f6rden arbeiten, verhindern jeden Tag Straftaten. Sie ermitteln T\u00e4ter und kl\u00e4ren auf. T\u00e4ter werden auch verurteilt. Ich finde, es geh\u00f6rt zu dieser Debatte auch dazu, daf\u00fcr ganz herzlich Danke zu sagen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707040,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":111,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ja, es gab ein fl\u00e4chendeckendes Versagen. Es gab Fehler und Vers\u00e4umnisse. Ich m\u00f6chte das noch einmal darlegen, weil das der Grund ist, warum wir heute Morgen diese Debatte \u00fcber den Reformprozess im Verfassungsschutz f\u00fchren. Der 4. November 2011 stellte eine Z\u00e4sur f\u00fcr Polizei, Verfassungsschutz und Justiz sowie die Politik im Bund und in den L\u00e4ndern dar. Der NSU enttarnte sich in Eisenach, und in den Tagen danach traten nach und nach - wir alle erinnern uns daran - die Verbindungen zutage. Der ganze Schrecken wurde deutlich. Wir alle hatten das nicht vermutet: zehn Morde, zwei Sprengstoffanschl\u00e4ge und mehr als ein Dutzend Bank\u00fcberf\u00e4lle. Fast 14 Jahre lang zog die rechtsextreme Terrorgruppe NSU v\u00f6llig unerkannt eine Schneise der Gewalt und des rassistischen Hasses durch Deutschland. Zu keinem einzigen Zeitpunkt - das ist das Erschreckende an dieser Erkenntnis - wurde eine Verbindung zwischen den 1998 in Jena untergetauchten Rechtsextremisten sowie der Mordserie und den Sprengstoffanschl\u00e4gen hergestellt. Das zeigt: Es muss etwas schiefgelaufen sein. Sonst w\u00e4ren die T\u00e4ter gefasst worden und w\u00e4ren die Taten aufgekl\u00e4rt worden. Damit hat sich der NSU-Untersuchungsausschuss 20 Monate lang befasst.\n\nWir sind der Frage nachgegangen: Wie konnte das passieren? Wie konnte es passieren, dass ein rechtsextremes Netzwerk mit der Unterst\u00fctzung Gleichgesinnter in Deutschland 14 Jahre lang unbehelligt lebt und Morde begeht? Wie konnte es vor allen Dingen passieren, dass die Sicherheitsbeh\u00f6rden zu keinem einzigen Zeitpunkt auf die Spur der T\u00e4ter kamen? Wir hatten im Untersuchungsausschuss die Aufgabe - das hat unseren Blick gelenkt -, nach Fehlern, Vers\u00e4umnissen und Versagen zu suchen und dann Erkl\u00e4rungen daf\u00fcr zu geben und Vorschl\u00e4ge zu machen, aus denen hervorgeht, was wir verbessern m\u00fcssen. Wir haben herausgearbeitet, dass es sich um das Vers\u00e4umnis einzelner Personen an ihrem Arbeitsplatz handelte. Diejenigen, die damit befasst waren, haben nicht gut gearbeitet. Aber was uns haupts\u00e4chlich besch\u00e4ftigt, sind die systematischen Fehler und das systematische Versagen.\n\nWir befassen uns heute Morgen mit dem Verfassungsschutz. In diesem Zusammenhang sind drei Themen anzusprechen, die wir herausgearbeitet, analysiert und im Gesetzentwurf aufgegriffen haben. Das Erste ist die fehlende Zusammenarbeit. Wir haben fl\u00e4chendeckend - von Nord nach S\u00fcd, von Ost nach West - festgestellt, dass die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden nicht ausreichend zusammengearbeitet haben, und zwar weder zwischen den Bundesl\u00e4ndern noch untereinander noch zwischen Bund und L\u00e4ndern und auch nicht innerhalb der Bundesl\u00e4nder mit anderen Beh\u00f6rden, insbesondere mit der Polizei nicht, beispielsweise in Bayern und Hessen. Ich nenne diese Bundesl\u00e4nder exemplarisch, weil es dort besonders augenf\u00e4llig war. Ich gehe so weit, zu sagen: Die rechtsextremen Terroristen haben sich den F\u00f6deralismus zunutze gemacht. Sie haben genau die Schw\u00e4che in der Zusammenarbeit ausgenutzt. Das ist ein Kardinalfehler, den wir herausgearbeitet haben.\n\nDer zweite Punkt ist - dieser ist genauso erschreckend -: Wir mussten feststellen, dass der Verfassungsschutz \u00fcberhaupt nicht ausreichend aufgestellt ist, um Rechtsextremismus zu analysieren. Der Rechtsextremismus wurde verharmlost und bagatellisiert. Von Anfang an wurde die Gef\u00e4hrlichkeit des Rechtsextremismus v\u00f6llig falsch eingesch\u00e4tzt. Es wurde nicht gesehen, dass der Rechtsextremismus eine Gefahr f\u00fcr unsere Demokratie ist. Das begann schon 1998 in Jena und setzte sich fort. Ich will ein Beispiel nennen, weil wir genau das bei der Reform bedenken m\u00fcssen. Es gab eine ganz fatale Fehleinsch\u00e4tzung in den Jahren 2003 und 2004 durch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Es hat damals das Terrortrio zwar erw\u00e4hnt, aber noch nicht als solches erkannt. Es hatte also das Terrortrio noch auf dem Schirm. Es kam zu dem Ergebnis: Ja, die drei Rechtsextremisten aus Jena sind abgetaucht. Wir wissen nicht, wo sie sind. Sie sind auf der Flucht, aber sie ver\u00fcben erkennbar keine Gewalttaten und haben bisher noch keine Straftaten begangen. - Da hatte das Terrortrio bereits vier Menschen ermordet und sieben \u00dcberf\u00e4lle begangen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":112,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Und sind die Verantwortlichen zur Rechenschaft gezogen worden?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":113,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das war eine ganz fatale Fehleinsch\u00e4tzung. Deswegen kam der Untersuchungsausschuss zu dem Ergebnis, dass es hier tats\u00e4chlich an der erforderlichen Analysekompetenz ganz unbestreitbar mangelte und der Verfassungsschutz hier versagt hat.\n\nDritter Punkt: die Praxis der V-Leute. Das ist kein einfaches Thema. Das diskutieren wir zu Recht streitig. V-Leute sind keine netten Menschen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":114,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das wissen wir nicht, ob die nett sind!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":115,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00f6chten mit ihnen nicht zu Hause auf dem Sofa sitzen. Wir haben in puncto V-Leute viel herausgearbeitet und Kritik vorgetragen. Ich komme zu dem Ergebnis: Bei den V-Leuten gab es viel Aufwand, viel Geld ist geflossen, und wenige Informationen hat es gegeben.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":116,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Und jetzt weiter so! Vielen Dank, Frau H\u00f6gl!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707047,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":116,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Und jetzt flie\u00dft noch mehr Geld!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":118,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"- Ich komme dazu. - Es ist kein einfaches Thema. Ich sage gleich, warum wir trotzdem V-Leute brauchen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":119,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Auf den Kniff der Geschichte warten wir gespannt!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":120,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Im NSU-Untersuchungsausschuss haben wir festgestellt, dass Aufwand und Ertrag in keinem Verh\u00e4ltnis standen.\n\nIch nenne drei Beispiele und sage Ihnen gleich, warum diese drei Beispiele mit dem neuen Gesetz nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4ren. \u201ePiatto\u201c, der V-Mann aus Brandenburg, ein wegen versuchten Mordes zu acht Jahren Gef\u00e4ngnis verurteilter Straft\u00e4ter, wurde aus dem Strafvollzug heraus vom brandenburgischen Verfassungsschutz angeworben. Dieser verurteilte Gewaltverbrecher bekam dann diverse Erleichterungen und wurde auch vorzeitig aus der Haft entlassen. Ein erschreckendes Beispiel.\n\nDas zweite Beispiel ist Tino Brandt, allen bestens bekannt, ein vom Th\u00fcringer Verfassungsschutz gef\u00fchrter V-Mann. Er hat rund 200 000 D-Mark w\u00e4hrend seiner Zeit als V-Mann als Verg\u00fctung f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit bekommen. Dieses Geld hat er - so sagt er selbst, und das ist auch nachgewiesen worden - in den \u201eTh\u00fcringer Heimatschutz\u201c gesteckt und damit den Rechtsextremismus in Th\u00fcringen und weit dar\u00fcber hinaus gest\u00e4rkt und unterst\u00fctzt.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":121,"sitzung":116,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Und was ist die Konsequenz daraus?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":122,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das dritte Beispiel ist der Fall \u201eCorelli\u201c, der uns hier noch immer besch\u00e4ftigt. Auch \u201eCorelli\u201c ist ein Beispiel daf\u00fcr, wie V-Leute nicht ausgew\u00e4hlt werden d\u00fcrfen, nicht gef\u00fchrt werden d\u00fcrfen, nicht eingesetzt werden d\u00fcrfen. Viel Geld ist geflossen. Er wurde immer tiefer in die rechtsextreme Szene gedr\u00fcckt und wurde nie zum Ausstieg motiviert.\n\nJetzt spreche ich die Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen an. Wir sind uns v\u00f6llig einig in der Analyse. Es gab ein v\u00f6lliges Versagen an dieser Stelle. Es gab massive Missst\u00e4nde.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":123,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Deswegen haben Sie sie auch gelobt!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":124,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ich zitiere aus Ihrem Antrag: Wir brauchen eine Z\u00e4sur, wir brauchen einen Neustart, und wir brauchen eine grundlegende Reform. - Da haben wir hier Einigkeit im Deutschen Bundestag.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":125,"sitzung":116,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht so!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":126,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Doch nicht mit dem Gesetz!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":127,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"- Jetzt bin ich dran.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707058,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":129,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir streiten uns dar\u00fcber, ob wir die richtigen Konsequenzen ziehen, und wir sind uneinig - das waren wir schon im NSU-Untersuchungsausschuss - bei der Frage des Umgangs mit dem Verfassungsschutz. Ich sage: Ja, dieses Gesetz ist ein richtiger und wichtiger Schritt im Prozess der Reform des Verfassungsschutzes.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707060,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":131,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Leider nein!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":132,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen den Verfassungsschutz, und wir st\u00e4rken mit diesem Gesetz den Verfassungsschutz. Ich will Sie alle nur ermuntern, einmal einen Blick in den Verfassungsschutzbericht 2014 zu werfen, der diese Woche vom Innenminister vorgestellt wurde.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":133,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sehr freundlich!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":134,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Rechtsextremistisch motivierte Gewalttaten haben den h\u00f6chsten Stand seit 2008 erreicht. Sie sind um 23,6 Prozent gestiegen. Wir sind bedroht von Spionageangriffen, sogenannten Cyberangriffen, und von internationalem Terror. Wir haben gerade gestern in der Aktuellen Stunde dar\u00fcber diskutiert. Auch gewaltbereiter Linksextremismus macht uns Sorgen.\n\nIch sage Ihnen ganz klar - das geht an die Adresse der Linken und Gr\u00fcnen -: Diese Aufgaben k\u00f6nnen wir nicht mit einer neuen Inlandsaufkl\u00e4rung erledigen, wie Sie von den Gr\u00fcnen das fordern, oder mit einer Bundesstiftung oder einer Koordinierungsstelle, wie Sie von den Linken es vorschlagen. Wir brauchen einen starken Verfassungsschutz f\u00fcr diese Aufgaben.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707065,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":136,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Deswegen st\u00e4rken wir mit diesem Gesetz den Verfassungsschutz. Das ist genau der richtige Ansatz, und das ist die richtige Konsequenz aus dem Versagen, das wir im Zusammenhang mit dem NSU aufgedeckt haben. Wir brauchen eine bessere Zusammenarbeit. Es war der Kardinalfehler im Hinblick auf den NSU, dass es keine ausreichende Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern gab; ich habe das dargestellt. Deswegen ist es richtig und wichtig, dass wir jetzt das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz st\u00e4rken, die Zentralstelle ausbauen und eine bessere Zusammenarbeit mit den Landesbeh\u00f6rden organisieren. Das ist eine ganz wichtige Konsequenz.\n\nDas Zweite ist die Analysekompetenz; da komme ich auf die Bedenken in Sachen Datenschutz zu sprechen. Herr de Maizi\u00e8re hat es eben schon richtig gesagt: Wir haben bei der Besch\u00e4ftigung mit dem NSU festgestellt, dass die Informationen nicht richtig ausgewertet wurden, dass nicht gen\u00fcgend Informationen vorlagen und dass deswegen die Analyse des Rechtsextremismus fehlerhaft und, wie ich eben schon gesagt habe, sogar bagatellisierend war. Deswegen bauen wir NADIS aus. Es ist genau die richtige Konsequenz, NADIS jetzt analysef\u00e4hig zu machen. Dass wir diese Daten nutzbar machen, ist genau die richtige Konsequenz aus den Erkenntnissen der Besch\u00e4ftigung mit dem NSU.\n\nIch sage Ihnen ganz offen: Ich bin daf\u00fcr, dass Daten ausgetauscht werden k\u00f6nnen, dass sie dann aber einem hohen Schutz und einer nur eingeschr\u00e4nkten M\u00f6glichkeit des Zugriffs durch bestimmte Personen unterliegen. Aber dass die Daten genutzt werden m\u00fcssen, das halte ich f\u00fcr den absolut richtigen Schritt.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707067,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":138,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ich komme zu dem sensiblen Thema V-Leute. Ich habe eben schon angedeutet: Das ist kein einfaches Thema. Aber wir haben uns entschieden, und das aus guten Gr\u00fcnden, auf den Einsatz von V-Leuten nicht zu verzichten. Ein Einsatz von menschlichen Quellen ist nach wie vor ein wichtiges Instrument der nachrichtendienstlichen Aufkl\u00e4rung. Diese Quellen sind nicht ohne Weiteres zu ersetzen. Deswegen ist es ein gro\u00dfer Schritt nach vorne, dass wir den Einsatz von V-Leuten aus der Grauzone herausholen. Wir regeln ihn erstmals klar gesetzlich.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":139,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie schreiben das auf, was Sie vorher kritisiert haben!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":140,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir regeln die Auswahl, wir regeln den Einsatz, wir regeln die Verg\u00fctung und wir regeln die weiteren Rahmenbedingungen f\u00fcr Vertrauensleute. Au\u00dferdem regeln wir die Befugnisse f\u00fcr verdeckte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter.\n\nIch will noch einmal ganz klar sagen: Wir legen fest, dass Personen, f\u00fcr die Geld oder Sachzuwendungen auf Dauer die Lebensgrundlage darstellen, als V-Leute nicht angeworben werden d\u00fcrfen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":141,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Was sollen die mit dem Geld machen? Sollen die die Szene unterst\u00fctzen?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":142,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ebenfalls nicht angeworben werden d\u00fcrfen Personen, die an einem Aussteigerprogramm teilnehmen. Das hei\u00dft, der Fall Brandt und der Fall \u201eCorelli\u201c w\u00e4ren nach Verabschiedung unseres Gesetzentwurfs \u00fcberhaupt nicht mehr m\u00f6glich. Das ist ein Riesenschritt nach vorne.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707073,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":144,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir regeln, Herr Str\u00f6bele - jetzt h\u00f6ren Sie gut zu -, dass das Anwerben von Personen, die bereits wegen eines Verbrechens oder zu einer Freiheitsstrafe ohne Bew\u00e4hrung verurteilt wurden, k\u00fcnftig nicht mehr m\u00f6glich ist. Das ist in unserem Gesetzentwurf klar geregelt.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":145,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aber wenn sie dann welche begehen im Dienst? Darum geht es!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":146,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Vom Staat bezahlte Nazis! Das machen Sie!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":147,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir schlie\u00dfen kategorisch, ohne Ausnahme, die Verpflichtung eines M\u00f6rders oder Totschl\u00e4gers aus. Warum machen wir das? Damit der Fall \u201ePiatto\u201c mit diesem Gesetz niemals wieder m\u00f6glich sein wird.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707078,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":149,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit einem Brandstifter?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":150,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir ziehen unmittelbar die Konsequenzen aus dem, was wir herausgearbeitet haben.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":151,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":152,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Die Strafbarkeit von V-Leuten ist und bleibt ein sensibler Punkt. Wir tun uns damit nat\u00fcrlich nicht leicht. Wir haben in diesem Gesetz erstmals die Strafbarkeit von V-Leuten geregelt,","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":153,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Die Nichtstrafbarkeit haben Sie geregelt!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":154,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"weil wir der Auffassung sind, dass wir auch das keinem Graubereich \u00fcberlassen k\u00f6nnen, dass auch das ausdr\u00fccklich geregelt werden muss. Dar\u00fcber, ob das sinnvoll ist, haben wir lange diskutiert. Aber es ist sinnvoll.\n\nWir haben klargestellt, dass es keinen Eingriff in Individualrechte geben darf - das ist eine ganz wichtige Einschr\u00e4nkung - und dass das Begehen einer Straftat selbstverst\u00e4ndlich unerl\u00e4sslich sein muss zum Erlangen einer Information. Es geht darum, dass wir eine Verbindung haben zwischen Qualit\u00e4t der Information und der zur Erlangung der Information begangenen Straftat. Au\u00dferdem gibt es eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung. Ich finde - ich sage das f\u00fcr die SPD-Fraktion -, dass wir damit in einem sensiblen Punkt eine ganz klare und sehr gute Regelung gefunden haben. Ich kann Sie nur ermuntern, dieser Regelung zuzustimmen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707085,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":156,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Die Reform des Verfassungsschutzes muss weitergehen. Wir haben innerhalb der Beh\u00f6rden noch einiges vor. Wir m\u00fcssen an einigen Punkten noch weiterarbeiten. Wir m\u00fcssen etwa die Analysekompetenz des Personals st\u00e4rken; die Herangehensweise an die Arbeit muss verbessert werden. Auf unserer Agenda steht vor allen Dingen au\u00dferdem die St\u00e4rkung der parlamentarischen Kontrolle. Dazu werden wir in dieser Legislaturperiode noch einiges verabschieden. Ich hoffe jedenfalls, dass wir das zustande bringen. Aber schon dieser Gesetzentwurf enth\u00e4lt dazu einen wichtigen Punkt: Wir bekommen von der Bundesregierung einen Bericht \u00fcber den Einsatz von V\u001eLeuten, einen sogenannten Lagebericht.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":157,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Dass man eine solche Selbstverst\u00e4ndlichkeit ins Gesetz schreiben muss!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":158,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das versetzt uns in die Lage, den Verfassungsschutz deutlich besser zu kontrollieren, als es in der Vergangenheit der Fall war.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707089,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":160,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Mein Fazit ist: Es ist ein hervorragender Gesetzentwurf geworden. Wir st\u00e4rken den Verfassungsschutz. Wir ziehen die Konsequenzen aus dem NSU-Desaster. Ich denke, dass wir damit ein deutliches Signal an alle senden, die von den NSU-Straftaten betroffen waren. Auch was die Opfer angeht, hoffe ich, dass wir mehr Vertrauen in unseren Rechtsstaat schaffen. Ich freue mich, wenn Sie dem Gesetzentwurf zustimmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707091,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":162,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Hans-Christian Str\u00f6bele erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":163,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Es stimmt ja, dass wir alle hier im Saal - -","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707094,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel spricht mit Abg. Thomas Oppermann [SPD] an dessen Platz","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":165,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Bundeskanzlerin, das muss sich auch anderswo erledigen lassen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707096,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":167,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Die interessiert das Thema offenbar wenig.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":168,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Es ist ja alles aufgekl\u00e4rt!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":169,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aber auch die Frau Bundeskanzlerin hat wie wir alle den Opfern und der deutschen Bev\u00f6lkerung versprochen, dass wir alles tun wollen, dass so etwas an Mord und Verbrechen, wie es in den Jahren von 1998\/99 bis 2011 geschehen ist, wovon vor allen Dingen eine Bev\u00f6lkerungsgruppe besonders betroffen war, nie wieder passiert. Dieses Gesetz, das Sie jetzt hier vorgelegt haben, ist kein Gesetz, das hilft, zu verhindern, dass so etwas wieder passiert.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707100,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":171,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Dieses Gesetz leidet unter ganz erheblichen M\u00e4ngeln. Sie schreiben nur das im Gesetz auf, was schon vorher praktiziert worden ist und was bei der Verfolgung des Nationalsozialistischen Untergrunds so wenig gen\u00fctzt hat.\n\nIch will Ihnen zwei Beispiele nennen: Im Jahr 2006, nach den Morden in N\u00fcrnberg und M\u00fcnchen,","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":172,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"2005!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":173,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"ist vom Landeskriminalamt in Bayern ein Gutachten erstellt worden, bei dem festgestellt worden ist, dass die T\u00e4ter wahrscheinlich im Bereich der rechtsextremistischen Gewaltt\u00e4ter zu suchen sind. Die BAO seinerzeit, also die Ermittlungsgruppe in Bayern, hat sich an das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in Bayern gewandt und dieses gebeten, alle Erkenntnisse \u00fcber die rechte Szene, die m\u00f6glicherweise Gewaltbereiten, zu liefern. Sie hat als allererste Antwort bekommen: Wir k\u00f6nnen keine Informationen geben. Dagegen spricht der Quellenschutz, und dagegen spricht der Datenschutz. - Das Landesamt hat nichts gegeben. Es sind dann mehrere weitere Versuche unternommen worden, unter anderem vom Vorsitzenden der Polizeibeh\u00f6rde, doch Informationen zu bekommen. Die Ermittlungsgruppe hat mehr als ein halbes Jahr lang gewartet - mehr als ein halbes Jahr lang! -, bis sie in dieser Mordsache Informationen bekommen hat, und sie hat dann lediglich allgemeine Daten \u00fcber Rechtsextreme in Bayern bekommen, weder Informationen dar\u00fcber, was denen vorgeworfen wurde, noch Informationen dar\u00fcber, wessen sie verd\u00e4chtig waren, noch weitere Hinweise.\n\nWenn jetzt ein solcher Fall wieder passieren w\u00fcrde, w\u00fcrde sich nach den neuen gesetzlichen Regelungen an dieser Lage nichts \u00e4ndern, weil \u00a7 23 des Bundesverfassungsschutzgesetzes, das die \u00dcbergabe von Informationen vom Verfassungsschutz an die Polizeibeh\u00f6rden - nicht an die Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz, sondern an die Polizeibeh\u00f6rden - regelt, v\u00f6llig unver\u00e4ndert geblieben ist. Darin steht: Die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden k\u00f6nnen Informationen geben; aber wenn angenommen wird, dass \u00fcberwiegende Sicherheitsinteressen dagegenstehen, dann brauchen sie keine Informationen zu geben. - Das hei\u00dft, selbst in solchen F\u00e4llen, in denen es um Mord und Totschlag geht, sind sie nicht verpflichtet, ihre Informationen, die bei der Aufkl\u00e4rung von Morden helfen k\u00f6nnten, weiterzugeben. Ein solches Gesetz k\u00f6nnen Sie nicht verteidigen, Herr Binninger.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707104,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":175,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie waren selber in der Anh\u00f6rung dabei, als Sachverst\u00e4ndige gesagt haben: Diese Regelung des \u00a7 23 Bundesverfassungsschutzgesetz ist nicht nur v\u00f6llig untauglich, sondern verfassungswidrig. - Nachdem Sie Kontakt mit der Kollegin H\u00f6gl aufgenommen hatten, haben Sie angek\u00fcndigt, dass man da etwas \u00e4ndern wolle. Ich habe dann in Ihren \u00c4nderungsantrag hineingeguckt und habe dazu nichts gefunden.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707106,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":177,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Doch! Da steht es drin!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":178,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"- Nein, zu \u00a7 23 steht darin nichts.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":179,"sitzung":116,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Lesen bildet!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":180,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ich kann Ihnen das vorlesen, Herr Str\u00f6bele!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":181,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: Mit Blick auf die vielen F\u00e4lle, in denen der Verfassungsschutz versagt hat, wird durch die neuen gesetzlichen Regelungen keine Abhilfe geschaffen.\n\nNun komme ich zu der V-Leute-Problematik. Es ist ja hier mehrfach darauf hingewiesen worden, dass V-Leute eine ganz besondere Rolle spielen. V-Leute im rechts-extremen Bereich bleiben Rechtsextreme!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707112,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":183,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Rassisten und Neonazis bleiben Rassisten und Neonazis. Die Erfahrung zeigt - gerade auch die Erfahrung dieses Untersuchungsausschusses -, dass sie vieles melden und sich immer Neues einfallen lassen, weil sie ja danach bezahlt werden, wie viel sie melden, wie hoch das Meldeaufkommen ist. Aber was sie nie, in keinem einzigen Fall, getan haben, das war, ihre Informationen \u00fcber \u201eKameraden\u201c weiterzugeben, sodass die h\u00e4tten erwischt werden k\u00f6nnen. Bei einzelnen V-Leuten bezog sich das sogar auf das NSU-Trio im Untergrund. Diese V-Leute - das wissen Sie auch, Frau H\u00f6gl; das haben wir herausgefunden - verf\u00fcgten \u00fcber Informationen. Sie haben zu Beginn sogar dabei geholfen, dieses NSU-Trio in Sachsen unterzubringen. Sie waren bei der Wohnungsbeschaffung dabei. Das hei\u00dft, sie haben nicht nur ihre Leute nicht verraten, sondern sie haben sogar die gef\u00e4hrlichen Leute im Untergrund unterst\u00fctzt. Und daran wird sich in Zukunft nichts \u00e4ndern.\n\nAnstatt zun\u00e4chst eine Evaluierung durchzuf\u00fchren, ob der Einsatz von Verfassungsschutz-V-Leuten mehr Nutzen als Schaden erbracht hat, sagen Sie, dass die V-Leute auf jeden Fall weiter ben\u00f6tigt werden. Ich sage Ihnen: Wenn Sie eine solche Analyse gemacht h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie festgestellt, dass diese V-Leute mehr Schaden angerichtet haben und weniger der Aufdeckung der Straftaten des NSU-Trios sowie der Strafverfolgung genutzt haben.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707114,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":185,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt komme ich zu den einzelnen Regelungen des Gesetzentwurfs zu den V-Leuten. Dort findet sich tats\u00e4chlich die Regelung, dass sie ihren Lebensunterhalt nicht allein durch den Lohn des Staates bestreiten d\u00fcrfen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":186,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Das war Ihre Forderung!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":187,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Nun frage ich mal ganz zynisch, Herr Binninger: Wof\u00fcr sollen die denn das Geld ausgeben, wenn nicht f\u00fcr ihren Lebensunterhalt? Sollen sie, was Tino Brandt immer wieder bekannt hat, davon die Bewegung, wie die das nennen, unterst\u00fctzen? Sollen die Rechtsextremen davon zum Beispiel den Aufbau des \u201eTh\u00fcringer Heimatschutzes\u201c finanzieren, wie Tino Brandt es gemacht hat? Dazu steht dort nichts drin. Was machen die mit den Hunderttausenden, die sie zum Teil bekommen haben?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":188,"sitzung":116,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Da steht etwas von \u201e\u00fcberwiegend\u201c und \u201ealleinig\u201c! Herr Str\u00f6bele, Sie lesen die Sachen gar nicht durch, \u00fcber die Sie reden!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":189,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Was ist Ihre Auffassung dazu? Sie d\u00fcrfen den nicht aufbauen, aber sie d\u00fcrfen den unterst\u00fctzen. Wo ist da die Grenze? Das ist eine v\u00f6llig unzul\u00e4ngliche Regelung.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707120,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":191,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr die Regelung, die hier mehrfach diskutiert worden ist, wor\u00fcber wir auch schon in anderen Sitzungen beraten haben: Wenn V-Leute besch\u00e4ftigt werden und sie w\u00e4hrend ihrer Besch\u00e4ftigung erhebliche Straftaten begehen, sollen sie grunds\u00e4tzlich abgeschaltet werden. Allerdings k\u00f6nnen der Pr\u00e4sident und der Vizepr\u00e4sident Ausnahmen davon zulassen. Zun\u00e4chst gab es im Gesetzentwurf Ausnahmen ohne jede Grenze nach oben. Jetzt haben Sie in den Gesetzentwurf geschrieben, dass Straftaten gem\u00e4\u00df \u00a7 212 und \u00a7 213 des Strafgesetzbuches davon ausgenommen sind. Aber Sie d\u00fcrfen - das habe ich ja schon vorhin gesagt - beispielsweise eine K\u00f6rperverletzung mit Todesfolge, einen schweren Raub, eine schwere Erpressung, eine Entf\u00fchrung, Sexualdelikte begangen haben.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":192,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Aber doch nicht im Einsatz!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":193,"sitzung":116,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Es geht um Vorstrafen, nicht um den Einsatz!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":194,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Tino Brandt, der zurzeit wegen anderer Sachen im Gef\u00e4ngnis sitzt, k\u00f6nnte also theoretisch weiterbesch\u00e4ftigt werden, wenn er noch besch\u00e4ftigt w\u00fcrde.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":195,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Sie bringen zwei Paragrafen durcheinander!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":196,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"- Auch dann, wenn eine allein mit lebenslanger Haft bedrohte Straftat erfolgt ist, darf eine Ausnahme gemacht werden.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":197,"sitzung":116,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Das ist ein ganz anderer Punkt!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":198,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das ist ein Angebot!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":199,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Nach oben ist also keine ausreichende Grenze gesetzt. Das kann nicht funktionieren, und das kann auch nicht rechtsstaatlich sein.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707130,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":201,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Nun komme ich zu dem Argument, dass jetzt der Datenaustausch unter den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden geregelt ist. Der entscheidende Fehler - ich kann Ihnen Hessen nennen, ich kann Ihnen Nordrhein-Westfalen nennen - war doch, dass die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden keine Informationen an die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, an die Polizei und an die Staatsanwaltschaft, weitergegeben haben,","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":202,"sitzung":116,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":203,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"dass sie nicht einmal die Befragung von Zeugen, etwa aus dem hessischen Verfassungsschutz, zugelassen haben, dass sie nicht einmal die Befragung von V-Leuten durch die Strafermittlungsbeh\u00f6rden zugelassen haben.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":204,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Bis heute!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":205,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Nein, wir br\u00e4uchten eine eindeutige Regelung, nach der immer dann, wenn schwerste Delikte aufzukl\u00e4ren sind, das Strafverfahren Vorrang hat und allein ma\u00dfgeblich ist und alle Informationen, die der Verfassungsschutz hat, den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden selbstverst\u00e4ndlich zugeleitet werden. Eine solche Vorschrift m\u00fcsste in \u00a7 23 des Bundesverfassungsschutzgesetzes eingebaut werden.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707136,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":207,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wir lehnen dieses Gesetz ab, weil leider weder Sie noch wir die Bev\u00f6lkerung - schon gar nicht den besonders betroffenen Teil der Bev\u00f6lkerung - damit beruhigen k\u00f6nnen nach dem Motto \u201eJetzt sind wir auf einem guten Weg\u201c. Nein, das sind wir nicht.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":208,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":209,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen v\u00f6llig neue gedankliche Ans\u00e4tze. Ich fordere von Ihnen, das fortzusetzen, was wir im Untersuchungsausschuss praktiziert haben:","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":210,"sitzung":116,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Machen wir!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":211,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"dass Sie sich mit uns zusammensetzen, Dinge durchdenken und mit uns diskutieren, Alternativen zu einer solchen Art von Verfassungsschutz entwickeln, wie wir sie in unserem Entschlie\u00dfungsantrag angedeutet haben.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707142,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":213,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Stephan Mayer ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707144,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":215,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Mit dem Gesetz zur Verbesserung der Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes setzen wir die wesentlichen Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses eins zu eins um.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707146,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":217,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte zu Beginn deutlich machen, dass wir die im Rahmen der Aufdeckung der schrecklichen NSU-Morde zutage getretenen M\u00e4ngel in unserer Sicherheitsarchitektur sehr ernst nehmen und daraus die erforderlichen Konsequenzen ziehen. Das gilt sowohl f\u00fcr den Justiz- als auch f\u00fcr den Polizeibereich, aber eben auch f\u00fcr den Bereich der Nachrichtendienste.\n\nIch m\u00f6chte mich, sehr verehrte Frau Kollegin Pau, in aller Deutlichkeit gegen Ihre Pauschalverurteilung der Nachrichtendienste verwahren.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707148,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":219,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie hier mit dem Begriff \u201eVersager\u201c inflation\u00e4r umgehen und behaupten, dass die Nachrichtendienste generell Versager w\u00e4ren, dann m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen: Es waren die Versager des Bundesnachrichtendienstes und des Milit\u00e4rischen Abschirmdienstes, die mit dazu beigetragen haben, dass seit 2011 19 geplante Anschl\u00e4ge auf Bundeswehrsoldaten in Afghanistan verhindert werden konnten.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707150,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":221,"sitzung":116,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":222,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es waren die Versager des Verfassungsschutzes, die 2007 mit dazu beigetragen haben, dass die sogenannte Sauerland-Gruppe rechtzeitig zur Strecke gebracht und ihr Vorhaben aufgedeckt werden konnte. Es waren beispielsweise auch die Versager des Verfassungsschutzes, die mit dazu beigetragen haben, dass das Terrorduo von Oberursel, das einen ganz konkreten Anschlag auf ein Radrennen in Frankfurt-Eschborn am 1. Mai dieses Jahres geplant hatte, rechtzeitig zur Strecke gebracht werden konnte. All dies waren die Versager des Verfassungsschutzes und der Nachrichtendienste.\n\nEs sind Fehler passiert, keine Frage.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":223,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Nennen Sie mal einen, Herr Mayer!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":224,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es gab erhebliche Fehler der Nachrichtendienste.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":225,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aber nennen Sie mal einen!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":226,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Aber die einzigen auf unserer Welt, die keine Fehler machen, sind die Vertreter der Opposition. Die Kolleginnen und Kollegen der Oppositionsfraktionen sind komplett fehlerlos. Ich muss schon sagen - das m\u00f6chte ich auch sehr ernsthaft betonen -: Wenn wir nicht gut funktionierende, motivierte Mitarbeiter bei den Nachrichtendiensten h\u00e4tten, dann h\u00e4tte es in den letzten zehn Jahren mehrere Anschl\u00e4ge in Deutschland gegeben, die mit Opfern verbunden gewesen w\u00e4ren. Dies geh\u00f6rt mit zur Wahrheit dazu.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707157,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":228,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ich kenne niemanden, der das bestreitet! Das ist ein Popanz, den Sie aufbauen, und der zeigt, dass Sie in der Sache nichts zu sagen haben!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":229,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es hat sich, auch was die Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus und des Rechtsterrorismus anbelangt, in den letzten Jahren viel ver\u00e4ndert und auch viel verbessert, sowohl in der innerbeh\u00f6rdlichen Organisation, insbesondere im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, aber auch in der Zusammenarbeit der Beh\u00f6rden untereinander. Ich m\u00f6chte exemplarisch das Gemeinsame Abwehrzentrum gegen Rechtsextremismus nennen. Dies ist zweifelsohne ein unverzichtbares Kommunikations- und Kooperationsinstrument, eine ganz wichtige Plattform f\u00fcr den Informationsaustausch zwischen den verschiedenen Sicherheitsbeh\u00f6rden.\n\nWir haben dar\u00fcber hinaus den Bereich der Justiz gest\u00e4rkt, als wir vor einigen Monaten den Generalbundesanwalt legislativ deutlich aufgewertet haben. Wir werden mit diesem Gesetz das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz bez\u00fcglich seiner Zentralstellenfunktion qualitativ erheblich st\u00e4rken. Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz wird in Zukunft eine st\u00e4rkere koordinierende Rolle im Verfassungsschutzverbund einnehmen. Ich m\u00f6chte kein Geheimnis daraus machen und in aller Offenheit sagen, dass wir uns durchaus noch mehr h\u00e4tten vorstellen k\u00f6nnen, was die koordinierende Funktion des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz angeht. Aber - dies ist schon erw\u00e4hnt worden -, es gab einen langen, einen sehr intensiven Diskussionsprozess mit den L\u00e4ndern. Der jetzt vorliegende Gesetzentwurf ist meines Erachtens ein sehr ordentliches und sehr tragbares Ergebnis. Ich m\u00f6chte aber noch einmal darauf hinweisen, dass wir uns bez\u00fcglich der St\u00e4rkung des BfV noch mehr h\u00e4tten vorstellen k\u00f6nnen.\n\nWichtig ist aber, dass es mit diesem Gesetz in Zukunft erm\u00f6glicht wird, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz bei gewaltorientierten Bestrebungen oder gewaltbereiten Organisationen in den L\u00e4ndern im Einzelfall auch im Benehmen mit den L\u00e4ndern t\u00e4tig wird. Dies soll nicht die Regel sein, um es klar zu sagen. Die Regel wird sein, dass versucht wird, das Einvernehmen mit den L\u00e4ndern herzustellen. Es wird auch in keiner Weise die -generelle L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit verdr\u00e4ngt. Aber die Re-gelung, die jetzt geschaffen wird, sieht eine Auffangfunktion f\u00fcr den Fall vor, dass die L\u00e4nder entweder nicht t\u00e4tig werden wollen oder nicht t\u00e4tig werden k\u00f6nnen, wenn es um die Observation von regionalbezogenen gewaltorientierten Bestrebungen geht. Es ist mir auch sehr wichtig: Wir k\u00f6nnen uns keine blinden Flecken leisten, wenn es um die \u00dcberwachung von gewaltorientierten Bestrebungen geht.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707160,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":231,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir verbessern dar\u00fcber hinaus den Datenaustausch zwischen Bund und L\u00e4ndern. Das sollte an sich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein. Aber wie der NSU-Untersuchungsausschuss zutage gef\u00f6rdert hat, ist das leider nicht immer so gewesen. Ich m\u00f6chte auch betonen: Es wird aus meiner Sicht in der einen oder anderen Beh\u00f6rde notwendig sein und auch bei dem einen oder anderen Mitarbeiter erforderlich sein, einen Mentalit\u00e4tswechsel hervorzurufen. Es wird in Zukunft nicht mehr m\u00f6glich sein, dass Herrschaftswissen nur f\u00fcr die eigene Beh\u00f6rde behalten wird. Man wird intensiver miteinander reden m\u00fcssen, und man wird sich auch intensiver miteinander austauschen m\u00fcssen. Das ist unverzichtbar.\n\nWir regeln dar\u00fcber hinaus NADIS neu, das Informationssystem des Verfassungsschutzverbundes. Auch hier m\u00f6chte ich in aller Deutlichkeit betonen: Ein Verfassungsschutz ohne ein vern\u00fcnftiges und modernes Informationssystem macht keinen Sinn. Wir ber\u00fccksichtigen bei dieser Neuregelung zum einen datenschutzrechtliche Belange, dass zum Beispiel die Befugnis derer, die auf die Daten zugreifen k\u00f6nnen, deutlich begrenzt wird, und f\u00fchren zum anderen eine umfangreiche Protokollierungspflicht ein. Es muss im Einzelfall also immer klar protokolliert werden, welcher Mitarbeiter auf welche Information zugreift. Dar\u00fcber hinaus wird die bislang nicht nachvollziehbare Ausklammerung bestimmter Ph\u00e4nomenbereiche aufgehoben.\n\nEin weiterer sehr wichtiger Punkt ist die Neuregelung des Einsatzes von V-Leuten. Auch hier m\u00f6chte ich zur Sachverhaltsaufkl\u00e4rung, sehr geehrter Herr Str\u00f6bele, beitragen. Es gibt zwei unterschiedliche Tatbest\u00e4nde. Zum einen die Fragestellung: Wer kommt grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die Arbeit als V-Mann in Betracht? Die andere Frage ist: Was darf ein V-Mann im Einsatz?\n\nZum Ersten. Wir schaffen erstmals - das ist ein Paradigmenwechsel - eine gesetzliche Regelung f\u00fcr die Auswahl der V-Leute. Bisher war das nur auf der Ebene von Verwaltungsvorschriften geregelt. Jetzt wird erstmals gesetzlich festgelegt und auch mit Grenzen verbunden, wer als V-Mann \u00fcberhaupt in Betracht kommt. Es gibt klare Ausschlusskriterien: Parlamentarier, Minderj\u00e4hrige, Personen, die sich in Aussteigerprogrammen befinden, und Personen, die auf Dauer durch die Verg\u00fctung, die sie als V-Mann erhalten, ihren Lebensunterhalt bestreiten, kommen nicht in Betracht. Um dies klar dazu zu sagen: Die Alternative w\u00e4re gewesen, dass wir auf den Einsatz von V-Leuten komplett verzichten, wie dies beispielsweise die rot-rote Koalition in Th\u00fcringen m\u00f6chte. Ich m\u00f6chte in aller Deutlichkeit sagen: Das w\u00e4re ein fatales Ergebnis. Wenn wir in bestimmte extremistische Organisationen rein wollen, um Informationen zu erhalten, dann ist der Einsatz von V-Leuten unverzichtbar. Wenn man es so macht, wie es Th\u00fcringen jetzt beabsichtigt, dann w\u00fcrde dies - um dies klar zu sagen - das Ende des Verfassungsschutzverbundes bedeuten. Der Verfassungsschutzverbund kann nur funktionieren, wenn sich sowohl der Bund als auch alle 16 L\u00e4nder daran beteiligen, wenn Informationen von allen beigesteuert werden und dann auch alle davon profitieren. Das Land Th\u00fcringen nimmt da eine isolierte Position ein und sieht eine Regelung vor, die der Funktionsf\u00e4higkeit des Verfassungsschutzverbundes diametral entgegengesetzt ist.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707162,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":233,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, dar\u00fcber hinaus gibt es klare Regelungen, was den Ausschluss bestimmter Personen anbelangt, die ansonsten m\u00f6glicherweise als V-M\u00e4nner in Betracht k\u00e4men. Wer sich gewichtige Vorstrafen zu Schulden hat kommen lassen, also Verbrechen begangen hat, oder wer zu einer Freiheitsstrafe ohne Bew\u00e4hrung verurteilt wurde, kommt als V-Mann nicht in Betracht. Es gibt nur ganz wenige Ausnahmem\u00f6glichkeiten: wenn der Einsatz f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung von besonders gef\u00e4hrlichen Bestrebungen unerl\u00e4sslich ist und - das ist auch sehr wichtig - wenn sichergestellt ist, dass durch den Einsatz des V-Manns wirklich qualitativ hochwertige Informationen gewonnen werden.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":234,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Was bedeutet das denn?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":235,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aus meiner Sicht ein erheblicher Fortschritt, der mit dem neuen Gesetz erreicht wird: Es werden qualitative Anforderungen an die Person des V-Manns gestellt. Er sollte nicht nur m\u00f6glichst unbescholten sein, sondern muss auch durch seinen Einsatz wirklich werthaltige Informationen zutage f\u00f6rdern. Auch dies ist ein erheblicher Fortschritt, der mit diesem Gesetz einhergeht.\n\nEs gibt dar\u00fcber hinaus einen Totalausschluss von Schwerstkriminellen - es ist schon erw\u00e4hnt worden -: Wenn sich jemand einen Mord, einen Totschlag oder eine andere zwingend mit Freiheitsstrafe bedrohte Straftat zu Schulden hat kommen lassen, kommt er kategorisch nicht als V-Mann in Betracht.\n\nIch habe, sehr geehrter Herr Kollege Str\u00f6bele, in der ersten Lesung dieses Gesetzes erw\u00e4hnt, dass es mir sehr wichtig ist und es mir enorm darauf ankommt, dass ein Fall \u201ePiatto\u201c nach der neuen Rechtslage nicht mehr m\u00f6glich ist. Auch hier kann man ganz klar r\u00fcckmelden: Wir haben Wort gehalten.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707166,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":237,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Der Fall \u201ePiatto\u201c w\u00e4re nach der neuen Rechtslage nicht mehr m\u00f6glich. Ich glaube, auch das ist ein erheblicher Fortschritt, der in diesem Gesetz liegt.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich glaube aber auch, dass man dieses Gesetz nicht nur im Lichte der schrecklichen Erkenntnisse aus dem NSU-Untersuchungsausschuss sehen darf, sondern man es auch progressiv im Lichte der aktuellen Bedrohungs-situation sehen muss. Da m\u00f6chte auch ich auf den Verfassungsschutzbericht Bezug nehmen, den unser Bundesinnenminister am vergangenen Dienstag vorgestellt hat. Es wird doch keiner von uns behaupten wollen, dass die Welt sicherer geworden ist. Die Welt droht an vielen Ecken und Enden aus den Fugen zu geraten. Die Auswirkungen sind sehr schnell mittelbar oder unmittelbar auch in Deutschland sp\u00fcrbar. Der Extremismus nimmt in allen Bereichen zu, sowohl rechts als auch links als auch im Bereich des Islamismus. Deswegen brauchen wir einen leistungsf\u00e4higen, einen qualitativ hochwertigen Verfassungsschutz. Dieser ist zur Bewahrung unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung und f\u00fcr eine wehrhafte Demokratie unerl\u00e4sslich.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707168,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":239,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zusatzfrage des Kollegen von Notz zu?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":240,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich, sehr gerne.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":241,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Herr Mayer. Sie haben den dramatischen Anstieg der Zahl der Straftaten im rechtsextremistischen Bereich eben beschrieben. W\u00e4hrend die M\u00f6glichkeit zum Einsatz von V-Leuten in den letzten Jahren voll bestand, ist diese Entwicklung zu verzeichnen gewesen. Jetzt erkl\u00e4ren Sie mir mal, wie sich die Ihrer Meinung nach erfolgreiche V-Mann-Arbeit der letzten Jahre, die ja ganz unreguliert erfolgen konnte, da positiv ausgewirkt hat!\n\nHerr Mayer, finden Sie es wirklich richtig, dass Menschen, die in Syrien gefoltert haben und hier nach Deutschland kommen, oder Nazis, die Brandstiftungen begangen haben, \u00fcber Jahre und Jahre hinweg staatlich daf\u00fcr alimentiert werden k\u00f6nnen, irgendwelche Informationen durchzustecken, an den Staat weiterzugeben? Kann das rechtsstaatlich sein?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707172,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":243,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Kollege von Notz, ich antworte sehr gerne auf die beiden Fragen, die Sie mir gestellt haben.\n\nZur ersten Frage. Nat\u00fcrlich ist mit Besorgnis festzustellen, dass die Zahl der Gewalttaten im Bereich des Rechtsextremismus in Deutschland deutlich zugenommen hat. Aber es w\u00e4re nat\u00fcrlich perfide, jetzt so zu argumentieren, wie Sie es machen, und zu sagen: Na ja, ihr hattet ja bisher schon die M\u00f6glichkeit, V-Leute zum Einsatz zu bringen,","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":244,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben so argumentiert, Herr Mayer! Das war Ihre Argumentation!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":245,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"und trotzdem gibt es diese Gewalttaten. - Ich k\u00f6nnte andersherum fragen: Was w\u00e4re der Fall, wenn es \u00fcberhaupt keine M\u00f6glichkeit des Einsatzes von V-Leuten im Bereich rechtsextremistischer Organisationen g\u00e4be? Vielleicht w\u00e4ren dann die Gewalttaten noch weitaus gr\u00f6\u00dfer. Auch dies ist eine Hypothese, die man durchaus aufstellen kann.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":246,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":247,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, man kann es sich nicht so einfach machen wie Sie, Herr Kollege von Notz, indem Sie sagen: Na ja, es gibt hier eine deutliche Zunahme gewaltorientierter Bestrebungen im Bereich des Rechtsextremismus, auch mehr Gewalttaten, und dies zeigt ganz klar, dass der Einsatz von V-Leuten obsolet und untauglich ist.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":248,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich nicht gesagt! Ich habe eine Frage gestellt!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":249,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Meines Erachtens - und das m\u00f6chte ich deutlich unterstreichen - gibt es verschiedenste extremistische Bestrebungen sowohl im Bereich des Islamismus als auch im Bereich des Rechtsextremismus. Da kommt man mit herk\u00f6mmlichen Aufkl\u00e4rungsinstrumenten nicht zurecht. Im Einzelfall ist der Einsatz von V-Leuten - das sind, zugegebenerma\u00dfen, keine angenehmen Zeitgenossen - unverzichtbar.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":250,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Beantworten Sie doch mal die Frage!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":251,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte noch einmal betonen: Mit diesem neuen Gesetz werden die Qualit\u00e4t der Auswahl der V-Leute und auch die Kontrolle ihrer T\u00e4tigkeit deutlich verbessert. Mit diesem neuen Gesetz gehen wir einen gro\u00dfen Schritt nach vorne, besonders was den Einsatz von V-Leuten anbelangt.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707182,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":253,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Zum zweiten Teil Ihrer Frage, Herr Kollege von Notz. Sie haben das Thema \u201eSyrienr\u00fcckkehrer\u201c angesprochen. Sie haben gefragt: Was ist mit einem Dschihadisten oder mit jemandem aus dem rechtsextremistischen Bereich, der sich der Brandstiftung schuldig gemacht hat? Um es noch einmal klar zu sagen: Wer eine schwere Straftat begangen hat, die mit einer Freiheitsstrafe verbunden war, die nicht zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt wurde - und das ist bei Brandstiftungsdelikten \u00fcblicherweise der Fall -, der kommt kategorisch nicht als V-Mann in Betracht.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":254,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Gut, dass Sie die nicht massenhaft anstellen, das ist mir schon klar!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":255,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Ausnahme wird nur im Einzelfall gemacht, und zwar dann, wenn er zum einen werthaltige Informationen liefern kann - hier muss der Beh\u00f6rdenleiter pers\u00f6nlich zustimmen - und zum anderen - das ist die zweite Voraussetzung -, wenn sein Einsatz zur Aufkl\u00e4rung ex-tremistischer Bestrebungen unerl\u00e4sslich ist.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":256,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":257,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Beide Voraussetzungen m\u00fcssen kumulativ erf\u00fcllt sein, damit Ihr erw\u00e4hnter Brandstifter im Einzelfall, als absolute Ausnahme, als V-Mann \u00fcberhaupt eingesetzt werden kann.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707188,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":259,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Und was unerl\u00e4sslich ist, entscheidet der Verfassungsschutz!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":260,"sitzung":116,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss wirklich sagen: Ihre Vorw\u00fcrfe und Zweifel gehen v\u00f6llig ins Leere.\n\nMit diesem Gesetz zur St\u00e4rkung unseres Verfassungsschutzes gehen wir einen erfreulichen Schritt nach vorne. Ich darf Sie deshalb dringend um Zustimmung bitten.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707191,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":262,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun der Kollege Uli Gr\u00f6tsch das Wort.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707193,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":264,"sitzung":116,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor ein paar Wochen habe ich an gleicher Stelle gesagt, dass ich fest davon \u00fcberzeugt bin, dass wir das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz brauchen. Genauso deutlich habe ich gesagt, dass eine Reform dringend notwendig ist. Auch jetzt nach der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Innenausschusses, nach der \u00f6ffentlichen Debatte der letzten Wochen und nach den Gespr\u00e4chen mit zahlreichen Interessenvertretern hat sich an meiner Meinung nichts ge\u00e4ndert.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":265,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Sie h\u00e4tten ja mal die Datenschutzbeauftragte kommen lassen k\u00f6nnen!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":266,"sitzung":116,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Im Gegenteil: Die Bewertungen der meisten Sachverst\u00e4ndigen haben uns gezeigt, dass das BfV nicht abgeschafft, sondern dass dessen Befugnisse und rechtliche Grundlagen an die neuen Herausforderungen angepasst werden m\u00fcssen. Insbesondere die Ergebnisse aus dem NSU-Untersuchungsausschuss waren ausschlaggebend f\u00fcr diese Bewertung.\n\nIn einigen Punkten gab es nat\u00fcrlich auch Kritik am vorliegenden Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes. Ich glaube aber, dass wir diese Kritikpunkte gut in unseren \u00c4nderungsantrag integriert haben. Herr Kollege Str\u00f6bele, Sie haben es inzwischen sicher schon gefunden:","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":267,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Nee! Wir suchen noch!)","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":268,"sitzung":116,"speaker":"Gegenruf des Abg. Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Der will das nicht finden!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":269,"sitzung":116,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Die von Ihnen angesprochene Kritik an \u00a7 23 des Gesetzentwurfs befindet sich auf Seite 4, zweiter Absatz des \u00c4nderungsantrags;","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":270,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber die Begr\u00fcndung! Lesen Sie doch mal im Gesetz nach!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":271,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Zitieren Sie mal ganz genau!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":272,"sitzung":116,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"nach unserer Lesart jedenfalls.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":273,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nichts ge\u00e4ndert!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":274,"sitzung":116,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben in intensiven Gespr\u00e4chen mit den Kollegen unseres Koalitionspartners den Gesetzentwurf an einigen, meiner Meinung nach wesentlichen Punkten nachgebessert.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":275,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"In \u00a7 23 \u00e4ndert sich keine Zeile, nicht einmal ein Komma!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":276,"sitzung":116,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Mir war dabei ganz besonders wichtig, dass der Einsatz und die Auswahl der vom BfV eingesetzten Vertrauensleute einer strikten Kontrolle unterliegen, und damit meine ich nicht die Kontrolle durch die Fachaufsicht, sondern ausdr\u00fccklich die parlamentarische Kontrolle. Als Mitglied des Parlamentarischen Kontrollgremiums begr\u00fc\u00dfe ich es ausdr\u00fccklich, dass die Bundesregierung in Zukunft eine gesetzliche Berichtspflicht gegen\u00fcber dem Gremium hat. Ich meine, das war l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707207,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":278,"sitzung":116,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir als Abgeordnete nehmen unsere Aufgabe als parlamentarische Kon-trolleure ernst. Wir erwarten eine entsprechende Kooperation vonseiten der Bundesregierung, wenn es darum geht, deutsche - und ich f\u00fcge ganz bewusst hinzu - und europ\u00e4ische Interessen zu sch\u00fctzen.\n\nIch erhoffe mir und erwarte von der neuen Regelung zur Berichtspflicht, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zuk\u00fcnftig angehalten sind, bei der Auswahl der V-Leute noch genauer hinzuschauen. Au\u00dferdem gehe ich davon aus, dass sie vor allem auf die Qualit\u00e4t der Informationen achten werden und nicht eine Vielzahl von unverwertbaren Dokumenten, Bildern und Dateien sammeln, wie das in der Vergangenheit der Fall war. Schlie\u00dflich wissen sie nun, dass sie Rechenschaft vor dem Parlament ablegen m\u00fcssen. Sie werden daher im eigenen Interesse die neu aufgestellten Kriterien zum Einsatz von V-Leuten einhalten.\n\nIch glaube auch, dass der Einsatz von V-Leuten in Zukunft wohl zur\u00fcckgehen wird,","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":279,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, die sind so wichtig!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":280,"sitzung":116,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"ganz bestimmt nicht, weil daf\u00fcr keine Notwendigkeit mehr besteht, sondern weil das Ermittlungsinstrument des Einsatzes von V-Personen nicht das Allheilmittel f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung terroristischer Strukturen in Deutschland ist. Es ist nur ein Ermittlungsinstrument unter vielen, wenn auch ein h\u00f6chst sensibles, weil die Sicherheitsbeh\u00f6rden mit Menschen zusammenarbeiten m\u00fcssen, die unseren Staat im Grunde ablehnen. Das ist an sich schon schrecklich genug, aber ihr Einsatz ist aus den schon beschriebenen Gr\u00fcnden und Umst\u00e4nden wichtig und erforderlich.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":281,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch keinen Grund geh\u00f6rt!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":282,"sitzung":116,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Was aus unserer Sicht aber auf keinen Fall stattfinden darf, ist die Zusammenarbeit mit Verbrechern. Dieser Gesetzentwurf regelt das. Dieser Gesetzentwurf sieht vor, dass die Anwerbung von V-Personen, die sich des Mordes oder des Totschlags strafbar gemacht haben, k\u00fcnftig nicht mehr m\u00f6glich ist. Hier haben wir eine ganz klare Grenze gezogen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707213,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":284,"sitzung":116,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle die gute Zusammenarbeit mit dem Bundesinnenministerium loben. Ich habe die Gespr\u00e4che als konstruktiv und zielf\u00fchrend empfunden. Die Ank\u00fcndigung von Bundesinnenminister de Maizi\u00e8re in der ersten Lesung des Gesetzentwurfs, dass er f\u00fcr \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge offen ist, hat, wie ich finde, dazu gef\u00fchrt, dass wir ein wirklich gutes Ergebnis gefunden haben.\n\nWas den NSU-Untersuchungsausschuss in der letzten Wahlperiode stark gemacht hat, das hat bei den Beratungen des heute zur Abstimmung stehenden Gesetzes auch die Mehrheit des Parlaments stark gemacht: der gemeinsame Wille, das gemeinsame Arbeiten an der Umsetzung der Handlungsempfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses und jetzt der gemeinsame Weg hin zu einem Gesetz, das sich sehen lassen kann und daf\u00fcr sorgen wird, dass die Missst\u00e4nde, die in der Vergangenheit vorgeherrscht haben, in der Zukunft nicht mehr m\u00f6glich sein werden. Das ist unsere Aufgabe als Gesetzgeber, und dieser Aufgabe sind wir mit diesem Gesetzentwurf gerecht geworden.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707215,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":286,"sitzung":116,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Auch ich will, wie mein Vorredner, gegen Ende meiner Redezeit eine Lanze f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz brechen: Es greift zu kurz, alle Verantwortung beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz abzuladen und es sozusagen zur Strafe gleich abzuschaffen. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, in Ihren Antr\u00e4gen fordern Sie genau das, meiner Meinung nach v\u00f6llig zu Unrecht. Das BfV ist eine zentrale S\u00e4ule in der Sicherheitsarchitektur der Bundesrepublik Deutschland. Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz besch\u00fctzt die Menschen in Deutschland vor den Gefahren einer Welt, die sich auch hinsichtlich terroristischer Bedrohungen so schnell und drastisch entwickelt, dass Au\u00dfenstehenden leicht schwindelig werden kann. Was es meiner Meinung nach braucht, ist eine St\u00e4rkung des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, eine St\u00e4rkung hinsichtlich der Personal- und der Sachausstattung. Dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich der Wille und die feste \u00dcberzeugung von uns Parlamentariern, bei den nach der Sommerpause anstehenden Haushaltsberatungen dazu zu stehen, wenn es um die St\u00e4rkung des Bundesamtes geht.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707217,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":288,"sitzung":116,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Wir sprechen n\u00e4mlich nicht nur \u00fcber den Bereich des Rechtsterrorismus, sondern wir sprechen \u00fcber alle Bereiche, die unseren Staat und damit die Menschen in Deutschland bedrohen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707219,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":290,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zum Schluss dieser Debatte erh\u00e4lt der Kollege Clemens Binninger f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707221,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":292,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Sicherheit in unserem Land ist zurzeit sowohl von innen wie von au\u00dfen so bedroht wie noch nie. Eine starke Zunahme von gewaltbereitem Rechtsextremismus, die uns mit gro\u00dfer Sorge erf\u00fcllen muss, die Bedrohung durch den IS, mehr als 3 000 sogenannte Foreign Fighters aus Europa, die f\u00fcr den IS morden und irgendwann zur\u00fcckkommen und f\u00fcr uns auch ein Problem darstellen, neue Formen von Angriffen wie Cyberattacken, wie wir in diesem Hause selber leidvoll erfahren mussten - all das zeigt, wie schwierig es ist, die Sicherheit f\u00fcr die Menschen in diesem Land zu gew\u00e4hrleisten, und wie wichtig es ist, dass wir daf\u00fcr Sicherheitsbeh\u00f6rden, auch Nachrichtendienste, haben, die das tun k\u00f6nnen. Ich halte es mit Blick auf die Antr\u00e4ge der Opposition an diesem Punkt schlicht f\u00fcr unverantwortlich,","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":293,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":294,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"fast schon naiv, bei dieser Sicherheitslage zu sagen: Wir schaffen die Nachrichtendienste ab. - Nicht mit uns.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707225,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":296,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir heute im Zusammenhang mit dem NSU \u00fcber konkrete Ver\u00e4nderungen im Bereich des Verfassungsschutzes reden, muss man, um es f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit deutlich zu machen, etwas vorausschicken: Ja, es gab schwere Fehler beim Verfassungsschutz - auf diese sind viele Redner zu sprechen gekommen -, aber Fehler gab es auch bei der Polizei in Bund und L\u00e4ndern, Fehler gab es auch bei der Justiz bis hin zum Generalbundesanwalt,","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":297,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":298,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"und Fehler gab es auch bei uns in der Politik, bei der parlamentarischen Kontrolle der Dienste. Es war also eine Ansammlung von verschiedenen Fehlern. Wir alle sind gefordert. Bei aller Kritik an den Nachrichtendiensten d\u00fcrfen wir nicht so tun, als ob es nur die tr\u00e4fe. Denn f\u00fcr einiges, was hinterher schiefging, waren sie gar nicht zust\u00e4ndig. Wir alle sind gefordert, und wir alle hier sind aufgerufen, einen Teil dazu beizutragen.\n\nAn dieser Stelle gestatten Sie mir, weil ja auch viel \u00fcber das Verh\u00e4ltnis von Bund und L\u00e4ndern gesprochen wird, etwas Kritik in Richtung der L\u00e4nder. Bei einer Debatte von dieser Wichtigkeit und der gleichzeitig immer wieder vorgetragenen Kritik der L\u00e4nder, wir w\u00fcrden hier im Rahmen des F\u00f6deralismus zu weit gehen, h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass in der zweiten und dritten Lesung au\u00dfer dem Vertreter des Landes Bayern - herzlich willkommen - noch ein paar andere da w\u00e4ren; bis auf ihn ist die ganze Bundesratsbank leer.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707229,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":300,"sitzung":116,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Auf die Bayern ist Verlass, jedenfalls bei der inneren Sicherheit!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":301,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Beim Stichwort \u201eF\u00f6deralismus\u201c muss man nat\u00fcrlich sagen, dass die NSU-Verbrechensserie - das klang schon in der Rede meiner gesch\u00e4tzten Kollegin H\u00f6gl an - den F\u00f6deralismus an seine Grenzen gebracht hat. In Deutschland sind f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Extremismus und Terrorismus 37 verschiedene Beh\u00f6rden bei Verfassungsschutz und Polizei zust\u00e4ndig. Dass es da sehr schnell zu Reibungsverlusten, zu Informationsverlusten kommen kann, liegt auf der Hand. Wenn man diese Fehler korrigiert, nimmt man, glaube ich, keinen Angriff auf den F\u00f6deralismus vor. Ganz im Gegenteil: Wir st\u00e4rken das f\u00f6derale System, indem wir seine Schwachstellen beseitigen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707232,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":303,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Hierzu passt vielleicht ein interessanter Satz aus unseren Empfehlungen. An die Kollegen der Linken und der Gr\u00fcnen gerichtet sage ich: Es war klar, irgendwann enden alle Gemeinsamkeiten; das ist so. Ich gestehe Ihnen selbstverst\u00e4ndlich Ihre Position zu, die hinsichtlich der Dienste eine grundlegend andere ist. Da werden wir auch nie zusammenkommen. Sie von den Linken wollen sie abschaffen, wir wollen sie st\u00e4rker machen. Sie von den Gr\u00fcnen wollen eine andere Beh\u00f6rde aufbauen und die Dienste in Teilen abschaffen. Da wird es keinen Konsens geben. Wir sollten auch nicht so tun, als ob.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":304,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Warten wir den n\u00e4chsten Skandal ab!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":305,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"- Da werden Sie mit Ihrer L\u00f6sung sicherlich auch nicht zu einem besseren Ergebnis kommen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":306,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Da kommt noch einer! Da k\u00f6nnen Sie die Uhr nach stellen!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":307,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, ja, f\u00fcr Skandale sind Sie immer zu haben, Herr Kollege von Notz. Das wei\u00df ich. Aber Politik in diesem Land besteht aus ein bisschen mehr, als immer nur \u201eSkandal\u201c zu schreien.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707238,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":309,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihnen nur einen Satz aus unseren Empfehlungen verk\u00fcrzt wiedergeben - ich hoffe, ich zitiere richtig -, Empfehlung Nummer 32 aus unserem Abschlussbericht NSU; diese betrifft den Bereich der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden. Dort steht unsere gemeinsame Empfehlung - beschlossen von allen Fraktionen in diesem Hause -, dass wir im Hinblick auf die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden fordern, dass zuk\u00fcnftig alle notwendigen Informationen an einer zentralen Stelle geb\u00fcndelt, dort gr\u00fcndlich ausgewertet und die Ergebnisse allen Verfassungsschutzbeh\u00f6rden zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707240,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":311,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Genau daf\u00fcr sorgen wir heute mit diesem Gesetz. Ich muss sagen: Jetzt so zu tun, als w\u00fcrden wir Empfehlungen nicht umsetzen, geht einigerma\u00dfen an der Realit\u00e4t vorbei.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":312,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, ja! Weil Sie sich jetzt eine Nummer rausgepickt haben!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":313,"sitzung":116,"speaker":"Gegenruf des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Nein, weil Sie nicht lesen, Herr Notz! Das ist das Problem!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707244,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":315,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf f\u00fcr die Zuh\u00f6rer, die dem Zwiegespr\u00e4ch zwischen Herrn von Notz und Herrn Lischka nicht folgen konnten, kurz sagen: Herr von Notz, Sie haben gesagt, ich h\u00e4tte mir eine Nummer herausgepickt - das war die zentrale Empfehlung unseres Ausschusses -,","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":316,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":317,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"und Kollege Lischka hat zu Recht darauf hingewiesen, dass Sie wenigstens die Ergebnisse und unsere Antr\u00e4ge lesen sollten; dann w\u00e4re manche Debatte seri\u00f6ser.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707248,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":319,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt zu den konkreten \u00c4nderungen, die wir vornehmen. Wir st\u00e4rken das BfV. Ich verstehe schon, dass sich manche fragen: Ist es denn nicht ein Paradoxon, dass wir die Stelle, an der auch Fehler passiert sind, jetzt st\u00e4rken, ihr mehr Personal zur Verf\u00fcgung stellen und ihr mehr Befugnisse geben? Aber es w\u00e4re ja ein Widerspruch in sich, zu sagen: Auch wenn dort Fehler passiert sind, korrigieren wir sie nicht - nur um irgendetwas Politisches zu erreichen - und machen die Situation hinterher viel schlimmer. - Fehler zu korrigieren, hei\u00dft, diese auszumerzen und dort, wo notwendig, f\u00fcr neue St\u00e4rken zu sorgen. Anders geht es nicht.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707250,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":321,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Das, was Sie machen w\u00fcrden, w\u00e4re nur eine weitere Schw\u00e4chung des Verfassungsschutzes, und dabei machen wir nicht mit.\n\nEs geht uns um mehrere Punkte: Das BfV wird als Zentralstelle gest\u00e4rkt, der Informationsfluss wird verbessert, und auch die Analysef\u00e4higkeit von NADIS wird verbessert; das war unsere Forderung.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":322,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":323,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt muss man der \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4ren: NADIS, das Informationssystem der Nachrichtendienste, war in der Vergangenheit nur eine Aktenfundstelle. Wenn also eine Landesbeh\u00f6rde etwa Erkenntnisse \u00fcber gewaltbereite Neonazis hatte und etwas mehr wissen wollte, zum Beispiel, ob sie auch schon woanders bekannt sind, hat sie aus NADIS in der Vergangenheit nur ein Aktenzeichen bekommen. Dann hie\u00df es: \u201eBitte dort anrufen und um Informationen bitten\u201c, und dann konnte es schon einmal ein bisschen dauern. Jetzt stellen wir diese Informationen zur Verf\u00fcgung; sie werden analysiert. Das erm\u00f6glicht allen Beh\u00f6rden, die in diesem Verbund mitarbeiten, eine sehr viel bessere Einsch\u00e4tzung der Lage. Gerade angesichts der zunehmenden Gewaltbereitschaft und der steigenden Zahl von Anschl\u00e4gen, die uns allen Sorge machen m\u00fcssen, halte ich das f\u00fcr unverzichtbar. Wir k\u00f6nnen doch nicht nur mit Tagebuchnummern untereinander handeln, sondern wir m\u00fcssen auch Informationen austauschen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707254,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":325,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":326,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt komme ich zu Ihrem Lieblingspunkt, Herr Kollege Str\u00f6bele - das ist gar nicht ironisch gemeint -,","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":327,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":328,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"der auch mich lange besch\u00e4ftigt hat: zum Einsatz von V-Leuten. Wir sollten nicht so tun, als ob wir nicht w\u00fcssten, dass V-Leute nat\u00fcrlich nicht Mitarbeiter einer Beh\u00f6rde sind, sondern Angeh\u00f6rige einer extremistischen Szene - Salafisten, Linksextremisten oder Neonazis - und das auch bleiben. Sie werden ja nicht zu gel\u00e4uterten B\u00fcrgern, nur weil sie uns Informationen liefern; das wissen wir alle. Deshalb ist f\u00fcr uns alle klar, dass dieses Instrument f\u00fcr den Rechtsstaat eine Gratwanderung ist.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":329,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":330,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir sagen genauso klar: Wir werden Situationen erleben, in denen man keinen anderen Zugang zu kleinen, abgeschotteten Gruppen haben wird - im Bereich des Salafismus sowieso, aber auch im Bereich des Islamismus und bei Neonazis -, wenn man nicht eine Quelle im Umfeld platziert. Wollen wir dann ernsthaft sagen: \u201eNein, lieber verzichten wir darauf, das letzte Mittel anzuwenden, und nehmen in Kauf, dass sich gewaltbereite Ph\u00e4nomene etablieren k\u00f6nnen\u201c?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":331,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aber dieses Mittel taugt nichts! Das ist ein untaugliches Mittel!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":332,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sagen: Nein, f\u00fcr diesen Fall k\u00f6nnen wir nicht darauf verzichten; das ist der Punkt.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707263,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":334,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ich selbst habe in allen NSU-Debatten an diesem Rednerpult gestanden und im Zusammenhang mit der Aufkl\u00e4rung immer wieder gesagt - daran lasse ich mich auch messen -, dass im Hinblick darauf, wie V-Leute im Bereich des Rechtsextremismus in der Vergangenheit eingesetzt waren, Aufwand und Ertrag in keinem Verh\u00e4ltnis standen. Weil das in der Vergangenheit so war, haben wir \u00c4nderungen vorgenommen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707265,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":336,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"- Alles andere h\u00e4tte mich entt\u00e4uscht. Herr Kollege Str\u00f6bele, ich w\u00fcrde Ihre Frage zulassen, wenn der Pr\u00e4sident Sie aufruft.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":337,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das mache ich ganz besonders gerne, wenn es wechselseitig dieses erkennbare Interesse gibt. - Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":338,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie auch meine Redezeit anhalten w\u00fcrden, w\u00e4re ich Ihnen noch mehr verbunden.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707269,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":340,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das ist l\u00e4ngst erfolgt. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":341,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Binninger, Sie haben das als meinen Lieblingspunkt angesprochen. Ich habe heute die ganze Zeit, auch bei der Frage an den Minister, den anderen Lieblingspunkt angesprochen, zu dem Sie sich bisher nicht ge\u00e4u\u00dfert haben. Sie haben hier gesessen und versucht, mich zu verunsichern. Das ist Ihnen fast gelungen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":342,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt aber! Nicht so empfindlich!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":343,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"- Fast. - Das w\u00e4re angesichts der Kompliziertheit und der, sagen wir mal, Schwierigkeit dieses Gesetzes, das von allen Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung kritisiert wurde - sie haben gesagt: wie kann man so ein Gesetz schreiben? aber lassen wir das dahingestellt sein -, ja nicht verwunderlich: Man kann ja was \u00fcbersehen. - Aber ich habe nichts \u00fcbersehen.\n\nSagen Sie doch vorne vom Pult aus klar etwas zu der Frage der \u00dcbermittlung von Erkenntnissen des Verfassungsschutzes von Bund und L\u00e4ndern an Strafverfolgungsbeh\u00f6rden. Das ist doch die Schl\u00fcsselfrage. Da haben Sie behauptet: Das steht hier drin. - Das steht f\u00fcr den einen seltenen Ausnahmefall drin. Dabei geht es darum, dass ein V\u001eMann auff\u00e4llt, der erhebliche Straftaten begangen hat. Dann soll das auch an die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden weitergegeben werden. Das steht in der neuen Vorschrift.\n\nAber es geht doch darum: Der Verfassungsschutz hatte - in diesem Fall in N\u00fcrnberg und M\u00fcnchen - umfassendes Wissen. Er hatte dicke Akten dazu, in denen auch das NSU-Trio vorkam, n\u00e4mlich die \u201eRennsteig\u201c-Akten, die Sie ja auch kennen. Der Verfassungsschutz hatte die vorliegen. Davon hat er den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nichts mitgeteilt, als sie danach gefragt haben. Es geht darum, dass solche Skandale in Zukunft vermieden werden. Jetzt sagen Sie mal, wo das geregelt ist.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707274,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":345,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ich beantworte die Frage gerne. Die Empfindlichkeit verstehe ich nicht ganz. Wer austeilt, muss sich auch, glaube ich, einmal einen Zwischenruf gefallen lassen. Ich wollte Sie aber nicht aus der Ruhe bringen.\n\nMein Eindruck ist nur - der hat sich durch Ihre Frage best\u00e4tigt -: Sie verwechseln dauernd verschiedene Passagen aus einem sicher anspruchsvollen Gesetz. Das ist der Punkt. Die bringen Sie durcheinander. Es geht einerseits um die Frage: Welche Straftaten darf ein V\u001eMann \u00fcberhaupt begehen? Zweitens: Welche V\u001eLeute sind aufgrund ihrer kriminellen Vorgeschichte von vornherein von der Anwerbung ausgeschlossen? Und drittens: In welchen Situationen muss der Verfassungsschutz seine Erkenntnisse an die Polizei mitteilen?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":346,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":347,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind die drei Dinge, die man aber auseinanderhalten muss. Das machen Sie aber nicht.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":348,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":349,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Sie vermischen sie dauernd und ziehen daraus die falschen Schlussfolgerungen. Das ist das Problem.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707280,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":351,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Er hat doch jetzt genau danach gefragt!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":352,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ich werde jetzt versuchen, Ihnen alle drei Punkte im Stenogrammstil noch einmal zu erkl\u00e4ren, ohne dass ich die Hoffnung habe, Erfolg zu haben.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":353,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Es geht um den letzten!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":354,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich spreche auch f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit und f\u00fcr die Kollegen.\n\nPunkt eins. Ein V\u001eMann darf keine Straftaten begehen, mit denen er Individualinteressen verletzt. Punkt. Das steht im Gesetz.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":355,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht die Frage! Es geht um den letzten Punkt!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":356,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"- Doch, er hat eine Mischfrage gestellt. Er wirft doch dauernd alles durcheinander.\n\nPunkt zwei. Wenn er dennoch Straftaten begeht, muss der Einsatz abgeschaltet werden. Und nur in Bezug auf die Frage, wann diese Abschaltung stattfindet, hat der Beh\u00f6rdenleiter im Ausnahmefall ein eigenes Recht. Es wird aber in keiner Weise eine Straftat erlaubt. Und das suggerieren Sie hier dauernd.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":357,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich rede gar nicht davon!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":358,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"- Sie reden jetzt nicht von V\u001eLeuten?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":359,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Binninger, ich rede von was anderem!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":360,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Von was dann?","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":361,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"V\u001eLeute sind ein Problem!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":362,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"- Es wird heute mit uns beiden schwierig, aber ich habe es versucht. Ich glaube, das Bem\u00fchen war mir anzusehen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707293,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":364,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Punkt drei - diesen einen Punkt darf ich noch erw\u00e4hnen, dann sind wir damit ja auch durch; wir sehen uns nachher wieder, dann k\u00f6nnen wir noch einmal dar\u00fcber reden -: Ja, die \u00dcbermittlung der Informationen des -bayerischen Verfassungsschutzes an die Polizei hat skandal\u00f6s lange gedauert.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":365,"sitzung":116,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das ist jetzt wieder so!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":366,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wahr. Aber wir haben doch schon festgestellt: Die bayerischen Verfassungssch\u00fctzer h\u00e4tten schon nach geltender Rechtslage \u00fcbermitteln m\u00fcssen. - Da gab es gar nichts zu \u00e4ndern. Sie haben sich nicht an die geltende Rechtslage gehalten.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707297,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":368,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb brauchen wir \u00a7 23 Bundesverfassungsschutzgesetz auch nicht zu \u00e4ndern. Auf das, was wir aber gemacht haben, hat Sie Frau Kollegin H\u00f6gl - das war wirklich fast schon p\u00e4dagogisch wertvoll - mehrfach hingewiesen: Wir haben in unserer Begr\u00fcndung deutlich gemacht, dass die Bestimmung, wann der Verfassungsschutz etwas nicht \u00fcbermitteln darf, restriktiv - so steht dieses Wort drin - zu handhaben ist.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":369,"sitzung":116,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"In der Begr\u00fcndung!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":370,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, da sind wir auch auf einem guten und richtigen Weg. Unterstellen Sie uns bitte nicht dauernd Dinge, die so wirklich nicht stimmen!","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707301,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":372,"sitzung":116,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt hat aus irgendeinem Grund der Pr\u00e4sident die Uhr doch wieder laufen lassen, und die Minute ist weg; aber ich will einen Satz noch sagen: Bei aller Unterschiedlichkeit der Ansichten glaube ich, dass wir hier als Parlament durch die Aufarbeitung der NSU-Verbrechensserie und das im Zusammenhang damit stehende Beh\u00f6rdenversagen sowie durch unsere Empfehlungen viel erreicht -haben. Es gab in der Vergangenheit - und gibt es m\u00f6glicherweise auch in Zukunft - keinen Untersuchungsausschuss, der so konkret partei\u00fcbergreifend Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen hat, und es gab keinen Untersuchungsausschuss, dessen Empfehlungen auch so konkret - wie hier in diesem Parlament gemeinsam mit der Regierung - umgesetzt wurden. Darauf, glaube ich, kann man mit Stolz zur\u00fcckblicken. Es gab Grund, zu handeln. Wir sind sicher noch nicht am Ende des Prozesses; aber wir haben eine Menge erreicht im Sinne der Sicherheit der Menschen in unserem Land und f\u00fcr eine St\u00e4rkung unserer Beh\u00f6rden, damit sie ihre Arbeit auch machen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707303,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":374,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nUm den auch nur angedeuteten Verdacht, dass ausgerechnet bei einem solch wichtigen Thema der Pr\u00e4sident nickelig mit den Redezeiten umgehe, auszur\u00e4umen, weise ich darauf hin, dass wir zu Beginn dieser Debatte beschlossen haben, 77 Minuten zu debattieren. Jeder Blick auf die Uhr macht deutlich, dass wir jetzt 95 Minuten debattiert haben. Das r\u00e4umt den Verdacht aus, mit den Redezeiten sei restriktiv umgegangen worden.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707305,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":376,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur Verbesserung der Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes. Der Innenausschuss empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/5415, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/4654 und 18\/5051 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um ihr Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nWir kommen zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf mit den gleichen Mehrheiten angenommen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/5431. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition bei Enthaltung der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nWir setzen die Abstimmungen zu der Beschlussempfehlung des Innenausschusses auf der Drucksache 18\/5415 fort und kommen nun zum Tagesordnungspunkt 32 b. Unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/4682 mit dem Titel \u201eWirksame Alternativen zum nachrichtendienstlich arbeitenden Verfassungsschutz schaffen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die Beschlussempfehlung mit der Mehrheit der Koalition angenommen.\n\nSchlie\u00dflich empfiehlt der Ausschuss unter Buchstabe c seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/4690 mit dem Titel \u201eF\u00fcr eine Z\u00e4sur und einen Neustart in der deutschen Sicherheitsarchitektur\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist diese Beschlussempfehlung, wiederum mit der Koalitionsmehrheit, angenommen.\n\nDamit sind wir am Ende dieses Tagesordnungspunktes.\n\nIch rufe nun die Tagesordnungspunkte 31 a und 31 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Markus Kurth, Brigitte Pothmer, Beate M\u00fcller--Gemmeke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nFlexible und sichere Renten\u00fcberg\u00e4nge erm\u00f6glichen\n\nDrucksache 18\/5212\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Markus Kurth, Britta Ha\u00dfelmann, Kordula Schulz-Asche, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nKommunales Ehrenamt st\u00e4rken - Anrechnung von Aufwandsentsch\u00e4digungen auf die Rente neu ordnen\n\nDrucksache 18\/5213\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung soll auch diese Aussprache 77 Minuten dauern. - Dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Markus Kurth f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 32 Zusammenarbeit im Bereich des Verfassungsschutzes","top_id":14482,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":377,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was besch\u00e4ftigt die Menschen in diesem Land, wenn sie sich Gedanken \u00fcber ihre Alterssicherung machen? Zwei Fragen d\u00fcrften sich die meisten in jedem Fall stellen: Erstens diejenige nach der H\u00f6he der Altersversorgung und eng damit zusammenh\u00e4ngend zweitens, ob und wie lange sie zum Ende ihres Berufslebens arbeiten werden, ob sie sich bis zum Renteneintritt qu\u00e4len oder ob sie sogar \u00fcber das gesetzliche Renteneintrittsalter hinaus Spa\u00df an ihrem Job haben k\u00f6nnen.\n\nAuf der Suche nach Antworten werden sie bei der jetzigen Regierung jedenfalls nicht f\u00fcndig. Obwohl der Anstieg des Renteneintrittsalters nun im f\u00fcnften Jahr l\u00e4uft und obwohl das Durchschnittsalter der Erwerbsbev\u00f6lkerung stetig steigt - diese Regierung handelt nicht.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707308,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":379,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Bei dem Thema, das wir heute auf die Tagesordnung stellen, dem flexiblen Renteneintritt, haben wir es mit einem eklatanten Fall von F\u00fchrungsversagen zu tun.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707310,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":381,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Unf\u00e4hig, die Initiative zu ergreifen, versteckt sich sogar die Bundeskanzlerin hinter einer Fraktionsarbeitsgruppe. Geht es noch? Auf dem Deutschen Seniorentag in Frankfurt sagte sie gestern zum Thema:\n\nSie m\u00fcssen noch ein bisschen warten, bis wir da zu Potte kommen. Aber ich hoffe, dass es gelingt.\n\nIch nehme an, sie hatte nicht die lange Liste der unerledigten Aufgaben ihrer Arbeits- und Sozialministerin im Kopf. Sonst d\u00fcrfte ihre Hoffnung schnell schwinden.\n\nEs geht ja nicht nur um die sogenannte Flexirente, nein. Auch bei der Betriebsrente regeln Sie nichts. Die Rechtsvereinfachung f\u00fcr die Jobcenter schieben Sie schon seit bald zwei Jahren vor sich her. Die Riester-Rente erf\u00fcllt ihren Sicherungszweck nicht, und Sie analysieren sie nicht einmal. Sie versprechen, tun aber nichts. Die Regulierung der Leiharbeit und der Werkvertr\u00e4ge, die Angleichung der Ost- und der Westrentenwerte und ganz zu schweigen von der solidarischen Lebensleistungsrente: Stets vertr\u00f6sten Sie Besch\u00e4ftigte und Sozialversicherte, und ich bin mir sicher, dass Sie, wie Sie das seit Monaten tun, auch nach dieser Rede wieder schw\u00f6ren werden: Wir machen hier auf jeden Fall etwas.\n\nDabei sind die beiden Koalitionsfraktionen in einer gegenseitigen Blockade gefangen. Wie zwei Boxer, die sich in der ersten Runde gegenseitig ordentlich eins auf die Nase gegeben haben, haben Sie sich jetzt aufs Halten und Klammern verlegt und schaffen nichts mehr. Gro\u00dfe Koalition: Das ist entweder gro\u00dfer Mist, wie wir im letzten Jahr gesehen haben, oder eben, wie jetzt, gro\u00dfer Stillstand.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707312,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":383,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Ein Boxkampf geht \u00fcber zw\u00f6lf Runden!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":384,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Was ist in der Rentenpolitik die Ursache f\u00fcr den Stillstand? Ihr unseliges Rentenpaket. Sie haben keine Politik f\u00fcr alle Rentenversicherten, sondern Interessenpolitik gemacht.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":385,"sitzung":116,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Immer die alte Leier!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":386,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Insbesondere der Streit um die Rente mit 63 hat beide - Union und SPD - in ihre Trutzburgen getrieben, und von dort aus belauern Sie sich jetzt gegenseitig. Dabei b\u00f6te gerade das Thema des selbstbestimmten und sozialpolitisch flankierten flexiblen Renten\u00fcbergangs gen\u00fcgend Chancen, konstruktiv mit dem demografischen Wandel umzugehen, Sozialpartner zusammenzuf\u00fchren und vor allen Dingen den Menschen die Angst vor der Rente mit 67 zu nehmen und ihnen tragf\u00e4hige Wege aufzuzeigen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707317,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":388,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Stattdessen passiert nichts. Es scheint so, als ob Andrea Nahles bei ihrem Blitzstart, dessen sie sich im letzten Jahr ja so r\u00fchmte, ein bisschen zu viel aufs Gas getreten und dann auch noch vergessen hat, rechtzeitig zu schalten. Jetzt h\u00e4ngt sie da mit einem veritablen Getriebeschaden, und die Abgeordneten der Koalition rufen in ihrer Verzweiflung die Chefmechaniker von der Fraktionsspitze zu Hilfe, sie m\u00f6gen dort doch bitte mal was tun und ihre Karre wieder flottmachen. Aber Herr Kauder und Herr Oppermann haben Ihnen ja beschieden, sie h\u00e4tten gerade andere Sorgen. Ehrlich gesagt, an deren Stelle h\u00e4tte auch ich keine Lust, an dieser abwrackreifen Koalitionsarbeitsgruppe noch l\u00e4nger herumzuwerkeln.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707319,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":390,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wir, die Fraktion von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, zeigen Ihnen heute mit unserem Antrag, wie es geht.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707321,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":392,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Oh, oh, oh!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":393,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Nur die \u00dcberschrift und nichts gewesen!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":394,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"- Doch.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":395,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie sollten aber jetzt ganz langsam zum Mitschreiben sprechen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":396,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Damit wir das auch verstehen!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":397,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Lesen Sie doch mal die These Ihres Antrags vor!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":398,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Es ist immer sch\u00f6n, wenn man als Redner merkt, dass man einen gewissen Unterhaltungswert hat. Aber kommen wir wieder zur Sache.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":399,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Lesen Sie erst mal, was unter der \u00dcberschrift steht, vor!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":400,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wir denken in beide Richtungen: Einerseits machen wir Vorschl\u00e4ge, wie das Arbeiten jenseits der Altersgrenze attraktiv gemacht werden kann. Andererseits machen wir Angebote f\u00fcr diejenigen Besch\u00e4ftigten,","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":401,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Seid froh, dass die B\u00fcrger den Antrag nicht lesen!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":402,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"die schon einige Jahre vor dem Renteneintrittsalter mit ihren Kr\u00e4ften haushalten m\u00fcssen, um den Renteneintritt nicht als Arbeitslose, Minijobber oder Erwerbsgeminderte zu erleben.\n\nWir brauchen neue Wege, um Menschen fr\u00fcher als bisher die Chance zu bieten, Arbeitszeit und damit Belastung zu reduzieren. Bevor Sie das gleich falsch interpretieren, sage ich: Ziel ist es ausdr\u00fccklich nicht, irgendwelche neuen Fr\u00fchverrentungsm\u00f6glichkeiten zu schaffen, sondern Ziel ist es, unter dem Strich durch eine rechtzeitige Belastungsreduzierung einen l\u00e4ngeren Verbleib im Erwerbsleben zu erm\u00f6glichen. Das ist uns ganz wichtig.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707333,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":404,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Da halten wir eine reformierte Teilrente f\u00fcr ein taugliches Instrument.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":405,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Wie?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":406,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wir glauben, dass die Kombination aus einer Teilrente und einer Teilzeitbesch\u00e4ftigung einen gleitenden Renten\u00fcbergang \u00fcber die Jahre erm\u00f6glichen kann. Er sollte vor dem 64. Lebensjahr m\u00f6glich sein.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":407,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Wie?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":408,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Konkret!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":409,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Auf der anderen Seite haben wir nat\u00fcrlich die Besch\u00e4ftigten, die das Gl\u00fcck haben, fit zu sein, und \u00fcber die Regelarbeitsgrenze hinaus arbeiten m\u00f6chten und das auch k\u00f6nnen. Diese Menschen - von ihnen habe ich schon einige Zuschriften bekommen - verstehen nicht, dass der Arbeitgeber f\u00fcr sie Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge entrichtet, diese sich aber in keiner Weise auf ihren Rentenanspruch auswirken.\n\nBei all dem, was ich der Presse \u00fcber die Koalitionsarbeitsgruppe entnehmen konnte, habe ich nie verstanden, dass die Sozialdemokraten eisern daran festhalten, dass das so umstandslos nur der Rentenkasse zuflie\u00dft, ohne dass dem Anspr\u00fcche gegen\u00fcberstehen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707340,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":411,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen, dass sich die Rentenbeitr\u00e4ge, die der Arbeitgeber zahlt, auf die Anspr\u00fcche der Rentnerinnen und Rentner nachher auswirken und sie davon etwas haben. Das steht ihnen auch zu.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707342,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":413,"sitzung":116,"speaker":"Albert Stegemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"Aber nicht so ungerecht, wie Sie das wollen!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":414,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, mein Kollege Wolfgang Strengmann-Kuhn wird gleich noch auf einige Details eingehen k\u00f6nnen, die ich wegen der knappen Redezeit nicht mehr unterbringen kann.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":415,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Steht ja auch nicht im Antrag!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":416,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wir werden dazu die Beratungen durchf\u00fchren. Ziel ist es, Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t selbstbestimmt zu erm\u00f6glichen und das notwendige Ma\u00df an sozialer Absicherung denjenigen zur Verf\u00fcgung zu stellen, die darauf angewiesen sind. Diese Kombination aus Selbstbestimmung und Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t ist jedenfalls nach meiner Beobachtung etwas, was in diesem Haus nur die Fraktion der Gr\u00fcnen hinbekommen hat.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707347,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":418,"sitzung":116,"speaker":"Albert Stegemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"Der Anspruch ist gut, der Antrag ist schlecht!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":419,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Peter Wei\u00df ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707350,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":421,"sitzung":116,"speaker":"Albert Stegemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"Lass\u2019 Dampf ab!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":422,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Nat\u00fcrlich macht es Spa\u00df, im Parlament eine Rede mit Unterhaltungswert zu h\u00f6ren. Aber auch zum Inhalt h\u00e4tte man von den Gr\u00fcnen gerne etwas erfahren.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707353,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":424,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben einen sch\u00f6nen Satz an den Anfang Ihres Antrags gestellt:\n\nMenschen sollen grunds\u00e4tzlich selbst entscheiden k\u00f6nnen, wann und wie sie den \u00dcbergang vom Erwerbsleben in den Ruhestand gestalten m\u00f6chten.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707355,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":426,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Vollkommen richtig. Das ist auch unser Ziel. Ich glaube, das entspricht dem modernen Menschen. Wir wollen mehr Flexibilit\u00e4t. Viele Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer k\u00f6nnen sich vorstellen, l\u00e4nger als nur bis zur Regelaltersgrenze zu arbeiten, andere wollen das nicht.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707357,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"K\u00f6nnen das nicht! Oft!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":428,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen es jedem erm\u00f6glichen, dass er das, was er m\u00f6chte, f\u00fcr sich realisieren kann.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":429,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann machen Sie es doch!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":430,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kurth, wenn Sie nun dieser Regierung und der Gro\u00dfen Koalition in dieser Frage F\u00fchrungsversagen vorhalten, dann muss ich sagen: Offensichtlich ist die demenzielle Erkrankung, sprich: die Altersverwirrung, bei den Gr\u00fcnen weit vorangeschritten.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707361,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":432,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Na, na, na!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707363,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das hat doch sogar der Kollege Linnemann eben best\u00e4tigt!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":434,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Warum? Am 1. Juli war es ein Jahr her, seit das Rentenpaket der Gro\u00dfen Koalition in Kraft getreten ist. Zu diesem Rentenpaket geh\u00f6rt eine ganz entscheidende Gesetzes\u00e4nderung, die wir miteinander durchgesetzt haben, n\u00e4mlich die \u00c4nderung des \u00a7 41 Satz 3 des Sozialgesetzbuches VI. Darin hei\u00dft es jetzt - das m\u00f6chte ich jetzt gerne vorlesen -:\n\nSieht eine Vereinbarung die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses mit dem Erreichen der Regelaltersgrenze vor, k\u00f6nnen die Arbeitsvertragsparteien\n\n- also der Arbeitgeber und der Arbeitnehmer -\n\ndurch Vereinbarung w\u00e4hrend des Arbeitsverh\u00e4ltnisses den Beendigungszeitpunkt, gegebenenfalls auch mehrfach, hinausschieben.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":435,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ist das die Flexirente?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":436,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, wir haben eine rechtliche Grundlage daf\u00fcr geschaffen, dass Arbeitgeber und Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, wenn sie dies wollen, das Arbeitsverh\u00e4ltnis deutlich \u00fcber die Regelaltersgrenze hinaus fortsetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707367,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":438,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Flexibilisierung, die wir geschaffen haben. Insofern ist die Flexirente nicht etwa ein Fantasiegebilde, sie ist vielmehr seit einem Jahr gesetzlich in Kraft.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707369,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":440,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Punkt: Auch die Deutsche Rentenversicherung hat reagiert. Bis vor kurzem hat jemand, der kurz vor dem Renteneintritt stand, einen netten Brief von der Rentenversicherung bekommen, in dem es sinngem\u00e4\u00df hie\u00df: Sie erreichen demn\u00e4chst die Regelaltersgrenze. Wir empfehlen Ihnen, einen Rentenantrag zu stellen. - Das haben die meisten so verstanden: Jetzt muss ich aber schnell einen Antrag auf Rente stellen.\n\nIn dem neuen Schreiben, das seit dem 1. Januar dieses Jahres an die k\u00fcnftigen Rentnerinnen und Rentner versandt wird, hei\u00dft es: Wir m\u00f6chten Sie darauf hinweisen, dass Sie einen Antrag bei Erreichen der Regelaltersgrenze stellen k\u00f6nnen. - Es hei\u00dft also nicht \u201em\u00fcssen\u201c, sondern \u201ek\u00f6nnen\u201c. Es folgt eine Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, was es bedeutet, wenn man zum Beispiel seinen Rentenantrag nicht bei Erreichen der Regelaltersgrenze stellt, sondern weiterarbeitet. Das ist bisher verschwiegen worden.\n\nF\u00fcr jedes Jahr, das ein Arbeitnehmer nach Erreichen der Regelaltersgrenze l\u00e4nger arbeitet, steigert sich sein Rentenanspruch um 6 Prozent. Das ist eine ordentliche Zahl. Dies zeigt: L\u00e4nger arbeiten lohnt sich auch durch mehr Rente.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707371,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707372,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE], an Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] gewandt","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das reicht, Herr Kollege Kurth! Das reicht v\u00f6llig! Mehr brauchen wir nicht!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":443,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Was noch nicht ausreichend geregelt ist - darauf weist der Antrag der Gr\u00fcnen in der Tat hin -, was aber nicht durch den Gesetzgeber geregelt werden kann, ist die Tatsache, dass die Beendigung eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses nicht durch ein Gesetz geregelt ist, sondern durch den Arbeitsvertrag. Entweder bezieht er sich auf einen Manteltarifvertrag, oder in dem Arbeitsvertrag ist ausdr\u00fccklich festgehalten, dass das Arbeitsverh\u00e4ltnis automatisch ohne K\u00fcndigung mit dem Erreichen der Regelaltersgrenze endet.\n\nEs w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn Arbeitgeber und Gewerkschaften in ihren Manteltarifvertr\u00e4gen oder unsere Industrie- und Handelskammern und Handwerkskammern in ihren Musterarbeitsvertr\u00e4gen, die sie den Mitgliedsbetrieben an die Hand geben, die Regelungen, die wir ins Sozialgesetzbuch VI aufgenommen haben, \u00fcbernehmen w\u00fcrden, um klarzumachen: Jeder Arbeitnehmer hat die M\u00f6glichkeit, vor seinem Ausscheiden aus dem Erwerbsleben mit dem Arbeitgeber frei dar\u00fcber zu verhandeln, ob er den Arbeitsvertrag \u00fcber die Regelaltersgrenze hinaus verl\u00e4ngert. Das ist eine Aufgabe, die Gewerkschaften und Arbeitgeber in der Tat noch zu leisten haben.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707374,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":445,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, seit der Debatte \u00fcber das Rentenpaket der Gro\u00dfen Koalition und auch danach haben wir erlebt, dass vor allem die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen diesen Ma\u00dfnahmenkatalog scharf kritisiert, die Nachhaltigkeit der Finanzierung unserer gesetzlichen Rente infrage gestellt","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":446,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Alles zu Recht!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":447,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"und vor allen Dingen eine deutliche Polemik gegen die sogenannte abschlagsfreie Rente mit 63 nach 45 Beitragsjahren gef\u00fchrt hat. Nun wundere ich mich sehr, dass der Antrag der Gr\u00fcnen Folgendes vorsieht: K\u00fcnftig soll man die Rente ab 60 beantragen k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707378,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":116,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":449,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Was ist das f\u00fcr ein rentenpolitischer Zickzackkurs? Gegen die Rente mit 63 wird polemisiert, und jetzt wird die Rente ab 60 beantragt.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707380,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":451,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Mit vollen Abschl\u00e4gen! Mit Abschl\u00e4gen!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":452,"sitzung":116,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Wei\u00df, darf der Kollege Kurth eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707383,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":116,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Er hat doch gerade geredet!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707384,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":116,"speaker":"Gegenruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Aber nicht dazu!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":455,"sitzung":116,"speaker":"Gegenruf der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Aber bitte! Manche Dinge muss man inhaltlich klarstellen!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":456,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":457,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Herr Wei\u00df, eines muss ich klarstellen. Ich habe fast vermutet, dass Sie der Versuchung nicht widerstehen k\u00f6nnen, unseren Antrag unvollst\u00e4ndig wiederzugeben, um den Eindruck zu erwecken, dass wir ein neues Fr\u00fchverrentungsfenster \u00f6ffnen. Ich habe vorhin ausdr\u00fccklich gesagt, dass das nicht unser Ziel ist. Unser Vorschlag, es zu erm\u00f6glichen, die Teilrente fr\u00fcher zu beziehen, wird sich im Gegensatz zur Rente mit 63 und zur M\u00fctterrente nicht negativ auf die Rentenkasse auswirken, weil die vollen Abschl\u00e4ge wirksam werden; das ist der entscheidende Punkt. Zus\u00e4tzlich sehen wir f\u00fcr gesundheitlich Beeintr\u00e4chtigte die M\u00f6glichkeit vor - darauf wird Herr Strengmann-Kuhn nachher noch n\u00e4her eingehen -, diese Abschl\u00e4ge auszugleichen. Ansonsten werden mit dem, was wir vorschlagen, die Rentenkasse sowie die Beitragszahlerinnen und Beitragszahler nicht belastet. Sind Sie bereit, das zur Kenntnis zu nehmen?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707388,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":459,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"\u201e\u2026 einer vollen Altersrente\u201c steht da!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":460,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Kurth, das heutige Recht sieht wie folgt aus - um das allen Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern zu erkl\u00e4ren -: Ab dem Erreichen des 63. Lebensjahres kann ich vorzeitig in Rente gehen. Ich kann aber auch, wenn ich will, eine Teilrente beantragen, zum Beispiel zu 50 Prozent in Rente gehen und zu 50 Prozent weiterarbeiten. Diese Grenze von 63 bleibt auch dann bestehen, wenn wir die Regelaltersgrenze von 67 haben. Es gibt eine vierj\u00e4hrige \u00dcbergangszeit, in der Flexibilit\u00e4t herrscht. In der Tat: Auf diese Rente werden im Vergleich zu dem, was sich erreichen l\u00e4sst, wenn man erst mit 67 in Rente geht, Abschl\u00e4ge erhoben.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707391,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Horrende Abschl\u00e4ge!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":462,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen diese M\u00f6glichkeit nun auf einen Zeitraum von 60 bis 67 ausdehnen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":463,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":464,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Entschuldigung, aber das bedeutet die M\u00f6glichkeit, fr\u00fcher in Rente zu gehen. Dabei haben Sie bei der Rente mit 63 gegen die Regelung polemisiert, die wir geschaffen haben.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":465,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das ist kostenneutral! Es geht darum, l\u00e4nger zu arbeiten!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":466,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist doch f\u00fcr die Rentenkasse egal.\n\nDas Zweite ist: Die Abschl\u00e4ge bedeuten zwar, dass das f\u00fcr die Rentenkasse am Schluss pari aufgeht. Aber richtig ist auch: Zuerst einmal muss die Rentenversicherung f\u00fcr mehrere Jahre diese vorzeitige Rente mit hohen Summen vorfinanzieren. Diese Belastung der Rentenkasse erzeugen Sie.\n\nDas Dritte, was Sie vorschlagen, ist, dass wir bestimmten Besch\u00e4ftigtengruppen diese Abschl\u00e4ge durch Steuergelder ausgleichen sollen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":467,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Nur gesundheitlich Beeintr\u00e4chtigten! Sie reden schon wieder nicht vollst\u00e4ndig!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":468,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Da frage ich mich: Was ist das f\u00fcr eine Gerechtigkeit gegen\u00fcber den Rentnerinnen und Rentnern? Der eine hat Abschl\u00e4ge bei der Rente hinzunehmen, die ihm ein Leben lang bleiben, w\u00e4hrend dem anderen seine Abschl\u00e4ge durch Steuermittel ausgeglichen werden. Herr Kollege Kurth, was Sie hier vorschlagen, bedeutet, dass Sie f\u00fcr eine neue Ungerechtigkeit im Rentensystem sorgen und zwei Klassen von Rentnerinnen und Rentnern schaffen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707399,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":470,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Nein, falsch!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":471,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf die Wichtigkeit der Nachhaltigkeit der Staatsfinanzen und der Rentenfinanzierung hinweist und mahnt, darauf zu achten, dass die Rentenversicherung generationen\u00fcbergreifend sicher finanziert ist, dann kann sie keinen solchen Vorschlag wie den heutigen machen; denn das widerspricht jedem Nachhaltigkeitsgesichtspunkt.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707402,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":473,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Interessant ist: Als es um das Rentenpaket der Gro\u00dfen Koalition vor einem Jahr ging, war es die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, die mit Nachfragen ohne Ende die exakte Finanzierung dargelegt haben wollte. Seither stellt sie praktisch jede Woche eine Kleine Anfrage im Deutschen Bundestag, in deren Mittelpunkt die Fragen stehen: Wie steht es um das Finanzierungstableau? Welche Kosten sind entstanden? - Aber heute wird uns ein Antrag vorgelegt, der keine einzige Kostenberechnung enth\u00e4lt. Das ist nicht solide. \u00dcber Geld sprechen die Gr\u00fcnen nicht. Geld gibt es offensichtlich wie Heu.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707404,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":475,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das ist doch Unsinn!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":476,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"- Entschuldigung. Wenn ein solcher Antrag mit einer ganzen Reihe rentenpolitischer Ma\u00dfnahmen - Garantierente ab 60 und Ausgleich durch Steuermittel - vorgelegt wird, dann kann man verlangen, dass er auch ein solides Finanzierungstableau enth\u00e4lt. Aber das fehlt v\u00f6llig. Ein Antrag ohne Finanzierungsgrundlage ist wertlos.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707407,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":478,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das sagt der Richtige, der die Rentenkasse pl\u00fcndert!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":479,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"- Zu diesem Zuruf \u201edie Rentenkasse pl\u00fcndern\u201c: Die Pl\u00fcnderer der Rentenkasse sind die Gr\u00fcnen, wenn wir den vorliegenden Antrag annehmen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707410,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":481,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"In der Tat ist es erfreulich, dass die l\u00e4ngere Lebenserwartung der Menschen in unserem Land, die ja weiter ansteigt, dazu f\u00fchrt, dass immer mehr Menschen bereit und in der Lage sind, l\u00e4nger zu arbeiten. Das hat wiederum dazu gef\u00fchrt, dass sich die Besch\u00e4ftigungssituation \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in den letzten Jahren deutlich verbessert hat. Es ist nicht nur der Anteil der Besch\u00e4ftigten zwischen 60 und 65 Jahren stark gestiegen, sodass mittlerweile 35 Prozent von ihnen sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt sind, sondern auch bei den \u00fcber 65-J\u00e4hrigen sind mittlerweile fast 9 Prozent in sozialversicherungspflichtiger Arbeit. Damit liegen wir Deutsche \u00fcbrigens im europ\u00e4ischen Vergleich ganz vorne. Das ist ein erfreuliches Ergebnis.\n\nWir als Koalition wollen diesen Trend weiter befl\u00fcgeln. Richtig ist: Ein Instrument ist die Teilrente, die heute bereits ab 63 Jahren bezogen werden kann. Sie hat allerdings ein Hindernis, n\u00e4mlich eine sehr komplizierte Regelung zu den Hinzuverdienstgrenzen. Wir sind uns einig, dass diese Hinzuverdienstgrenzen reformiert werden m\u00fcssen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":482,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Und wie?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":483,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re ein wichtiger Beitrag, um den Gesamtkomplex der Flexibilisierung beim Renteneintritt zu vervollst\u00e4ndigen. Den ersten gro\u00dfen und entscheidenden Schritt haben wir mit der Reform, die wir vor einem Jahr beschlossen haben, gemacht; der zweite Schritt, die Reform der Hinzuverdienstgrenzen, wird folgen.\n\nHerr Kurth hat ja so grunds\u00e4tzlich angefangen. Was die Gr\u00fcnen heute vorlegen, ist kein rentenpolitisches Konzept, sondern eine rentenpolitische Irrfahrt, zumindest ein rentenpolitischer Zickzackkurs, weil sie das, was sie gestern verk\u00fcndet haben, heute wieder infrage stellen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":484,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Sie sind ja blo\u00df neidisch!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":485,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Im Vergleich dazu ist die Rentenpolitik der Gro\u00dfen Koalition von Solidit\u00e4t und Seriosit\u00e4t gekennzeichnet. In diesem Sinne wollen wir weitermachen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707416,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Und die Erde ist eine Scheibe, ja!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":487,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707418,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":489,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt der Kollege Matthias W. Birkwald.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707420,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707421,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vorgestern hatte das Rentenpaket mit der sogenannten M\u00fctterrente und der Rente ab 63 seinen ersten Geburtstag.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707422,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707423,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Seit einem Jahr tagt auch Ihre Arbeitsgruppe f\u00fcr einen flexiblen \u00dcbergang in die Rente, die AG \u201eFlexi-Rente\u201c. Und was ist seit einem Jahr? Still ruht der See. Mit anderen Worten: Die Gro\u00dfe Koalition ist rentenpolitisch handlungsunf\u00e4hig.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707424,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707425,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Dabei gibt es gute Gr\u00fcnde, \u00fcber flexible Alters\u00fcberg\u00e4nge nachzudenken. Den wichtigsten kann ich Ihnen allen leider nicht ersparen. Die Rente erst ab 67 ist nach wie vor f\u00fcr die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Besch\u00e4ftigten nicht zu schaffen. Darum fordert die Linke: Alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sollen sp\u00e4testens ab 65 Jahren abschlagsfrei aus guter Arbeit in die Altersrente gehen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir alles tun.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707426,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707427,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen dringend daf\u00fcr sorgen, dass die Krankenschwester und der Bauarbeiter in Rente gehen k\u00f6nnen, ohne am Ende ihres Berufslebens auf Hartz IV angewiesen zu sein.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707428,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707429,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die Krankenschwester muss im Durchschnitt vor ihrem 61. Geburtstag aus dem Beruf ausscheiden, und der Bauarbeiter kann durchschnittlich nur bis 57,5 Jahren schwere Steine schleppen. Dann geht es nicht mehr. Vor allem f\u00fcr diese Menschen sollte die Gro\u00dfe Koalition nach L\u00f6sungen suchen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707430,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707431,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja, es stimmt: Die SPD setzt sich in der AG \u201eFlexi-Rente\u201c daf\u00fcr ein, dass besonders belastete Besch\u00e4ftigte vor dem 63. Geburtstag in die Rente gehen k\u00f6nnen sollen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":502,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das haben sie eben noch bestritten!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707433,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Okay, diese Zielrichtung stimmt. Aber, liebe Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten, seit einem Jahr lassen Sie sich von der Union ausbremsen, und das ist schlecht.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707434,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":505,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707436,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"- Doch, Herr Brauksiepe. - Die Union will, dass die Rentnerinnen und Rentner arbeiten bis zum Umfallen, weit \u00fcber das Rentenalter hinaus. Ich sage: Diese Art von flexiblem \u00dcbergang brauchen wir nicht.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707437,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707438,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die SPD will in eine andere Richtung als die Union.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":509,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":"cducsu","text":"Da war der Kurth noch besser mit seinem Beitrag!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707440,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Selbst das Bundesarbeitsministerium beteiligt sich nicht mehr an dieser Zeitverschwendung, wie das Kollege Linnemann genannt hat. Kein Wunder. Ein Jahr lang l\u00e4uft Ihre AG \u201eFlexi-Rente\u201c nun. Was haben Sie vorgelegt? Nichts. Niente. Nietzsche. Nada. Null. So ist es.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707441,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707442,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ich mache Ihnen einen Vorschlag - das, was Herr Kurth gesagt hat, trifft n\u00e4mlich auf die Linke zu -: Wir Linken haben bereits im November 2014 einen Antrag mit dem sch\u00f6nen Titel \u201eStatt Rente erst ab 67 - Altersgerechte \u00dcberg\u00e4nge in die Rente f\u00fcr alle Versicherten erleichtern\u201c eingebracht. Schauen Sie da einmal hinein; darin stehen gute Ideen, zum Beispiel: Weg mit den Abschl\u00e4gen bei der Erwerbsminderungsrente!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707443,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707444,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wer wegen Krankheit in Rente gehen muss, dem darf doch die Rente nicht gek\u00fcrzt werden.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707445,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707446,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Den Gesetzentwurf dazu hatten wir Linken \u00fcbrigens schon direkt nach der Bundestagswahl im Oktober 2013 eingebracht. Und: Die Hartz-IV-Betroffenen d\u00fcrfen nicht mehr gegen ihren Willen in die Rente gezwungen werden.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707447,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707448,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Diesen Antrag hat die Linke bereits im Februar in den Bundestag eingebracht.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":519,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Und nicht umgesetzt!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707450,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, ich freue mich, dass Sie uns Linke hier unterst\u00fctzen und diese beiden Punkte in Ihren Antrag aufgenommen haben. Ich danke Ihnen daf\u00fcr ausdr\u00fccklich im Namen der Erwerbsminderungsrentnerinnen und -rentner und der 63-j\u00e4hrigen Hartz-IV-Berechtigten.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707451,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":522,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Das erste Mal, dass ein Plagiat was taugt!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707453,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ihr Antrag enth\u00e4lt noch andere gute Vorschl\u00e4ge. Sie wollen die Erh\u00f6hung der Regelaltersgrenze f\u00fcr Schwerbehinderte von 63 auf 65 Jahre zur\u00fccknehmen und das Aussortieren von \u00e4lteren Arbeitslosen abschaffen. Gut so! Hier sind wir uns einig. Das war es dann aber auch.\n\nIn der FAZ vom 23. Juni 2015 war zu lesen - ich zitiere -:\n\nJeder entscheidet ab 60 Jahren selbst, wann er in Rente geht. Wer fr\u00fcher in Rente geht, erh\u00e4lt eine geringere, wer sp\u00e4ter geht, eine h\u00f6here Rente.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":524,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ja! So ist es doch!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707455,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das sagte Johannes Vogel, FDP-Bundesvorstandsmitglied.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707456,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707457,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen schlagen jetzt in die gleiche Kerbe. Die Gr\u00fcnen wollen - ich zitiere aus ihrem Antrag - \u201eeine l\u00e4ngere Teilhabe am Erwerbsleben \u2026 erm\u00f6glichen\u201c.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":528,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Da sind wir uns zuf\u00e4llig mal einig mit der FDP!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707459,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Im Handelsblatt vom 29. Juni hei\u00dft es - Zitat -:\n\nDer Vorschlag der Gr\u00fcnen zielt darauf ab, \u00c4ltere so lange wie m\u00f6glich im Job zu halten. \u2026 Jeder d\u00fcrfte ab 60 gehen, aber mit vollen Abschl\u00e4gen.\n\nDie R\u00fcckkehr von Rentnern ins Erwerbsleben soll gef\u00f6rdert werden, indem der Rentenbeitrag, den Arbeitgeber auch f\u00fcr sie zahlen, zu einer h\u00f6heren Rente f\u00fchrt.\n\nJetzt kommt es:\n\nDamit kommen die Gr\u00fcnen \u00e4hnlichen Forderungen des CDU-Wirtschaftsfl\u00fcgels entgegen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":530,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wir sind doch nicht daf\u00fcr verantwortlich, was die FAZ schreibt! Das ist ja l\u00e4cherlich!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707461,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"FDP und CDU-Wirtschaftsfl\u00fcgel, liebe Gr\u00fcne, das zeigt: Hier seid ihr auf dem Holzweg.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707462,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":533,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ach, ist das billig! Das kannst du besser!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707464,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, die Gr\u00fcnen sagen, man soll schon vor 63 in Rente gehen k\u00f6nnen, aber dann eben mit noch h\u00f6heren Abschl\u00e4gen. Das klingt ja sch\u00f6n und einfach. Aber was bedeutet das? Der Jahrgang 1950 geht ab 65 Jahren und vier Monaten in Rente. Ginge man schon ab 61 in Rente, m\u00fcsste man dann lebenslang 15,6 Prozent Abschl\u00e4ge von der monatlichen Rente von sagen wir einmal 1 200 Euro in Kauf nehmen. Das macht bei der aktuellen Lebenserwartung also rund - halten Sie sich an den St\u00fchlen fest - 46 000 Euro Verlust f\u00fcr den Mann und 54 250 Euro Verlust f\u00fcr die Frau. Nein, liebe Liberale vom Wirtschaftsfl\u00fcgel der Union, und nein, liebe Liberale von den Gr\u00fcnen, das ist keine Grundlage f\u00fcr eine freie Entscheidung. Ihr Vorschlag ist nur f\u00fcr Besserverdienende gut. Alle anderen k\u00f6nnen sich die Abschl\u00e4ge nicht leisten. Dieser Vorschlag ist sozial ungerecht, und darum lehnen wir ihn ab.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707465,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707466,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sie, liebe Gr\u00fcne, schlagen vor, dass \u201eRentenbeitr\u00e4ge der Arbeitgeber k\u00fcnftig rentenwirksam und freiwillige Rentenbeitr\u00e4ge der besch\u00e4ftigten Rentnerinnen und Rentner erm\u00f6glicht werden\u201c. Ich sage Ihnen klipp und klar: Davon halte ich gar nichts. Entweder jemand ist sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt und will \u00fcber seine pers\u00f6nliche Regelaltersgrenze hinaus arbeiten. Wer das kann und das will, darf das tun - heute schon; das hat Herr Wei\u00df berichtet. Daf\u00fcr brauchen wir kein neues Gesetz. Wer l\u00e4nger arbeiten will, bekommt daf\u00fcr 6 Prozent lebenslange Zuschl\u00e4ge pro Jahr auf seine Rente und den \u00fcblichen Entgeltpunktanteil. Das bedeutet bei einer regul\u00e4ren Altersrente von 1 000 Euro: Ein Jahr l\u00e4nger arbeiten gibt 1 090 Euro Rente. Anders gesagt: Es wird so getan, als h\u00e4tte er oder sie in diesem Jahr rund 9 000 Euro verdient. Ich finde, das ist attraktiv genug.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":537,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Birkwald, darf ich Sie an die Redezeit erinnern, welche schon ausreichend genutzt wurde?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707468,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich komme zum Schluss. Lassen Sie mich noch diesen Gedanken ausf\u00fchren. - Oder aber jemand ist bereits in Altersrente; dann darf er oder sie unbegrenzt hinzuverdienen und zahlt weder Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung noch Beitr\u00e4ge zur Rentenversicherung, hat also netto mehr in der Tasche. Ich finde, auch das ist attraktiv genug.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707469,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707470,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wir d\u00fcrfen die Grenze zwischen Erwerbsarbeit und Ruhestand nicht weiter aufl\u00f6sen. Wir Linken wollen kein neues gesellschaftliches Leitbild des arbeitenden Rentners oder der rentenberechtigten Arbeiterin. Wir sind gegen Maloche bis zum Tode. Was wir brauchen, ist eine armutsfeste und den Lebensstandard sichernde Rente und ein deutlich h\u00f6heres Rentenniveau.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707471,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":542,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Und die Erde ist eine Scheibe!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":543,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD spricht jetzt die Kollegin Katja Mast.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707474,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":545,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! Der Unterschied zwischen einer Koalitionsarbeitsgruppe und Oppositionsantr\u00e4gen ist, dass das, was wir in einer Koalitionsarbeitsgruppe besprechen und beschlie\u00dfen, Realit\u00e4t wird, w\u00e4hrend Oppositionsantr\u00e4ge nicht umgesetzt werden. Das ist der wichtigste Unterschied an dieser Stelle.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707476,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707477,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":548,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das glauben Sie doch selbst nicht!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":549,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wann?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":550,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Deshalb k\u00f6nnen wir es uns auch nicht so leicht machen wie die Gr\u00fcnen und nur \u00dcberschriften aufschreiben, ohne zu \u00fcberlegen, welche Finanztableaus dahinterstehen, sondern besch\u00e4ftigen wir uns in unserer Arbeitsgruppe sehr ernsthaft damit, wie wir flexible \u00dcberg\u00e4nge in Rente erm\u00f6glichen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707481,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":552,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Und wie?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":553,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Aber bevor ich dazu komme, ist mir wichtig, noch einmal zu betonen: Menschen, die \u00fcber das Renteneintrittsalter hinaus keine Rente beziehen und weiterarbeiten, bekommen pro Monat ein halbes Prozent mehr Rente, das hei\u00dft am Ende des Jahres 6 Prozent. Weil sich das Einkommen auch noch rentensteigernd auswirkt, sind es am Ende des Jahres 8 bis 10 Prozent mehr Rente pro Jahr der Weiterbesch\u00e4ftigung.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707484,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":555,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Das ist sehr attraktiv. Allerdings wissen viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger das nicht. Deshalb kann es heute an diesem Rednerpult gar nicht oft genug gesagt werden.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707486,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707487,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Da hat die Kollegin recht!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":558,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Die Koalition hat zum Thema \u201eFlexible \u00dcberg\u00e4nge in Rente\u201c auch schon gehandelt; der Kollege Wei\u00df hat es vorhin gesagt.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":559,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Dann kann die Arbeitsgruppe ihre Arbeit ja einstellen!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":560,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Wir haben \u00a7 41 SGB VI ver\u00e4ndert und Unsicherheiten bei der Weiterbesch\u00e4ftigung \u00c4lterer beseitigt und flexibles Weiterarbeiten erm\u00f6glicht, indem das Renteneintrittsalter durch eine gemeinsame Vereinbarung von Arbeitnehmern und Arbeitgebern nach hinten verschoben werden kann. Das ist ein ganz wichtiger Punkt, weil es da sehr viel Rechtsunsicherheit gab. Im \u00dcbrigen steht in keinem Gesetz, dass man mit 65, 66 oder 67 Jahren aufh\u00f6ren muss.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":561,"sitzung":116,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":562,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Das ist in der Regel in Arbeits- oder Tarifvertr\u00e4gen geregelt. Deshalb war es so wichtig, das an dieser Stelle noch einmal klarzustellen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707493,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":564,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, dass das Institut der deutschen Wirtschaft - zugegebenerma\u00dfen kein Institut, das in Arbeitnehmerfragen immer an vorderster Front ist - k\u00fcrzlich in seiner Studie \u201eFachkr\u00e4fte 65 plus - Erwerbst\u00e4tigkeit im Rentenalter\u201c sehr erhellende Erkenntnisse f\u00fcr unsere Debatte in der Koalition publiziert hat, n\u00e4mlich dass das Weiterarbeiten \u00fcber das Renteneintrittsalter hinaus de facto nur f\u00fcr zwei Gruppen infrage kommt. Die meisten derjenigen, die weiterarbeiten, n\u00e4mlich \u00fcber ein Viertel, sind sehr hoch qualifizierte und sehr gut verdienende Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707495,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":566,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Meist liegt es daran, dass sie eine individuelle Sinnhaftigkeit in ihrem Job sehen; in der Regel sind sie im Alter von 55 oder 66 Jahren aber auch in einem relativ guten Gesundheitszustand. F\u00fcr diese Zielgruppe ist die Frage: \u201eBekomme ich 1,5 Prozent, 2 Prozent oder 3 Prozent mehr?\u201c am Ende des Tages in der Regel nicht von Relevanz, diese Menschen arbeiten aus ganz anderen Gr\u00fcnden weiter. Die andere Gruppe, eine viel kleinere, sind diejenigen, die Renten deutlich unter 1 100 Euro bekommen, die de facto arbeiten m\u00fcssen, weil sie sonst mit ihrer Rente nicht klarkommen. - Das sind die zwei gro\u00dfen Gruppen. In der Mittelschicht gibt es kaum Besch\u00e4ftigung \u00fcber das Rentenalter hinaus.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":567,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber ein bisschen zu einfach!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":568,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Wir haben uns in der Koalition - ich will doch noch auf den Einsetzungsbeschluss f\u00fcr unsere Koalitionsarbeitsgruppe eingehen, weil das bisher nicht gemacht worden ist -","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":569,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ganz wichtig! Einsetzungsbeschluss zu einer Koalitionsarbeitsgruppe!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":570,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"drei Ziele vorgenommen: Wir haben flexibleres Arbeiten bis zum Erreichen der Regelaltersgrenze vereinbart. Wir haben attraktives Weiterarbeiten nach Erreichen der Regelaltersgrenze vereinbart. Wir haben vereinbart, uns \u00fcber das Thema Zwangsverrentung auszutauschen. - Alle drei Punkte sind Bestandteil des Auftrags unserer Arbeitsgruppe und werden von uns sehr ernsthaft und konsequent verfolgt.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":571,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wie viele Jahre wollen Sie noch daran arbeiten?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707502,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nur drei Punkte, und nach einem Jahr kommt immer noch nichts raus!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":573,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Weil uns von der SPD die Frage \u201eWie schaffen wir es, dass Menschen gesund und fit und mit guter Arbeit bis zum Renteneintrittsalter arbeiten k\u00f6nnen?\u201c am meisten besch\u00e4ftigt und wir wissen, dass wir in der Arbeitswelt viel verbessern m\u00fcssen, will ich einige unserer Leitfragen f\u00fcr diese Arbeitsgruppe noch einmal reflektieren:","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":574,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wie w\u00e4re es denn mal mit Antworten statt Fragen?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":575,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Sind alle Menschen, die in Erwerbsminderungsrente sind, zu Recht darin, und m\u00fcssen sie darin bleiben? H\u00e4tte man nicht durch kl\u00fcgeres, fr\u00fcheres Agieren, durch Pr\u00e4vention bei Gesundheit und Qualifizierung viel mehr erreichen k\u00f6nnen?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707506,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":577,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Es gibt auch Menschen, die f\u00fcr die Erwerbsminderungsrente zu gesund sind, aber zu krank, um Vollzeit weiterzuarbeiten. Ich rede \u00fcber Bauarbeiter, Pflegekr\u00e4fte, Krankenschwestern. Diese verlieren h\u00e4ufig im Alter von 55 Jahren ihren Job und bekommen dann 24 Monate lang Arbeitslosengeld. Ist es klug, die Arbeitslosigkeit zu finanzieren, oder finden wir nicht Modelle, die da ansetzen und die Arbeit von Menschen finanzieren, vielleicht auch Teilzeit?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707508,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":579,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Machen!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":580,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Ist es richtig, mit der Teilrente so sp\u00e4t anzufangen? Muss sie nicht fr\u00fcher beginnen, muss sie nicht flexibler sein? Muss man nicht besser und klarer hinzuverdienen k\u00f6nnen? Ist es richtig, dass derjenige, der fr\u00fcher in Rente geht, nur 450 Euro pro Monat hinzuverdienen kann? W\u00e4re es nicht besser, ein bisschen mehr hinzuverdienen zu k\u00f6nnen? Last but not least: Reha und Pr\u00e4vention zu st\u00e4rken, ist ein gemeinsames Anliegen. Wir reden immer von \u201eReha vor Rente\u201c. Brauchen wir in der Politik nicht einen neuen Grundsatz, der lautet: Pr\u00e4vention vor Reha?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707511,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":582,"sitzung":116,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur Fragen stellen! Sie sind in der Regierung! Einfach mal was tun!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":583,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast (SPD)","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Wir wissen, dass das, was wir aufschreiben, f\u00fcr alle G\u00fcltigkeit entfaltet. Gut Ding will Weile haben. Wir brauchen nicht nur \u00dcberschriften, wie im Antrag der Gr\u00fcnen, ohne ein Finanzierungstableau. Sie werden unsere Ergebnisse noch in diesem Jahr kennenlernen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707514,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":585,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Matth\u00e4us Strebl.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707516,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":587,"sitzung":116,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":"1573","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Bis vor einigen Jahren endete die Berufst\u00e4tigkeit f\u00fcr viele Menschen in Deutschland mit dem Erreichen des Renteneintrittsalters. Das hat sich ge\u00e4ndert. Hierzu m\u00f6chte ich einige Zahlen nennen: Nach einer Untersuchung des Instituts der deutschen Wirtschaft K\u00f6ln hat sich der Anteil der Erwerbst\u00e4tigen zwischen 65 und 74 Jahren in den vergangenen Jahren mehr als verdoppelt. W\u00e4hrend im Jahr 2000 noch 3,7 Prozent der Menschen in der genannten Altersgruppe erwerbst\u00e4tig waren, lag der Anteil 2013 bereits bei 8,7 Prozent, und das bei weiterhin steigender Tendenz. Die Steigerung erscheint mir logisch und nachvollziehbar. L\u00e4ngere -Erwerbst\u00e4tigkeit wird heute meist positiv bewertet, positiver als in fr\u00fcheren Jahren. Sie bedeutet f\u00fcr den Einzelnen die Beibehaltung eines jahrzehntelangen Tagesrhythmus, Austausch, soziale Kontakte mit Kollegen, Anerkennung in der Gesellschaft. Eine niedrige Rente ist f\u00fcr viele \u00c4ltere eben nicht der ausschlaggebende Grund, im Rentenalter weiterzuarbeiten. Die Menschen arbeiten l\u00e4nger, weil sie es wollen.\n\nWir d\u00fcrfen nicht au\u00dfer Acht lassen, dass nicht nur die Gr\u00fcnde des Einzelnen f\u00fcr ein l\u00e4ngeres Arbeiten sprechen. Auch f\u00fcr den derzeitigen Arbeitsmarkt und das deutsche Rentensystem ist eine Verl\u00e4ngerung der Erwerbst\u00e4tigkeit zu begr\u00fc\u00dfen. Den demografischen Wandel und den Renteneintritt von vielen \u00e4lteren Arbeitnehmern sp\u00fcren viele Betriebe in Deutschland bereits jetzt. Viele Firmen blicken mit Sorge auf den drohenden Fachkr\u00e4ftemangel, wenn die \u00e4lteren Mitarbeiter ihre Erwerbst\u00e4tigkeit beenden. Immer mehr Arbeitgeber versuchen, mit flexiblen Arbeitszeiten und Pr\u00e4mien ihre Fachkr\u00e4fte im Unternehmen zu halten. Leider beenden heute viele Besch\u00e4ftigte ihre Erwerbst\u00e4tigkeit, obwohl sie noch weiterarbeiten wollen. Eines ist sicher, verehrte Kolleginnen und Kollegen: Wir d\u00fcrfen die erprobte Erfahrung und das Wissen von \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern nicht verschwenden.\n\nIm Koalitionsvertrag haben wir vereinbart, dass wir den rechtlichen Rahmen f\u00fcr flexiblere \u00dcberg\u00e4nge vom Erwerbsleben in den Ruhestand verbessern werden. Einen ersten Schritt in die richtige Richtung haben wir in der Gro\u00dfen Koalition mit dem Gesetz \u00fcber Leistungsverbesserungen in der gesetzlichen Rentenversicherung gemacht, das am 1. Juli 2014, also vor fast genau einem Jahr, in Kraft getreten ist. Arbeitnehmer und Arbeitgeber k\u00f6nnen sich demnach noch w\u00e4hrend des laufenden Arbeitsverh\u00e4ltnisses darauf verst\u00e4ndigen, die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses hinauszuschieben. Dies ist insbesondere dann sinnvoll, wenn noch kein Ersatz f\u00fcr den ausscheidenden Arbeitnehmer gefunden wurde oder eine Nachwuchskraft noch nicht vorhanden ist bzw. eingearbeitet werden muss.\n\nDiese \u00c4nderung ist jedoch nicht ausreichend; denn es geht um mehr. Im Kern m\u00fcssen wir den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern mehr Flexibilit\u00e4t erm\u00f6glichen. Die Arbeitsgruppe der Koalition befasst sich deshalb mit Fragen des flexiblen \u00dcbergangs in die Rente. Dabei stellt sie sich vor allem die Frage: Wie k\u00f6nnen wir vern\u00fcnftige und einfache Anreize schaffen, um l\u00e4ngeres Arbeiten attraktiver zu gestalten? In der Arbeitsgruppe widmen sich die Kollegen Themen wie Hinzuverdienstgrenzen, Arbeitgeberbeitr\u00e4ge und Rehabudget.\n\nErfreulich ist, dass wir fraktions\u00fcbergreifend die \u00dcberzeugung teilen, dass das Weiterarbeiten von Besch\u00e4ftigten jenseits des Renteneintrittsalters nicht finanziell bestraft werden darf. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich grunds\u00e4tzlich die \u00dcberlegungen, die Hinzuverdienstgrenze f\u00fcr Vollrenten vor dem Erreichen der Regelaltersgrenze zu erh\u00f6hen. Welcher Betrag statt der derzeit 450 Euro sinnvoll ist, wird noch diskutiert. Es ist sicher eine gute Idee, sich hier an der Gleitzone zu orientieren und die Grenze bei 850 Euro, um eine Hausnummer zu nennen, festzulegen. Mit der Teilrente k\u00f6nnte \u00fcbrigens auch ein einfacheres Anrechnungsmodell verbunden werden. Ganz abschaffen sollten wir die Hinzuverdienstgrenzen jedoch nicht. Wir m\u00fcssen hier genau abw\u00e4gen, um eine Fr\u00fchverrentungswelle zu vermeiden. Dabei sollten wir vor allem klare und einfache L\u00f6sungen finden, um den b\u00fcrokratischen Aufwand zu reduzieren. Auch sollten wir dar\u00fcber diskutieren, ob sich die gezahlten Arbeitgeberbeitr\u00e4ge rentenerh\u00f6hend auswirken sollten. Mit diesen Ideen k\u00f6nnen wir l\u00e4ngeres Arbeiten attraktiver gestalten und Anreize schaffen.\n\nIn Ihrem Antrag fordern Sie von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, die Besch\u00e4ftigungssituation \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer deutlich zu verbessern, und bringen auch eine Anti-Stress-Verordnung ins Spiel. Nat\u00fcrlich obliegt es der Politik, den Sozialpartnern und den Betrieben, die Arbeitswelt altersgerecht anzupassen und der Leistung entsprechende Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Grunds\u00e4tzlich halte ich es f\u00fcr erstrebenswert, die Besch\u00e4ftigungssituation f\u00fcr Besch\u00e4ftigte aller Altersklassen zu verbessern. Ob eine Anti-Stress-Verordnung tats\u00e4chlich hilft, ist zu bezweifeln.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707518,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nein! Das ist ganz sicher!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":589,"sitzung":116,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":"1573","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sehe da schon Schwierigkeiten, allgemeing\u00fcltige und rechtssichere Kriterien f\u00fcr unterschiedliche Besch\u00e4ftigte und unterschiedliche berufliche T\u00e4tigkeiten festzulegen.\n\nIhr Konzept der Garantierente mit einem Mindestniveau von 850 Euro f\u00fcr Versicherte mit 30 oder mehr Versicherungsjahren halte ich f\u00fcr schwer finanzierbar. Auch l\u00e4sst sich die Garantierente schwer mit dem \u00c4quivalenzprinzip des deutschen Rentenversicherungssystems vereinbaren.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":590,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Nein, nein! Sehr gut!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":591,"sitzung":116,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":"1573","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, in Ihrem zweiten Antrag widmen Sie sich dem kommunalen Ehrenamt und den Aufwandsentsch\u00e4digungen. Damit m\u00f6chte ich mich ganz kurz auseinandersetzen. Ohne ehrenamtliches Handeln - darin sind wir uns einig - w\u00fcrde in vielen Bereichen des sozialen und politischen Lebens Stillstand herrschen. Menschen engagieren sich in den verschiedensten Bereichen: in Sportvereinen, Feuerwehren, Kirchen oder Parteien. F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hatte das Ehrenamt schon immer einen hohen Stellenwert. Wir sprechen jedem Menschen hohe Anerkennung aus, der in seiner Freizeit Verantwortung f\u00fcr das Gemeinwesen \u00fcbernimmt. Die \u00dcbergangsregelung f\u00fcr die kommunalen Ehrenbeamten haben wir bis 2017 verl\u00e4ngert. Ich halte Ihren Antrag zwar von der Idee her f\u00fcr richtig; die Umsetzung w\u00fcrde aber zu einer Ungleichbehandlung f\u00fchren.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707522,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":593,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":594,"sitzung":116,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":"1573","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn jeder so viel hinzuverdienen kann, wie er fr\u00fcher netto verdient hat, f\u00fchrt das zu einer gravierenden Ungleichbehandlung zwischen den kommunalen Ehrenbeamten. Den Antrag halte ich nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Er hilft auch nicht, das kommunale Ehrenamt zu st\u00e4rken.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":595,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja nur ein \u00dcbergangsantrag! Schaffen Sie doch eine vern\u00fcnftige Anrechnungsregelung! Dann brauchen wir den Antrag nicht! Das ist ein Stillstand der Rechtspflege bei Ihnen!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":596,"sitzung":116,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":"1573","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich begr\u00fc\u00dfe es, dass sich die Arbeitsgruppe der Gro\u00dfen Koalition zum flexiblen Renteneintritt weiter beraten und austauschen wird. Wir sollten uns bei einem so wichtigen Thema ausreichend Zeit nehmen und keinen Schnellschuss riskieren. Die Antr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen lehnen wir daher ab.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707527,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":598,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Beraten Sie sie doch erst einmal!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":599,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die Fraktion Die Linke die Kollegin Kerstin Kassner.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707530,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":601,"sitzung":116,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":"1464","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Das Thema, das uns mit der Drucksache 18\/5213 auf den Tisch gelegt wurde, geht uns alle an. In Zeiten knapper Kassen, namentlich in den Kommunen, wird immer mehr auf das Ehrenamt gesetzt. Vieles, was vorher von hauptamtlichen Mitarbeitern geregelt wurde, wird jetzt durch ehrenamtlich Engagierte - Gott sei Dank haben wir sie - erledigt. Es gibt aber Grenzen. Diese Grenzen gibt es immer im Zusammenspiel mit Menschen, mit Kindern. Es wird nicht nur guter Wille gebraucht, sondern auch Wissen und K\u00f6nnen, insbesondere bei den kommunalen Mitstreitern, den kommunalen Ehren\u00e4mtern. Dort wird eine riesengro\u00dfe Verantwortung wahrgenommen. Es geht nicht nur um eine sinnvolle Freizeitgestaltung.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707532,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":603,"sitzung":116,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":"1464","speaker_party":"linke","text":"Sie haben Verantwortung f\u00fcr Geld, aber in allererster Hinsicht f\u00fcr Menschen; denn die kommunalen Mitstreiter entscheiden \u00fcber Stellenpl\u00e4ne und sorgen daf\u00fcr, dass in den kommunalen Einrichtungen noch etwas l\u00e4uft. Damit haben sie sehr viel zu tun.\n\nAus diesen Gr\u00fcnden ist es f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich, dass es seit zehn Jahren - nun noch einmal verl\u00e4ngert um zwei Jahre - eine \u00dcbergangsfrist f\u00fcr Menschen gibt, die vorgezogene Altersrente oder Erwerbsunf\u00e4higkeitsrente bekommen und sich in den Kommunen engagieren. Viele, die die vorgezogene Altersrente oder die Erwerbsunf\u00e4higkeitsrente in Anspruch nehmen, machen das nicht freiwillig, sondern weil die Umst\u00e4nde sie dazu gezwungen haben. F\u00fcr sie ist es sehr wichtig, dass sie eine Aufgabe haben, die sie ausf\u00fcllt und mit der sie etwas bewegen k\u00f6nnen. Viele sind einsam und bekommen durch das Ehrenamt Kontakte mit anderen; andere haben einfach Spa\u00df am Ehrenamt, weil sie etwas bef\u00f6rdern k\u00f6nnen. Ich glaube, das ist ein Riesengewinn f\u00fcr unsere Gesellschaft.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707534,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":605,"sitzung":116,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":"1464","speaker_party":"linke","text":"Sie sollten f\u00fcr ihre verantwortungsvolle Arbeit nicht mit einem Grundbetrag bestraft werden, den sie hinzuverdienen k\u00f6nnen, sondern das bekommen, was ihnen zusteht, wie jeder andere auch.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707536,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":607,"sitzung":116,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":"1464","speaker_party":"linke","text":"Ein weiterer Aspekt betrifft die Bezieher von Hilfen im Rahmen von SGB XII oder SGB II. Sie d\u00fcrfen nur den Grundfreibetrag von 175 Euro behalten. Das ist einfach zu wenig.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707538,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":609,"sitzung":116,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":"1464","speaker_party":"linke","text":"In meiner Zeit als Landr\u00e4tin und als Chefin vom Jobcenter standen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor mir, die fragten, warum das so ist. Ich musste ihnen dann die Gesetzeslage erkl\u00e4ren, und sie waren nat\u00fcrlich unzufrieden. Da ich heute hier stehe, kann ich nur an Sie appellieren, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU und SPD: Bitte \u00e4ndern Sie etwas an dieser Situation! Die Menschen, die sich engagieren, haben das wirklich verdient.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707540,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":611,"sitzung":116,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":"1464","speaker_party":"linke","text":"Es ist einfach unw\u00fcrdig, wenn wir ihnen nicht das geben, was ihnen zusteht und was jeder andere bekommt. Ich wei\u00df auch: Viele davon k\u00f6nnten sich sehr viel weniger engagieren, wenn ihnen diese M\u00f6glichkeit genommen w\u00fcrde. Ich glaube, wir gewinnen als Gesellschaft insgesamt ungeheuer dadurch, dass die Menschen bereit sind, sich zu engagieren. Das sollten wir entsprechend honorieren. So viel muss einfach drin sein.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707542,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":613,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Martin Rosemann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707544,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":615,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zu Beginn meiner Rede der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen sehr herzlich danken, dass Sie mit Ihrem \u00dcberschriftenantrag uns die Gelegenheit zu der heutigen Debatte geben und damit mir die M\u00f6glichkeit, die Position der SPD-Bundestagsfraktion zum Thema \u201eflexible \u00dcberg\u00e4nge\u201c deutlich zu machen.\n\nWas bedeuten f\u00fcr uns flexible \u00dcberg\u00e4nge? Sie bedeuten nicht einen fr\u00fcheren Renteneintritt. Denn wenn wir im Durchschnitt, liebe Kolleginnen und Kollegen, immer \u00e4lter werden, dann m\u00fcssen wir im Durchschnitt auch l\u00e4nger arbeiten.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707546,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Warum? Produktivit\u00e4tssteigerung gibt es nicht?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":617,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Hierzu m\u00fcssen flexible \u00dcberg\u00e4nge einen Beitrag leisten.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707548,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kerstin Griese [SPD]","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":619,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Es geht beim Thema \u201eflexible \u00dcberg\u00e4nge\u201c aber nicht nur darum, das Arbeiten \u00fcber die Regelaltersgrenze hinaus attraktiver zu machen; denn das Kernproblem - darauf haben einige Vorrednerinnen und Vorredner schon hingewiesen - ist ja nicht, dass man es nicht d\u00fcrfte oder dass es daf\u00fcr keine Anreize g\u00e4be. Es gibt keinerlei rentenrechtliche H\u00fcrde f\u00fcr ein Weiterarbeiten \u00fcber die Regelaltersgrenze hinaus. Es gibt sogar Zuschl\u00e4ge - es ist gesagt worden -: 6 Prozent mehr Rente f\u00fcr jedes zus\u00e4tzliche Jahr. Hinzu kommen die Entgeltpunkte, die man dann zus\u00e4tzlich erwirbt. Das bedeutet f\u00fcr einen Standardrentner: Wenn er ein Jahr l\u00e4nger arbeitet, hat er pro Monat circa 110 Euro mehr in der Tasche. Das ist ja nicht nichts, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707550,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":621,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Aber f\u00fcr weniger Jahre! Das ist ja nicht \u00e4quivalent!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":622,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Das Problem ist doch eher: Die meisten wissen es nicht. Das geht bis in die Medienberichterstattung -hinein. Vor einigen Monaten konnte man bei Spiegel -Online lesen - ich zitiere -:\n\nWer will, soll l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen - das fordert der Chef der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Frank-J\u00fcrgen Weise.\n\nIch muss zugeben, dass ich zuerst Herrn Weise im Verdacht hatte. N\u00e4here Recherchen haben dann aber gezeigt: Der Fehler lag bei der Spiegel-Online-Redaktion.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":623,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das kommt bei denen \u00f6fter vor!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":624,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Die Spiegel-Online-Redaktion befindet sich da durchaus in guter Gesellschaft, beispielsweise mit SWR1 Arbeitsplatz oder - ganz aktuell in dieser Woche - mit -Beckmann.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":625,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Da haben sie wieder den Weise mit dem Wei\u00df verwechselt!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":626,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Dabei - darauf ist von Frau Mast schon hingewiesen worden - sind die letzten arbeitsrechtlichen H\u00fcrden mit dem ersten Rentenpaket beseitigt worden.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707557,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":628,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Deshalb meine ich: In allererster Linie ist eine bessere Informationspolitik notwendig, damit deutlich wird, was m\u00f6glich ist und was ein l\u00e4ngeres Arbeiten \u00fcber die Regelaltersgrenze hinaus bedeutet.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707559,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":630,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Das Kernproblem ist aber doch, dass trotz insgesamt steigender Erwerbsbeteiligung \u00c4lterer viele Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer es eben nicht bis zur Regelaltersgrenze schaffen. Herr Birkwald hat es angesprochen: In der Baubranche liegt das durchschnittliche Ausstiegsalter unter 58 Jahren, in den Gesundheitsdienstberufen bei knapp 61 Jahren, bei den Hilfsarbeitern \u00fcber alle Branchen hinweg bei 59 Jahren. Daf\u00fcr, meine Damen und Herren, brauchen wir eben auch L\u00f6sungen. Deshalb ist es das Ziel der SPD, die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer bei m\u00f6glichst guter Gesundheit m\u00f6glichst lange im Arbeitsleben zu halten.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707561,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":632,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Denn f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer bedeutet es h\u00f6here Rentenanwartschaften, und den Arbeitgebern sichert es die dringend ben\u00f6tigten Fachkr\u00e4fte.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":633,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ja, und wie?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":634,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr, meine Damen und Herren, gibt es zwei zentrale Ansatzpunkte: erstens \u00dcberg\u00e4nge zu flexibilisieren und gleitende Ausstiege zu erm\u00f6glichen, zweitens Pr\u00e4vention und Rehabilitation zu st\u00e4rken. Wir haben zu beidem Vorschl\u00e4ge gemacht. Wir wollen die Teilrente attraktiver machen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":635,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wir auch!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":636,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wir auch! Ab 60!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":637,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen die bisher zu starren drei Stufen flexibilisieren und die Hinzuverdienstgrenzen bei vorzeitigem Rentenzugang gro\u00dfz\u00fcgiger ausgestalten.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":638,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Alles richtig!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":639,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnen Sie unserem Antrag ja zustimmen!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":640,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen aber auch, dass ein gleitender \u00dcbergang bereits vor dem 63. Geburtstag m\u00f6glich ist: bei gesundheitlichen Einschr\u00e4nkungen oder bei Modellen, die das Arbeitsvolumen insgesamt erh\u00f6hen. So hat zum Beispiel die IG BCE ein Modell vorgeschlagen, dass man von 60 Jahren bis zur Regelaltersgrenze 60 Prozent arbeitet. Das ist mehr, als wenn man, wie bisher h\u00e4ufig, von 60 bis 63 Jahren voll arbeitet und danach gar nicht mehr. Was wir nicht wollen, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, das ist die volle Altersrente bereits ab 60 Jahren, ob mit Abschl\u00e4gen, wie Sie es fordern, oder ohne Abschl\u00e4ge, wie das die Linke fordert.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707571,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":642,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das wollen wir doch auch nicht! Dann haben Sie etwas nicht verstanden!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":643,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Wir haben Vorschl\u00e4ge zur St\u00e4rkung von Pr\u00e4vention und Reha gemacht. Wir m\u00fcssen dabei insbesondere diejenigen erreichen, die besonders gef\u00e4hrdet sind, nicht bis zur Regelaltersgrenze arbeiten zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen hier rechtzeitig Angebote machen - nicht erst, wenn das Kind schon in den Brunnen gefallen ist -, zum Beispiel durch aufsuchende Reha. Im Einzelfall kann mit 45, 46 oder 48 Jahren eine berufliche Umorientierung notwendig sein.\n\nGenauso wichtig finde ich es, dass wir endlich Teilzeitarbeitsverh\u00e4ltnisse f\u00fcr jene Menschen schaffen, die h\u00e4ufig nur teilerwerbsgemindert sind, aber trotzdem bisher die volle Erwerbsminderungsrente bekommen, weil es auf dem Arbeitsmarkt keine entsprechenden Teil-arbeitsverh\u00e4ltnisse gibt bzw. weil das Zusammenspiel von Rentenversicherung und Bundesagentur f\u00fcr Arbeit an dieser Stelle noch nicht gut genug ist. Daran m\u00fcssen wir arbeiten.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707574,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":645,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Sie sehen also: Bei der Diskussion um flexible \u00dcberg\u00e4nge geht es um weit mehr als um ein paar Verbesserungen bei der Teilrente. Es geht auch um weit mehr als um das Arbeiten oberhalb der Regelaltersgrenze. \u201eFlexible \u00dcberg\u00e4nge\u201c ist eines der gro\u00dfen Themen an der Schnittstelle von Arbeitsmarkt- und Alterssicherungs-politik. Ein so gro\u00dfes Thema verlangt mehr als \u00dcberschriften. Deshalb nehmen wir uns die notwendige Zeit, um L\u00f6sungen gemeinsam mit unserem Koalitionspartner zu finden.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707576,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":647,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Der letzte Satz klang schon ein bisschen resigniert!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":648,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen ist der n\u00e4chste Redner.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":649,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sie hatten relativ lange Zeit, sich um das Thema \u201eflexible Renten\u00fcberg\u00e4nge\u201c zu k\u00fcmmern. In Bezug auf die Pro-blembeschreibung sind wir uns einig, aber wenn es um eine L\u00f6sung geht, dann sind Sie sehr blockiert. Diese Debatte macht sehr deutlich, dass die Gr\u00fcnen an dieser Stelle die Partei der Freiheit sind.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707580,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707581,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":652,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Den Verdacht hatte ich schon immer! Gr\u00fcn ist das neue Gelb!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":653,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Deswegen habe ich auch \u00fcberhaupt kein Problem, wenn der Kollege Matthias Birkwald uns als liberal bezeichnet. Wir sind aber auch die Partei f\u00fcr soziale Gerechtigkeit. Deswegen unterbreiten wir mit unserem Antrag einen Vorschlag, in dem wir Flexibilit\u00e4t und soziale Sicherung kombinieren. Daran sollten Sie sich in Ihrer Arbeitsgruppe orientieren, dann kommen Sie vielleicht auch voran, und das sowohl bei den M\u00f6glichkeiten nach oben als auch nach unten.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707584,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":655,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Die CDU\/CSU betont, dass es mehr Flexibilit\u00e4t nach oben gibt, die SPD betont, dass es mehr Flexibilit\u00e4t nach unten gibt.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":656,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"So erg\u00e4nzt sich das doch prima!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":657,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wir sagen: Wir brauchen Flexibilit\u00e4t in beide Richtungen, damit die Menschen selbstbestimmt entscheiden k\u00f6nnen, ob sie fr\u00fcher oder sp\u00e4ter in Rente gehen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707588,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":659,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Zum Thema \u201el\u00e4nger arbeiten\u201c. Hier ist es wichtig - mein Kollege Markus Kurth hat das schon gesagt, aber Sie sind nicht darauf eingegangen -, dass die Beitr\u00e4ge, die die Arbeitgeber in die Rentenkasse einzahlen, auch zu h\u00f6heren Rentenanspr\u00fcchen f\u00fchren.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707590,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Bei Rentnern? Warum?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":661,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00fcrde die soziale Sicherheit erh\u00f6hen, und das w\u00fcrde auch den Anreiz, l\u00e4nger zu arbeiten, erh\u00f6hen. Menschen, die l\u00e4nger arbeiten, w\u00fcrden belohnt werden. Das ist ein wichtiger Punkt, um Flexibilit\u00e4t nach oben zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707592,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707593,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Dann gibt es Lohndumping! Das wollen wir nicht!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":664,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"- Es gab eben den Zwischenruf: \u201eDann gibt es Lohndumping!\u201c Im Gegenteil: Zu Lohndumping kommt es dann, wenn, wie der Wirtschaftsfl\u00fcgel der CDU\/CSU es vorgeschlagen hat, keine Beitr\u00e4ge mehr gezahlt werden.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707595,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Dann erst recht!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":666,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Deswegen sagen wir: Die Beitr\u00e4ge sollen weiter gezahlt werden, und es soll die M\u00f6glichkeit geben, dass die Arbeitnehmer freiwillige Beitr\u00e4ge zahlen, die dann rentensteigernd wirken. So wird ein Schuh daraus.\n\nIch gebe dem Kollegen Rosemann durchaus recht, wenn er sagt, dass die M\u00f6glichkeit, fr\u00fcher auszusteigen, tats\u00e4chlich die sozial relevantere ist. In vielen Punkten kann ich Ihnen durchaus zustimmen. Ich glaube, wenn wir in einer Koalitionsarbeitsgruppe zusammenarbeiten w\u00fcrden, w\u00fcrden wir sehr viel schneller zu einem Ergebnis kommen, als das bei der jetzigen Koalition der Fall ist.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":667,"sitzung":116,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Aber mit diesen Konzepten nicht!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":668,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ich will verdeutlichen, was wir vorschlagen. Es ist wichtig, Freiheit und soziale Sicherung miteinander zu kombinieren. In der Tat hatte die FDP \u00e4hnliche Vorschl\u00e4ge wie wir. Diese Vorschl\u00e4ge orientieren sich an dem skandinavischen Modell. Wir haben nichts dagegen, wenn auch die FDP nach Skandinavien schaut, wo man mit der Kombination aus Freiheit und sozialer Sicherung gerade beim Thema Rente gute Erfahrungen gemacht hat.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707599,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":670,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Bezogen auf die Teilrente hei\u00dft das: Wir wollen es Menschen erm\u00f6glichen, ab 60 teilweise Rente in Anspruch zu nehmen, und zwar damit sie die M\u00f6glichkeit haben, l\u00e4nger zu arbeiten.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707601,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":672,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das ist der Punkt!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":673,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen eine Reduzierung der Arbeitszeit plus soziale Sicherung. Die empirischen Studien zeigen, dass die Menschen in Skandinavien l\u00e4nger arbeiten, obwohl es dort die M\u00f6glichkeit gibt, ab 60 Teilrente zu bekommen.\n\nBez\u00fcglich der Menschen, die besondere gesundheitliche Probleme haben, muss man tats\u00e4chlich \u00fcber die Abschl\u00e4ge nachdenken; aber das ist eine eng begrenzte Gruppe. Wir schlagen vor, dass die Erwerbsgeminderten, also diejenigen, die gesundheitlich beeintr\u00e4chtigt sind, ohne Abschl\u00e4ge in Rente gehen k\u00f6nnen. Dann gibt es noch die Gruppe derjenigen, die nicht erwerbsgemindert sind, aber auch nicht voll erwerbsf\u00e4hig sind. F\u00fcr diese Gruppe brauchen wir eine L\u00f6sung, um die Abschl\u00e4ge auszugleichen, damit auch sie sich eine Teilrente leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707604,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":675,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Auf die weiteren Punkte kann ich jetzt nicht mehr eingehen. Wir schlagen vor, Flexibilit\u00e4t, Freiheit und soziale Sicherheit miteinander zu verbinden. Die Skandinavier haben damit gute Erfahrungen gemacht. Dort ist das Renteneintrittsalter gestiegen, ist die Erwerbst\u00e4tigkeit im Alter gestiegen. Dort gibt es sowohl die M\u00f6glichkeit, l\u00e4nger zu arbeiten, als auch die M\u00f6glichkeit, fr\u00fcher in Rente zu gehen.\n\nWenn Sie Freiheit und soziale Sicherung haben wollen, dann orientieren Sie sich an unserem Antrag. Wenn Sie ihm schon nicht zustimmen, dann nehmen Sie ihn wenigstens mit in Ihre Koalitionsarbeitsgruppe.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707606,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":677,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Carsten Linnemann f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707608,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":679,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Martin Rosemann, ich reihe mich gerne ein: Auch ich bedanke mich daf\u00fcr, dass Sie dieses Thema in die Kernzeit und nicht in die Randzeit unserer Plenartage geschoben haben. Das Thema \u201eArbeiten im Alter\u201c ist wichtig. Ich freue mich auf die Diskussionen im Ausschuss. Bisher kam aber, glaube ich, der Umstand, warum wir \u00fcber dieses Thema reden, ein bisschen zu kurz.\n\nJeder geht dieses Thema auf seine eigene Art und Weise an. F\u00fcr mich sind drei Zahlen interessant:\n\nErstens. Alle Institutionen Deutschlands sagen, dass das Arbeitskr\u00e4ftepotenzial in den n\u00e4chsten 10, 20 Jahren zur\u00fcckgehen wird. Manche sprechen von 6 Millionen, andere von 8 Millionen; aber alle sind sich einig, dass das Arbeitskr\u00e4ftepotenzial signifikant zur\u00fcckgehen wird.\n\nZweitens. Die Babyboomer-Generation geht in diesen Jahren in Rente. Man kann sagen, dass in den n\u00e4chsten 10 Jahren durchschnittlich 300 000 Menschen mehr den Arbeitsmarkt verlassen als hinzukommen.\n\nDrittens. Die Rentenbezugsdauer ist von 10 auf 20 Jahre gestiegen. 1960 betrug sie knapp 10 Jahre. Damals hat man nach dem Renteneintritt im Durchschnitt noch knapp 10 Jahre gelebt, heute sind es fast 20 Jahre. Man muss zudem konstatieren, dass die Menschen nicht nur l\u00e4nger leben, sondern auch im Alter l\u00e4nger fit bleiben.\n\nDeshalb sprechen wir \u00fcber dieses Thema. Deshalb ist das Thema Demografie f\u00fcr mich das zentrale Thema in diesem zweiten Jahrzehnt des 21. Jahrhunderts, vielleicht neben dem Thema Digitalisierung. Ich glaube, das ist die gro\u00dfe Linie, die wir im Auge behalten m\u00fcssen. Ziel muss es sein - ich glaube, das wollen wir alle -, dass die Menschen nicht nur l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen, sondern auch l\u00e4nger arbeiten wollen. Ich glaube, das ist der Mentalit\u00e4tswechsel, den wir brauchen, und ich glaube, da ziehen wir alle an einem Strang. Das ist unser Ziel.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707610,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":681,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Bundespr\u00e4sident Gauck hat k\u00fcrzlich in einer Rede zur Flexirente bzw. zum l\u00e4ngeren Arbeiten zum Ausdruck gebracht, dass wir die M\u00f6glichkeit dazu schaffen m\u00fcssen. Interessant ist, dass die Menschen in Deutschland praktisch mit einer Vollbremsung in die Rente gehen. Die Erwerbsbeteiligung \u00c4lterer steigt. Sie arbeiten bis 65, und dann kommt das Fallbeil. Einige arbeiten dann noch in 450-Euro-Jobs. Auch einige Selbstst\u00e4ndige wollen oder m\u00fcssen l\u00e4nger arbeiten. Interessant ist, dass in anderen L\u00e4ndern, zum Beispiel in Japan, die Menschen freiwillig gerne l\u00e4nger arbeiten. In Deutschland hingegen gibt es ein anderes Klima. Hier sagt man: Die Menschen arbeiten nur deshalb l\u00e4nger, weil sie Geld ben\u00f6tigen. Das kommt ja auch, Herr Birkwald, h\u00e4ufig von Ihnen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707612,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sehen Sie sich doch einmal die Renten an! Das Rentenniveau sinkt!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":683,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, das mache ich. - Daf\u00fcr schauen Sie sich die -Umfrage der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung an, bei der 64- und 65-J\u00e4hrige gefragt wurden, warum sie gern sozialversicherungspflichtig weiterarbeiten. Das Ergebnis ist ganz interessant. An Stelle eins steht: Spa\u00df an der Arbeit. Das sagten fast 75 Prozent. Drei Viertel derjenigen, die im Rentenalter l\u00e4nger arbeiten, machen das nicht wegen des Geldes, sondern aus Spa\u00df an der Arbeit. An zweiter Stelle steht der Wunsch nach einer Aufgabe und an dritter Stelle der Kontakt zum Menschen. Das sind die Top drei der Gr\u00fcnde, warum man l\u00e4nger arbeitet. Erst danach kommen die finanziellen Gr\u00fcnde. Ich glaube, das sollten wir mehr beachten. Denn manchmal hat man den Eindruck, dass Arbeit gar kein Wert an sich ist, sondern dass man das nur wegen des Geldes machen muss. Viele arbeiten auch deshalb, um weiter Kontakte und Teilhabe im Leben zu haben.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707614,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707615,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wir k\u00fcmmern uns vor allen Dingen um die kleinen Leute, die es brauchen!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":686,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kurth, wir k\u00f6nnen uns gerne im Ausschuss dar\u00fcber unterhalten. Ich habe jetzt zum Teil auch andere Informationen aus Schweden bekommen. Es gibt eine Expertenkommission, die gesagt hat, dass die Rente mit 60, also auch Ihr Vorschlag, mit Abschl\u00e4gen zwar mathematisch korrekt ist, aber in Schweden - dort sind es 61 Jahre - dazu f\u00fchrt, dass die Lebensarbeitszeit am Ende des Tages in Summe nicht steigt. Deswegen \u00fcberlegen die, jetzt umzuschwenken. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir gerne im Ausschuss debattieren. Deswegen unterst\u00fctze ich auch den Kollegen Wei\u00df, der gesagt hat: Das ist nicht das Ziel.\n\nAber es stimmt, Frau Mast, dass der zentrale Schritt der Flexirente geschafft ist, n\u00e4mlich dass wir befristet weiterarbeiten k\u00f6nnen. Wenn wir uns die aktuellen Zahlen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit ansehen, werden wir feststellen: Seitdem wir die Flexirente verabschiedet haben, arbeiten in Deutschland 25 000 Menschen im Alter \u00fcber 65 mehr. Da gibt es einen Zusammenhang mit unserer Befristungsm\u00f6glichkeit. Das war richtig. Das war die Leistung der Gro\u00dfen Koalition. Das war der erste Schritt. Weitere m\u00fcssen folgen.\n\nHerr Rosemann, Sie haben recht: Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen, aber wir m\u00fcssen auch daf\u00fcr sorgen, dass sie es wollen. Vielleicht sollten wir einmal dar\u00fcber nachdenken, es nicht Renteneintrittsalter zu nennen, sondern Rentenbezugsalter.\n\nHerr Strengmann-Kuhn, wenn Sie das lesen, was ich und andere sagen, wissen Sie, dass ich v\u00f6llig bei Ihnen bin. Ich habe \u00fcberhaupt kein Problem damit, im Gegenteil. Wenn die isolierten Rentenbeitr\u00e4ge der Arbeitgeber bei den Arbeitnehmern, bei den arbeitenden Rentnern ankommen, dann wird die Arbeit nicht teurer.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707617,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Arbeitende Rentner sind keine Rentner mehr! Die sind Rentner!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":688,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist attraktiv; das ist richtig. Diesen Vorschlag unterst\u00fctze ich. Die Arbeitslosenversicherungsbeitr\u00e4ge, diese 1,5 Prozent, geh\u00f6ren meines Erachtens abgeschafft. Der Vorschlag stammt nicht nur von mir, sondern auch von Herrn Weise, dem Chef der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit.\n\nDas alles sind Ma\u00dfnahmen, die vielleicht nur punk-tuell wirken; es sind kleine Bausteine. Die einzelnen Punkte f\u00fchren nicht dazu, dass die Menschen jetzt l\u00e4nger arbeiten, aber es ist das richtige Signal. Diese Bausteine brauchen wir. Flexirente hei\u00dft Flexibilit\u00e4t im Renten-alter. Der erste gro\u00dfe Schritt ist mit der befristeten -Besch\u00e4ftigung gemacht. Weitere m\u00fcssen folgen. Wir m\u00fcssen es schaffen, einen Mentalit\u00e4tswechsel herbeizuf\u00fchren, sodass die Menschen nicht nur l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen, sondern dies auch freiwillig wollen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707619,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":690,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dagmar Schmidt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707621,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":692,"sitzung":116,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Unser allererstes Anliegen als SPD ist es, allen Menschen ein gesundes Arbeiten bis zum Regelrenteneintrittsalter zu erm\u00f6glichen. Das Problem ist ja nicht - das ist an vielen Stellen schon angesprochen worden -, l\u00e4nger arbeiten zu k\u00f6nnen. Es ist gesagt worden: Diese M\u00f6glichkeiten haben wir geschaffen. Das Problem ist doch eigentlich, dass viele Menschen es aus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden nicht schaffen, Vollzeit bis zur Rente zu arbeiten.\n\nUnser Rentensystem ist an verschiedenen Stellen reformbed\u00fcrftig. Wichtige Reformen sind von uns bereits umgesetzt worden. Lasst mich einmal sagen: Wir regieren seit anderthalb Jahren. Zeigen Sie mir eine andere Bundesregierung, die so viel auf den Weg gebracht und in der Rente und dar\u00fcber hinaus umgesetzt hat wie wir!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707623,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":694,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Viel Geld haben Sie ausgegeben! Das stimmt!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":695,"sitzung":116,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Ich nenne die abschlagsfreie Rente nach 45 Beitragsjahren, die M\u00fctterrente, die Verbesserung bei der Erwerbsminderung und bei der Reha.\n\nAber bei allen Reformen, eines wird das Rentensystem nicht leisten k\u00f6nnen, n\u00e4mlich soziale H\u00e4rten, Ungerechtigkeiten und Defizite, die im Erwerbsleben entstanden sind, vollst\u00e4ndig auszugleichen oder zu korrigieren. Deswegen ist es eine wichtige sozialpolitische Aufgabe und ein notwendiger Beitrag zur Armutsbek\u00e4mpfung, daf\u00fcr zu sorgen, dass Menschen l\u00e4nger gesund bei gerechtem Lohn arbeiten k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707626,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":697,"sitzung":116,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Gerade die flexiblen \u00dcberg\u00e4nge d\u00fcrfen nicht nur eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr Besserverdienende sein. Es braucht Ordnung am Arbeitsmarkt und starke Tarifpartner, damit die Voraussetzungen f\u00fcr alle geschaffen werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707628,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":699,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Und die gesetzlichen Rahmenbedingungen!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":700,"sitzung":116,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Auch daf\u00fcr haben wir in den letzten anderthalb Jahren schon einiges getan - wir haben aber auch noch einiges vor -: Genannt seien der Mindestlohn, die \u00d6ffnung des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes, die Vereinfachung der Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung, die St\u00e4rkung der Tarifpartner - die Regulierung von Werkvertr\u00e4gen und Leiharbeit liegt noch vor uns -, die Unterst\u00fctzung von Langzeitarbeitslosen, aber auch die St\u00e4rkung der sozialen und der Erziehungsberufe durch entsprechende Mittelerh\u00f6hung in der Pflegeversicherung und zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Bildung und Betreuung f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen. All das haben wir in den letzten anderthalb Jahren schon geschafft.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707631,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":702,"sitzung":116,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Mit dem Pr\u00e4ventionsgesetz haben wir die betriebliche Pr\u00e4vention gest\u00e4rkt. Bei alledem, was wir auf den Weg gebracht haben, gilt es aber auch, sich die einzelne Erwerbsbiografie anzuschauen und passgenaue Unterst\u00fctzung - \u00fcber Pr\u00e4vention, Reha, Beratung, Fort- und Weiterbildung - zu gew\u00e4hrleisten, damit Gesundheit und Arbeitsplatz gesch\u00fctzt werden. Wenn man Neues und manchmal auch Gro\u00dfes vorhat, dann sollte dies wohlgepr\u00fcft, durchdacht und durchgerechnet werden. In manchen Koalitionen - vielleicht ist das ja in den Koalitionen auf Landesebene, an denen Sie von den Gr\u00fcnen beteiligt sind, anders - muss man \u00fcber die Dinge auch noch diskutieren.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707633,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":704,"sitzung":116,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen eines unserer Vorhaben - das ist mein Lieblingsvorhaben - vorstellen: den \u00dc-45-Check-up, formerly known as \u00dc-50-Check-up.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707635,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":706,"sitzung":116,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Daran sehen Sie schon, dass es sich lohnt, \u00fcber manche Dinge etwas l\u00e4nger nachzudenken. Denn bei genauem Hinsehen erkennt man, in welch gro\u00dfem Umfang bereits mit Mitte 40 Rehama\u00dfnahmen, aber auch eine Erwerbsminderung stattfinden. Insbesondere betrifft das den Bereich der psychischen Probleme, der ja schon angesprochen worden ist. Deshalb haben wir unsere Idee des Check-ups f\u00fcnf Jahre vorgezogen.\n\nUm was geht es uns genau? Wir wollen mit dem \u00dc-45-Check-up einen wichtigen individuellen Baustein zur Gesundheitspr\u00e4vention und zur Arbeitsplatzsicherheit etablieren. Es gibt viele Berufe und auch pers\u00f6nliche, gesundheitliche Situationen, bei denen man schon mit 45 wei\u00df, dass man nicht mehr 20 Jahre wie bisher weiterarbeiten kann. Deswegen wollen wir vor allem den Menschen in kleinen und mittleren Betrieben, die es schwerer haben, Pr\u00e4vention und individuelle Gesundheitsf\u00f6rderung umzusetzen, und in denen es meistens keine Arbeitnehmervertretung gibt, die sich um einen verbesserten Gesundheitsschutz k\u00fcmmert, rechtzeitig und fr\u00fch ein individuelles Recht auf Pr\u00e4vention und Hilfe zukommen lassen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707637,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":708,"sitzung":116,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Im 46. Lebensjahr - jeder und jede soll dar\u00fcber in einem pers\u00f6nlichen Anschreiben informiert werden - kann der Arbeitnehmer oder die Arbeitnehmerin einen berufsbezogenen Gesundheitscheck machen und sich im und mit dem Unternehmen beraten lassen, welche Ma\u00dfnahmen am Arbeitsplatz selbst oder durch einen Arbeitsplatzwechsel innerhalb des Betriebes, aber auch durch einen Berufs- und Arbeitsplatzwechsel insgesamt ergriffen werden sollten, um Gesundheit und Arbeitsf\u00e4higkeit zu sichern. Inklusive sind pers\u00f6nliche Beratung, auf Wunsch Beratung und Gespr\u00e4ch mit dem Betrieb, ein Profiling und, wenn notwendig, Fort- und Weiterbildung, finanziert \u00fcber die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, und das alles unter Ber\u00fccksichtigung der realen Situation des Arbeitnehmers oder der Arbeitnehmerin und der regionalen Arbeitsmarktlage.\n\n\u201eArbeit ist der Umweg zu allen Gen\u00fcssen\u201c, sagte Willy Brandt. Gute Arbeit soll dazu beitragen, dass auch das Rentenalter genie\u00dfbar wird. Ich w\u00fcnsche allen Kolleginnen und Kollegen, dass sie in den kommenden Wochen nicht nur im Wahlkreis arbeiten, sondern auch eine sch\u00f6ne, freie Urlaubszeit genie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\nIn diesem Sinne: Gl\u00fcck auf!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707639,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":710,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Nach diesen guten W\u00fcnschen hat der Kollege Albert Stegemann f\u00fcr die CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707641,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":712,"sitzung":116,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Sommerpause im Parlament wirft ihre Schatten voraus. Ich freue mich sehr, dass wir uns heute, bevor das Parlament in die wohlverdiente Ruhepause startet, mit der Phase des Ruhestandes im Arbeitsleben besch\u00e4ftigen. Hierzu hatte ich mir einen Vers notiert, den ich vortragen wollte, um danach in die n\u00e4chsten Seiten meiner Rede einzusteigen. Diesen Vers kann ich heute aber auch -anwenden; denn unser gesch\u00e4tzter Saaldiener Herr -Grothkopf wird am 31. Juli dieses Jahres in den Ruhestand gehen. Wir w\u00fcnschen ihm von hier aus alles, alles Gute!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707643,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707644,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Abgeordneten erheben sich.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":715,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Nach dieser verdienten Wertsch\u00e4tzung und allgemeinem Beifall - das wird von der Redezeit abgezogen - haben Sie wieder das Wort.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707646,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707647,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, dann h\u00e4tte ich das auch schon gemacht!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":718,"sitzung":116,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank. - Der von mir angewandte Spruch hie\u00df: Mein lieber Pension\u00e4r, wir hier im B\u00fcro vermissen dich sehr. Du hast mit uns hinter dem Schalter gesessen, wir werden dich niemals vergessen! - Mit solchen oder \u00e4hnlichen Spr\u00fcchen werden tagt\u00e4glich langgediente Mitarbeiter in den Ruhestand geschickt.\n\nWir m\u00fcssen feststellen, dass sich die Arbeitswelt seit einigen Jahren grundlegend \u00e4ndert. Die Erwerbsbiografien werden vielf\u00e4ltiger und bunter. Um hierauf reagieren zu k\u00f6nnen, muss auch das System der Rente flexibler werden. Dennoch gilt in der allgemeinen Wahrnehmung f\u00e4lschlicherweise der Grundsatz, dass das Berufsleben zu einem gesetzlich festgelegten Stichtag endet. Damit n\u00e4hert sich der Renteneintritt unaufhaltsam, ob der Mitarbeiter nun m\u00f6chte oder nicht, ob er fit ist oder nicht. Vor diesem Hintergrund bin ich Ihnen, liebe Kollegen von den Gr\u00fcnen, sehr dankbar, dass Sie das Thema der flexiblen Renten\u00fcberg\u00e4nge auf die heutige Tagesordnung gesetzt haben.\n\nIch stimme Ihnen zu, dass wir uns auch fragen m\u00fcssen, ob das traditionelle Bild noch zeitgem\u00e4\u00df ist. Die Regierungsparteien haben vor ziemlich genau einem Jahr im Rahmen des Rentenpakets die ersten Weichen gestellt, damit flexiblere \u00dcberg\u00e4nge gelingen k\u00f6nnen. So erm\u00f6glicht - das wurde hier schon einige Male erw\u00e4hnt - \u00a7 41 SGB VI das Arbeiten \u00fcber das Renteneintrittsalter hinaus.\n\nAls Gesetzgeber m\u00fcssen wir allerdings feststellen, dass diese M\u00f6glichkeit in der Praxis bisher viel zu wenig genutzt wurde. Arbeitnehmer und Arbeitgeber sind unsicher, was die konkrete Umsetzung anbelangt. Hier stehen wir in der Verpflichtung. Zugleich braucht es aber auch eine gesellschaftliche Debatte, ein Umdenken im Kopf, um die Notwendigkeit einer solchen Regelung insbesondere vor dem Hintergrund des demografischen Wandels anzuerkennen.\n\nDaher suchen die Regierungsparteien mit der Arbeitsgruppe \u201eFlexi-Rente\u201c eine langfristige L\u00f6sung, die den Bed\u00fcrfnissen der heutigen Arbeitswelt umf\u00e4nglich gerecht wird. Uns alle eint das Ziel, dass Arbeitnehmer grunds\u00e4tzlich frei entscheiden sollen, wann und wie sie den \u00dcbergang vom Erwerbsleben in die Rente gestalten. Sofern es die eigene Gesundheit zul\u00e4sst, soll jeder so lange arbeiten, wie er m\u00f6chte. Damit aber die Proportionen in der Dreiteilung des Lebens in der Waage bleiben, kommen wir nicht umhin, durchschnittlich l\u00e4nger zu arbeiten, zumindest dann, wenn wir alle \u00e4lter werden. Erfreulicherweise k\u00f6nnen wir feststellen, dass das in den letzten Jahrzehnten der Fall war. Am besten l\u00e4sst sich das an der Rentenbezugsdauer ablesen. So erhielt 1960 ein Rentner in der Bundesrepublik Deutschland durchschnittlich noch zehn Jahre Leistungen von der Rentenversicherung. Mittlerweile liegt die durchschnittliche Rentenbezugsdauer bei fast 20 Jahren. Die Ausweitung der Lebensarbeitszeit - die sogenannte Rente mit 67 - war daher eine richtige Entscheidung.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707649,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":116,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":720,"sitzung":116,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"- Doch!\n\nEin weiterer Grund, Menschen ein l\u00e4ngeres Berufsleben zu erm\u00f6glichen, ist der Bedarf an Fachkr\u00e4ften. Viele Firmen und Institutionen k\u00f6nnen in einer sich rasch wandelnden Arbeitswelt nicht auf erfahrene Mitarbeiter verzichten. Seien wir doch ehrlich: Die Zeiten der Fr\u00fchverrentung wie in den 90er-Jahren sind vorbei. Der Gro\u00dfteil der Unternehmen hat kein Interesse daran, den gut ausgebildeten 60-j\u00e4hrigen Mitarbeiter mit einem goldenen Handschlag zu verabschieden. Hierf\u00fcr braucht es allerdings vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen und altersgerechte Arbeitspl\u00e4tze. Zugleich gilt es aber auch, so -manche Vorurteile \u00e4lteren Mitarbeitern gegen\u00fcber abzubauen. Daher noch einmal: Politik kann Anst\u00f6\u00dfe geben und Regeln festlegen. Wirklich entscheidend ist aber auch eine gesellschaftliche Debatte.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707651,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":722,"sitzung":116,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"Letztlich - das sollte nicht vergessen werden - gibt es schlicht und einfach den Wunsch von zuk\u00fcnftigen Rentnern, weiterzuarbeiten. Gerade der Kontakt mit den bekannten Kollegen und eine t\u00e4gliche Aufgabe machen den Alltag wertvoll. Wenn wir von einem selbstbestimmten Altern reden, geh\u00f6rt dies auch dazu, getreu dem Motto: Wer rastet, der rostet.\n\nInsofern ist festzustellen, dass Politik und Gesellschaft in den vergangenen Jahren entscheidende Schritte in die richtige Richtung getan haben. So ist die Erwerbst\u00e4tigenquote bei den 55- bis 64-J\u00e4hrigen in den letzten f\u00fcnf Jahren um fast 30 Prozent gestiegen. In Europa nimmt Deutschland damit einen Spitzenplatz ein, was die Besch\u00e4ftigung \u00e4lterer Menschen anbelangt.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707653,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":724,"sitzung":116,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"- Genau. - Es kommt allerdings noch ein kleines Aber: Die Rente mit 63 wirkt dieser Entwicklung aktuell etwas entgegen; aber insgesamt stimmt die Richtung.\n\nDer Auftrag liegt also klar vor uns. Und doch gebe ich zu: Wir haben in den letzten Wochen sehr intensiv diskutiert; denn wie so oft steckt der Teufel - vor allen Dingen im Rentenrecht - im Detail.\n\nDa w\u00e4re zum Beispiel der Punkt der Hinzuverdienstgrenzen vor Erreichen des regul\u00e4ren Renteneintrittsalters. Die Gr\u00fcnen sprechen dieses Problem in ihrem Antrag an, und sie haben recht: Hier hakt es, hier sind \u00c4nderungen notwendig - allerdings nicht in der Form, wie Sie sie vorschlagen. Die von Ihnen ins Spiel gebrachte Regelung w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass gerade im kommunalen Ehrenamt eine Zweiklassengesellschaft entst\u00fcnde. Es darf nicht passieren, dass im Gemeinderat zwei Vertreter sitzen, die aufgrund unterschiedlich hoher Verdienste im Berufsleben abweichende Abz\u00fcge von ihrer Entsch\u00e4digung hinnehmen m\u00fcssen. Ihre Idee ist gut gemeint, aber nicht gut gemacht. Aus Sicht der CDU\/CSU-Fraktion l\u00e4sst sich die offene Baustelle durch h\u00f6here Hinzuverdienstgrenzen l\u00f6sen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707655,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":726,"sitzung":116,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen eine deutliche Anhebung, allerdings ohne dabei neue Anreize zur Fr\u00fchverrentung zu setzen. Ich bin optimistisch, dass dies gelingen wird.\n\nBeim Thema Arbeitgeberbeitr\u00e4ge sind wir eng beieinander. Nach geltendem Recht zahlen Arbeitgeber f\u00fcr einen \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten weiterhin den Anteil an die Rentenversicherung, obwohl sich dieser nicht rentenerh\u00f6hend auswirkt. Dies ist nicht nachvollziehbar. Daher sollten Rentner zuk\u00fcnftig mit diesen Beitr\u00e4gen ihr Ruhegehalt weiter aufbessern k\u00f6nnen.\n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich den Punkt der Gesundheit nennen. Wie lange jemand arbeiten kann, h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von seiner Gesundheit ab. Vor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir uns noch st\u00e4rker mit pr\u00e4ventiven und Rehama\u00dfnahmen besch\u00e4ftigen. Hier schwebt uns ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen vor: Die Erh\u00f6hung des Rehabudgets im Rentenpaket war ein erster Schritt dazu. Zuk\u00fcnftig sollten sich Leistungen st\u00e4rker an der individuellen gesundheitlichen Situation orientieren. In diesem Kontext sind eine engere Abstimmung zwischen Renten- und Krankenversicherung und eine St\u00e4rkung der Selbstverwaltung unerl\u00e4sslich. Es sollte au\u00dferdem sichergestellt werden, dass Menschen, die teilweise erwerbsgemindert sind, weiter am Arbeitsleben teilhaben k\u00f6nnen, zum Beispiel auf einem alternativen Arbeitsplatz.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707657,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":728,"sitzung":116,"speaker":"Albert Stegemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"In der Summe bleibt festzuhalten, dass Deutschland auf dem Feld der Integration von \u00c4lteren in den Arbeitsmarkt auf dem richtigen Weg ist. Diesen gilt es konsequent weiterzugehen: mit st\u00e4rkeren Anreizen und Sicherheit f\u00fcr alle Beteiligten, allerdings nicht mit einer Antistressverordnung oder sonstigen b\u00fcrokratischen Hindernissen. Die Politik sollte den Menschen nicht vorschreiben, wie sie ihr Leben f\u00fchren sollen, sondern Rahmenbedingungen schaffen, damit sie leben k\u00f6nnen, wie sie es wollen. Kurz gesagt: Die Entscheidung, wann jemand in Rente geht, sollte nicht bei der Politik liegen. Zugleich d\u00fcrfen individuelle Entscheidungen nicht die Solidargemeinschaft gef\u00e4hrden; denn bei aller Freiheit steht die Politik in der Verantwortung, die langfristige Finanzierbarkeit sicherzustellen.\n\nViele der von Ihnen gestellten Forderungen sind gut gemeint und manche auch richtig. Ich kann Ihnen aber versichern, dass die Regierungsparteien zeitnah vern\u00fcnftige und noch geeignetere L\u00f6sungen vorlegen werden. Diese sollten es \u00e4lteren Arbeitnehmern erlauben, weiterhin im Berufsleben zu bleiben, sofern sie das k\u00f6nnen und auch wollen. Wir k\u00f6nnen und wollen als Gesellschaft nicht auf ihre Ideen und ihr K\u00f6nnen verzichten. Deshalb lehnen wir Ihren Antrag ab.\n\nHerzlichen Dank. Sch\u00f6ne Sommerpause.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707659,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":730,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Ralf Kapschack f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707661,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":732,"sitzung":116,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer! Ich m\u00f6chte mich erst einmal bedanken f\u00fcr die bisher sehr konstruktive Debatte. Ich glaube, sie ist auch angemessen, wenn man sich \u00fcberlegt, dass jeder Zweite \u00fcber 55 gerne schrittweise in die Rente gehen will und nicht abrupt.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707663,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":734,"sitzung":116,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Bei den Frauen liegt dieser Anteil noch h\u00f6her. Voll durcharbeiten bis 67 wird f\u00fcr die meisten oder f\u00fcr viele jedenfalls kaum m\u00f6glich sein. Der Bedarf an flexiblen \u00dcberg\u00e4ngen ist extrem hoch.\n\nDeshalb ist es gut, dass wir heute dar\u00fcber reden und dass die Koalition eine Arbeitsgruppe eingerichtet hat, die Vorschl\u00e4ge vorlegen soll. Wir haben es geh\u00f6rt: Bauarbeiter scheiden im Schnitt mit 58 aus dem Arbeitsleben aus, Besch\u00e4ftigte im Gesundheitswesen mit 61. -Deshalb brauchen wir bessere gesetzliche Rahmenbedingungen f\u00fcr gleitende und abgesicherte \u00dcberg\u00e4nge von der Arbeit in die Rente. Eine, ich sage mal, kreative und unkomplizierte Kombination von Teilzeitbesch\u00e4ftigung und Teilrente ab 60 kann dabei aus unserer Sicht ein wichtiger Baustein sein.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707665,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":736,"sitzung":116,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Aus unserer auch!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":737,"sitzung":116,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Seit 1992 gibt es die M\u00f6glichkeit der Teilrente. Das Problem ist: Kaum jemand wei\u00df davon, und noch weniger nehmen sie in Anspruch. Nur rund 1 000 Besch\u00e4ftigte pro Jahr nutzen diese Chance, um ihre Arbeitszeit zu reduzieren und \u00fcber eine echte Altersteilzeit aus dem Berufsleben auszusteigen.\n\nDas derzeitige Modell ist viel zu starr und vor allem viel zu kompliziert. Zumindest darin sind wir uns einig. Wir brauchen mehr Flexibilit\u00e4t bei den Stufen der Teilrente und andere Hinzuverdienstgrenzen; denn die Teilrente wird nur dann attraktiv, wenn sie nicht zu gravierenden Einkommensverlusten f\u00fchrt.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707668,"profile_url":null,"sequence":738,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":739,"sitzung":116,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Ein ganz entscheidender Punkt ist: Wir m\u00fcssen \u00fcber die bestehenden Einschr\u00e4nkungen beim Recht auf Teilzeitarbeit sprechen; denn der Rechtsanspruch steht viel zu oft nur auf dem Papier. Dass sich echte Altersteilzeit noch nicht durchgesetzt hat, liegt aber sicher auch daran, dass die Arbeitspl\u00e4tze oft f\u00fcr nicht teilbar gehalten werden und dass eine Teilzeitbesch\u00e4ftigung in den Betrieben oft unbeliebt ist. Angesichts des immer wieder beschworenen Fachkr\u00e4ftemangels ist es aber auch im Interesse der Unternehmen, diese Vorbehalte aufzuknacken. Es ist relativ simpel: Wenn \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ihre Belastung reduzieren und im Betrieb bleiben, dann bleiben auch Erfahrungen und Kompetenzen im Betrieb.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707670,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":741,"sitzung":116,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Eine Teilrente ab 60 w\u00fcrde aus unserer Sicht anders, als oft behauptet wird - auch heute ist das wieder behauptet worden -, keine Fr\u00fchverrentungswelle ausl\u00f6sen. Im Gegenteil: Diese Teilrente w\u00fcrde vielen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern \u00fcberhaupt erst die M\u00f6glichkeit geben, das gesetzliche Renteneintrittsalter zu erreichen, und genau das wollen wir.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707672,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":743,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Aber die CDU offensichtlich nicht!","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":744,"sitzung":116,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Den gr\u00f6\u00dften Handlungsbedarf sehen wir aktuell allerdings bei Besch\u00e4ftigten mit gesundheitlichen Einschr\u00e4nkungen; das ist in der Debatte vielfach schon angesprochen worden. Sie sind oft zu krank, um in Vollzeit bis zur Regelaltersgrenze zu arbeiten, und sie sind oft zu gesund, um Anspruch auf eine Erwerbsminderungsrente zu haben.\n\nWir haben hier eine Idee, das Arbeitssicherungsgeld, mit der wir Vorschl\u00e4ge der IG BAU aufgreifen. Wie der Name schon sagt, soll die Arbeitsf\u00e4higkeit der Besch\u00e4ftigten gesichert werden. Es ist keine Rente im eigentlichen Sinne. Mit dem Arbeitssicherungsgeld sollen f\u00fcr bestimmte, besonders belastete Berufsgruppen Anreize gesetzt werden, in Teilzeit weiterzuarbeiten, statt ganz aus dem Arbeitsleben auszuscheiden und in der Arbeitslosigkeit zu landen.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707675,"profile_url":null,"sequence":745,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":746,"sitzung":116,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Auch hier gilt unser Ziel, Arbeit statt Arbeitslosigkeit zu finanzieren.\n\nDas Arbeitssicherungsgeld kommt f\u00fcr Besch\u00e4ftigte ab 61 infrage, die im bisherigen Beruf nicht mehr Vollzeit arbeiten k\u00f6nnen und f\u00fcr die sich keine andere Vollzeitbesch\u00e4ftigung findet. Das Arbeitssicherungsgeld gleicht maximal f\u00fcr zwei Jahre die Differenz zwischen dem vorigen Nettoentgelt und dem Nettoentgelt der Teilzeitbesch\u00e4ftigung teilweise aus. Durch das Arbeitssicherungsgeld stehen gesundheitlich eingeschr\u00e4nkte Besch\u00e4ftigte finanziell besser da, als wenn sie arbeitslos w\u00fcrden, und die Arbeitslosenversicherung w\u00fcrde durch die Teilzeitt\u00e4tigkeit weniger in Anspruch genommen werden als bei der drohenden Arbeitslosigkeit.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":747,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Was sagt die CDU dazu?","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":748,"sitzung":116,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Unsere Idee ist, das Arbeitssicherungsgeld als Versicherungsleistung im SGB III zu verankern.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707679,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":750,"sitzung":116,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit w\u00e4re f\u00fcr die Umsetzung zust\u00e4ndig, die Finanzierung w\u00fcrde \u00fcber Beitragsmittel sichergestellt.\n\nGanz offen zugegeben: Es gibt noch eine Reihe von Details zu kl\u00e4ren. Wir denken aber, das ist ein Vorschlag, \u00fcber den man intensiv diskutieren kann, und das w\u00fcrden wir gerne tun.\n\nDie Bundeskanzlerin hat gestern gesagt, sie sei zuversichtlich, dass die Koalitionsarbeitsgruppe noch \u201ezu Potte\u201c kommt. Ich hoffe das sehr.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707681,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":752,"sitzung":116,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re gut f\u00fcr \u00e4ltere Besch\u00e4ftigte, das w\u00e4re gut f\u00fcr die Unternehmen, das w\u00e4re gut f\u00fcr die Renten- und die Arbeitslosenversicherung, und das w\u00e4re auch gut f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Haushalte.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707683,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":754,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/5212 und 18\/5213 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe keine andere Haltung oder Meinung. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nTrotz der schon mehrfach ge\u00e4u\u00dferten guten W\u00fcnsche f\u00fcr die nahen Ferien ist unsere Tagesordnung noch nicht abgeschlossen.\n\nIch rufe jetzt die Tagesordnungspunkte 33 a und 33 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Berufsqualifikationsfeststellungsgesetzes und anderer Gesetze\n\nDrucksache 18\/5326\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBericht zum Anerkennungsgesetz 2015\n\nDrucksache 18\/5200\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das somit beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Stefan M\u00fcller das Wort.","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707685,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Rentenversicherungsrecht","top_id":14483,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":756,"sitzung":116,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor rund drei Jahren, am 1. April 2012 - das war kein Aprilscherz -, ist das sogenannte Anerkennungsgesetz des Bundes in Kraft getreten. Wir haben damals eine, wie ich finde, gute rechtliche Grundlage daf\u00fcr geschaffen, dass im Ausland erworbene Abschl\u00fcsse in Deutschland einfacher anerkannt werden k\u00f6nnen und wir damit Mi-grantinnen und Migranten besser in den Arbeitsmarkt integrieren k\u00f6nnen.\n\nEines kann man feststellen: Dieses Gesetz hat in der Bev\u00f6lkerung ein Umdenken in der Form bewirkt, dass die ausl\u00e4ndischen Qualifikationen Zugewanderter als Potenzial wahrgenommen werden.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":757,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Umdenken auch bei der CSU?","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":758,"sitzung":116,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Das Bild hat sich gewandelt: weg von den unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftigen Migranten, hin zu einem Menschen, der eine Chance f\u00fcr unser Land bietet. Viele Menschen in Deutschland sehen jetzt mit mehr Respekt und Wertsch\u00e4tzung auf die Qualifikationen und Lebensleistungen Zugewanderter. Liebe Kolleginnen und Kollegen, auch das ist eine positive Wirkung dieses Gesetzes.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707689,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":760,"sitzung":116,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Herr Mutlu, falls es Ihrer Aufmerksamkeit entgangen ist: Auch die CSU hat damals zugestimmt. Deswegen ist es wahrscheinlich ein so gutes Gesetz und auch so erfolgreich geworden.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707691,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":762,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Man kann es noch besser machen!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":763,"sitzung":116,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Gerade gestern hat der Bundestag die Zuwanderungsm\u00f6glichkeiten im Rahmen der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Qualifikationen weiter verbessert. Das Gesetz zum Bleiberecht enth\u00e4lt einen neuen Aufenthaltstitel zur Durchf\u00fchrung von Qualifizierungs- und Anpassungsma\u00dfnahmen sowie von Sprachkursen, die dazu dienen, in Deutschland die volle Anerkennung solcher Abschl\u00fcsse zu erhalten. Dar\u00fcber hinaus haben wir klargestellt, dass w\u00e4hrend der Berufsausbildung keine Abschiebung erfolgt. Auch das schafft Perspektive und Planungssicherheit f\u00fcr die jungen Menschen, aber eben auch f\u00fcr die Betriebe in unserem Land.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707694,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":765,"sitzung":116,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Die Zahlen des Statistischen Bundesamtes belegen, dass sich das Anerkennungsgesetz von Anfang an als Instrument der Fachkr\u00e4ftesicherung etabliert hat. Seit dem Inkrafttreten des Gesetzes bis Ende 2013 wurden insgesamt rund 26 500 Antr\u00e4ge gestellt. Ich meine, das ist bei einem neuen Gesetz durchaus beachtlich.\n\nNoch erfreulicher ist die Tatsache, dass die allermeisten Antr\u00e4ge bereits beschieden wurden, und zwar positiv. Gerade einmal 4 Prozent der Antr\u00e4ge wurden g\u00e4nzlich abgelehnt. Fast 80 Prozent der Antr\u00e4ge betrafen reglementierte Berufe, insbesondere im medizinischen Bereich, in dem es nachgewiesenerma\u00dfen einen gro\u00dfen Fachkr\u00e4ftebedarf gibt. Erfreulich finde ich auch, dass bei den dualen Ausbildungsberufen im gewerblich-technischen, im kaufm\u00e4nnischen oder im handwerklichen Bereich die Anerkennungszahlen ebenfalls weiter steigen.\n\nAuch das Interesse an der Anerkennung steigt weiter. Das sehen wir an der Nachfrage in unserem Anerkennungsportal. Wenn Sie es sich ansehen wollen: www. -anerkennung-in-deutschland.de. Sie k\u00f6nnen gleich nachschauen - die M\u00f6glichkeit haben Sie ja - und sich informieren, ob das, was ich sage, stimmt. Es ist tats\u00e4chlich richtig: Die Zahl der Besucher hat sich seit 2012 jedes Jahr verdoppelt. Insgesamt waren es bisher rund 2,7 Millionen, die sich \u00fcber dieses Anerkennungsportal \u00fcber die M\u00f6glichkeiten, ihren Abschluss in Deutschland anerkennen zu lassen, informiert haben. Ich sagte: Die Zahl ist in den letzten Jahren deutlich angestiegen, was mit Sicherheit auch damit zu tun hat, dass dieses Informationsangebot mittlerweile in acht Sprachen angeboten wird und wir im Ausland sehr erfolgreich daf\u00fcr werben.\n\nDie Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich fortsetzen. Es gibt eine st\u00e4rkere Nachfrage nach pers\u00f6nlicher Beratung durch die Hotline genauso wie nach Beratung in den Beratungsstellen im Netzwerk \u201eIntegration durch Qualifizierung\u201c.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, angesichts dieser Nachfrage und dem offensichtlich gro\u00dfen Interesse, was dieses Instrument der Anerkennung angeht, war es umso wichtiger, dass die L\u00e4nder beim sogenannten Fl\u00fcchtlingsgipfel am 18. Juni - auf Dr\u00e4ngen der Bundeskanzlerin - zugesagt haben, mehr eigenes Personal f\u00fcr die Bearbeitung der Anerkennungsverfahren zur Verf\u00fcgung zu stellen. Es sollen nicht nur die f\u00fcr die Anerkennung zust\u00e4ndigen Stellen ad\u00e4quat ausgestattet werden, sondern es soll auch endlich die seit langem geforderte Gutachtenstelle f\u00fcr Gesundheitsberufe bei der ZAB bzw. der KMK eingerichtet werden.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707696,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":767,"sitzung":116,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Ich sage \u201eendlich\u201c, weil dieser Prozess nun schon sehr lange dauert, und ich hoffe, dass das jetzt auch rasch umgesetzt werden kann.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":768,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Wer hat Sie denn daran gehindert?","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":769,"sitzung":116,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Wir schaffen seitens der Bundesregierung auch weitere umfangreiche M\u00f6glichkeiten zum Beispiel f\u00fcr Nachqualifizierungen, wenn in einem Anerkennungsverfahren Defizite zwischen deutschen und ausl\u00e4ndischen Abschl\u00fcssen festgestellt wurden. Wir werden im F\u00f6rderprogramm \u201eIntegration durch Qualifizierung\u201c die Angebote f\u00fcr Anpassungsma\u00dfnahmen und Sprachkurse weiterentwickeln.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707700,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":771,"sitzung":116,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Wir wollen damit die Chancen der Antragsteller auf eine volle Anerkennung verbessern und werden daf\u00fcr in den Jahren 2015 bis 2018 insgesamt 188 Millionen Euro gemeinsam mit Mitteln des Europ\u00e4ischen Sozialfonds bereitstellen.\n\nWie Sie sehen, nehmen wir das Thema sehr ernst, und wir wollen auch weiter daran arbeiten, in der Umsetzung und in den Verfahren noch deutliche Verbesserungen f\u00fcr die betroffenen Migrantinnen und Migranten zu erreichen.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":772,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Was klug und weise ist!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":773,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"So sind wir!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":774,"sitzung":116,"speaker":"Gegenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Was \u00fcberf\u00e4llig ist!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":775,"sitzung":116,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Genauere Ergebnisse und Erfahrungen zum gesamten Anerkennungsgeschehen k\u00f6nnen Sie dem Bericht zum Anerkennungsgesetz entnehmen, den das Bundeskabinett am 10. Juni beschlossen hat und der auch schon Gegenstand einer Regierungsbefragung war. Weil Sie alle ihn lesen konnten, will ich - das kann ich auch aus Zeitgr\u00fcnden nicht - nicht auf jeden einzelnen Punkt eingehen.\n\nIch will nur einen Punkt herausgreifen, den ich pers\u00f6nlich f\u00fcr au\u00dferordentlich spannend halte. Vielleicht wollen Sie es noch einmal nachlesen: Der Bericht enth\u00e4lt auch eine Darstellung aus der Perspektive der Betriebe. Eine repr\u00e4sentative Befragung des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung bei 5 300 Betrieben hat gezeigt, dass es eine gro\u00dfe Bereitschaft zur Rekrutierung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte in den Unternehmen gibt und - auch das ist entscheidend - eine gro\u00dfe Bereitschaft, die jeweiligen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer dann auch im Anerkennungsverfahren zu unterst\u00fctzen.\n\nGleichwohl - das ist sicherlich auch Ergebnis der Gespr\u00e4che, die Sie alle f\u00fchren - gibt es noch die eine oder andere H\u00fcrde. In der Praxis werden erst wenige Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland besch\u00e4ftigt. Eine Erkenntnis, die man gewinnen kann, ist, dass es in den Unternehmen selbst noch an konkreten Informationen \u00fcber die M\u00f6glichkeiten des Anerkennungsgesetzes mangelt und dass - ich will es einmal so formulieren - die n\u00f6tige Sensibilisierung in den Unternehmen noch nicht vorhanden ist. Wir werden deshalb gemeinsam mit dem DIHK ein Projekt auflegen und ansto\u00dfen, mit dem wir Betriebe dar\u00fcber informieren wollen, welche M\u00f6glichkeiten das Anerkennungsgesetz bietet.\n\nEs geht heute speziell um eine \u00c4nderung des Anerkennungsgesetzes. Der Gesetzentwurf, den wir heute in erster Lesung beraten, setzt die \u00c4nderungen der EU-Berufsanerkennungsrichtlinie um, die den Anwendungsbereich des BQFG und der Gewerbeordnung betreffen. Wir m\u00fcssen sie bis zum 18. Januar 2016 in deutsches Recht \u00fcbernehmen. Ich will hinzuf\u00fcgen, dass es sich um eher geringe \u00c4nderungen im Gesetz handelt, die die reglementierten Berufe betreffen. Es geht zum Beispiel um die Einf\u00fchrung einer M\u00f6glichkeit zur elektronischen \u00dcbermittlung von Antr\u00e4gen und Unterlagen innerhalb der EU und des europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes und um die Befassung des Einheitlichen Ansprechpartners, der schon durch die Dienstleistungsrichtlinie in Deutschland geschaffen wurde, mit der Entgegennahme und Weitergabe von Antr\u00e4gen und Unterlagen in einem Anerkennungsverfahren.\n\nJedenfalls werden durch diese \u00c4nderungen zur Anerkennung auch raschere Verfahren erm\u00f6glicht. Dadurch werden auch H\u00fcrden abgebaut. Wir versprechen uns davon des Weitern, dass die Mobilit\u00e4t zunimmt, die in Europa noch immer deutlich geringer ist als beispielsweise in den Vereinigten Staaten.\n\nDie Umsetzung dieser Richtlinie macht - das will ich nur nachrichtlich hinzuf\u00fcgen - eine ganze Reihe von \u00c4nderungen in anderen berufsrechtlichen Fachgesetzen erforderlich. Die Bundesregierung wird die entsprechenden \u00c4nderungsgesetze zeitnah vorlegen.\n\nIch will abschlie\u00dfend hinzuf\u00fcgen, dass wir bei der Erarbeitung des vorliegenden Gesetzentwurfs sehr eng mit den L\u00e4ndern zusammengearbeitet haben und mit den L\u00e4ndern einen gemeinsamen Mustergesetzentwurf entwickelt haben, weil die L\u00e4nder ihrerseits hier etwas umsetzen m\u00fcssen. Wir haben das auch beim Anerkennungsgesetz gemacht. Der Mustergesetzentwurf entspricht im Wesentlichen dem Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf. Als ein Ergebnis der guten Kooperation und Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern hat der Bundesrat am 12. Juni keine wesentlichen Einw\u00e4nde gegen diesen Gesetzentwurf erhoben.\n\nIn diesem Sinne hoffe ich auf eine wohlwollende und zustimmende Beratung im weiteren parlamentarischen Verfahren.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707706,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":777,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Sigrid Hupach f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707708,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":779,"sitzung":116,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":"1479","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Bei der Vorstellung des Berichts zum Anerkennungsgesetz 2015 feiert die Bundesregierung das Gesetz als gro\u00dfen Erfolg. Warum eigentlich? Weil gerade 26 500 Menschen in Deutschland einen Antrag auf Anerkennung ihrer ausl\u00e4ndischen Berufsabschl\u00fcsse gestellt haben? Doch wohl eher nicht! Ich teile also nicht ganz das Lobeslied von Staatssekret\u00e4r M\u00fcller.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707710,"profile_url":null,"sequence":780,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":781,"sitzung":116,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht \u00fcberraschend!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":782,"sitzung":116,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":"1479","speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung versprach doch, dass damit etwa 300 000 Menschen geholfen werden kann. Das Ergebnis ist also unbefriedigend, auch angesichts des gro\u00dfen Interesses, das 1 Million Zugriffe auf die Datenbanken zur Anerkennung von Abschl\u00fcssen zeigt. Oder ist es etwa ein Erfolg, dass dieses Gesetz weiterhin vorrangig ein \u00c4rzteanerkennungsgesetz ist? Immerhin entfallen 62,9 Prozent aller Verfahren auf die Referenzberufe \u00c4rztin und Arzt sowie andere Gesundheitsberufe. Das hilft zwar dem deutschen Gesundheitssystem, ist aber gleichzeitig Ausdruck der Konstruktionsfehler dieses Gesetzes auf der einen Seite und der Ausbildungspolitik in Deutschland auf der anderen Seite.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707713,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":784,"sitzung":116,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":"1479","speaker_party":"linke","text":"Die \u00fcberwiegende Mehrheit der anerkannten Berufsabschl\u00fcsse entf\u00e4llt auf bundesweit reglementierte Berufe. Doch schon bei der Altenpflege gestaltet sich die Sache schwieriger oder bei den Hochschulabschl\u00fcssen, die zu keinem reglementierten Beruf f\u00fchren, wie zum Beispiel bei den Ingenieurberufen. Einerseits hat die Bundesregierung erst in diesen Tagen beim MINT-Gipfel die fehlenden Fachkr\u00e4fte gerade auf naturwissenschaftlich-technischen Berufsfeldern beklagt. Das Handwerk sowie die klein- und mittelst\u00e4ndische Wirtschaft werden v\u00f6llig zu Recht als R\u00fcckgrat der deutschen Wirtschaft bezeichnet. Andererseits wird die Chance leichtfertig vertan, dem gro\u00dfen Fachkr\u00e4ftemangel in diesen Bereichen durch Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse zu begegnen. Beim Beruf Erzieherin\/Erzieher sind die Ausbildungswege und die p\u00e4dagogischen Anforderungen in den Bundesl\u00e4ndern sehr unterschiedlich geregelt. Ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte haben es bei der Anerkennung besonders schwer.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":785,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber L\u00e4ndergesetzgebung! Das haben Sie zu Recht gesagt!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":786,"sitzung":116,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":"1479","speaker_party":"linke","text":"- Darauf komme ich gleich zu sprechen.\n\nDer Unsinn wird an folgendem Beispiel deutlich. In Frankreich werden Lehrkr\u00e4fte der fr\u00fchkindlichen Bildung an Hochschulen als Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr die \u00c9cole Maternelle ausgebildet. In der fr\u00fchkindlichen Bildung werden sie aber in einigen Bundesl\u00e4ndern nicht als Fachkr\u00e4fte zugelassen, weil sie in ihrer Ausbildung den \u201eLandesbildungsplan elementar\u201c nicht kennengelernt haben. In den gleichen L\u00e4ndern werden aber im Land ausgebildete Sozialp\u00e4dagogen als Fachkr\u00e4fte anerkannt, obwohl sie w\u00e4hrend ihres Studiums auch nichts von dem fr\u00fchkindlichen Landesbildungsplan erfahren haben. Kindereinrichtungen mit bilingualem Konzept m\u00fcssen daher entweder auf Muttersprachler verzichten oder sie als Nichtfachkr\u00e4fte prek\u00e4r absichern. Auch bei bundesrechtlich geregelten Berufen kann die Anerkennung von Land zu Land unterschiedlich sein. Das beweist einmal mehr die Unsinnigkeit des Kooperationsverbotes. Das k\u00f6nnten wir regeln.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707717,"profile_url":null,"sequence":787,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":788,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber ein heftiger Schlenker gewesen!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":789,"sitzung":116,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":"1479","speaker_party":"linke","text":"Der sich entwickelnde Anerkennungstourismus zwischen den Bundesl\u00e4ndern kann doch nicht wirklich Ziel dieses Gesetzes sein. Wir brauchen hier dringend einheitliche Anerkennungsverfahren.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707720,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":791,"sitzung":116,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das liegt an den Bundesl\u00e4ndern, Frau Hupach! Damit muss sich die KMK auseinandersetzen!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":792,"sitzung":116,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":"1479","speaker_party":"linke","text":"Auf noch einen Aspekt m\u00f6chte ich hinweisen. Die fehlende Anerkennung der Berufe des dualen Systems hat auch deutliche Auswirkungen auf die tarifgerechte Bezahlung. Es w\u00e4re ein klares Bekenntnis zu guten und gerechten L\u00f6hnen f\u00fcr gute Arbeit - wie dies die Sozialpartner gemeinsam mit uns Linken fordern -,","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707723,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":794,"sitzung":116,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":"1479","speaker_party":"linke","text":"wenn es gel\u00e4nge, mit einem in diesem Punkt verbesserten Anerkennungsgesetz gerade die Anerkennung der Berufe des dualen Systems zu erreichen.\n\nOb jemand seinen im Ausland erworbenen Abschluss hier in Deutschland anerkannt bekommt, ist aber auch eine Frage der Kosten. Diese variieren zwischen den Bundesl\u00e4ndern und den unterschiedlichen Berufsarten teilweise sehr erheblich. Im Kammerbereich zum Beispiel schwanken sie zwischen 100 und 600 Euro. Diese Unterschiede sind doch nicht durch einen unterschiedlichen Aufwand zu erkl\u00e4ren. Dar\u00fcber hinaus steht zu bef\u00fcrchten, dass die Kosten f\u00fcr eine individuelle Gleichwertigkeitspr\u00fcfung sowie f\u00fcr die Analyse von Qualifikationen noch weitaus h\u00f6her liegen. Das ist sicherlich kein Anreizsystem, es schreckt vielmehr ab.\n\nWir Linke kritisieren die Aussage im Gesetz und im Bericht, mit der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Abschl\u00fcsse zuerst den Fachkr\u00e4ftemangel in Deutschland beseitigen zu wollen. F\u00fcr uns stehen die Menschen im Mittelpunkt.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707725,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":796,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Was ist das f\u00fcr eine Logik? Das ist Dialektik 4.0!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":797,"sitzung":116,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":"1479","speaker_party":"linke","text":"Das Gesetz setzt hier eindeutig die falschen Pr\u00e4missen. Eine wirkliche Willkommenskultur sieht anders aus.\n\nWenn, wie die fr\u00fchere Bundesministerin Frau Schavan sagte, die Anerkennung der Abschl\u00fcsse eine Frage der Gerechtigkeit und des Respekts vor der Qualifikation von Menschen ist, dann muss an diesem Gesetz und an der Anerkennungspraxis wohl noch heftig gearbeitet werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707728,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":799,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD spricht jetzt der Kollege Dr. Karamba Diaby.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707730,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":801,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\n\nDie T\u00fcr steht dir offen, du bist willkommen, du wirst gebraucht, und du kannst dich mit all deinen F\u00e4higkeiten hier entfalten.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707732,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":803,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Das ist die Botschaft, die von dem Anerkennungsgesetz ausgeht.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":804,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Was zu beweisen w\u00e4re!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":805,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Das ist eine gute Willkommensbotschaft in Deutschland. Das stimmt.\n\nMit diesem Versprechen beendete ich meine Rede in der Debatte im Herbst 2014. Nun sind wir einige Schritte weiter. Wir beraten heute in erster Lesung die Novelle des Anerkennungsgesetzes, und es liegt ein ganz aktueller Evaluierungsbericht vor.\n\nIch m\u00f6chte auf zwei Gesichtspunkte eingehen. Zum einen will ich die Erfolge benennen, und zum anderen will ich die Haltung der SPD f\u00fcr die Weiterentwicklung klarmachen. Wir sind mit dem Anerkennungsgesetz auf einem guten Weg. Ich mache das an folgenden Facetten fest: Es besteht ein Rechtsanspruch auf Antragstellung, unabh\u00e4ngig von einem Aufenthaltstitel und von der Staatsb\u00fcrgerschaft. Die durchschnittliche Bearbeitungszeit liegt bei 59 Tagen. Ich meine, das ist eine hervorragende Voraussetzung, damit das Gesetz seine volle Wirkung entfalten kann.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707736,"profile_url":null,"sequence":806,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":807,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Das Gesetz bietet die M\u00f6glichkeit, den Antrag vom Ausland aus zu stellen oder zwecks Anerkennung nach Deutschland einzureisen. Das ist neu im Gesetz. Auch f\u00fcr Menschen ohne Zertifikate ist es m\u00f6glich, beispielsweise mit dem Kompetenzfeststellungsverfahren ihre Qualifikation anerkennen zu lassen. Als SPD-Fraktion sagen wir aber deutlich, dass wir mehr Begleitmusik zum Anerkennungsgesetz brauchen.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707738,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":809,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Das Anerkennungsgesetz ist im Jahr 2012 in Kraft getreten. Wir haben es also mit einem jungen Gesetz zu tun. Damals ging die Bundesregierung davon aus, dass bis zu 500 000 erwerbsf\u00e4hige Personen in Deutschland durch das Gesetz erreicht werden. Seither wissen wir - die Zahl wurde schon genannt - von 26 000 Antr\u00e4gen im Bund. Das sind gerade einmal 5 Prozent des Gesamtpotenzials. \u00dcbrigens sind die seither neu Eingewanderten und hierher Gefl\u00fcchteten dabei nicht eingerechnet.\n\nIch bin der Meinung: Trotz aller bereits laufenden und guten Werbe- und Informationsportale brauchen wir noch mehr Engagement, damit die Botschaft vom Anerkennungsgesetz dort ankommt, wo sie geh\u00f6rt werden soll, n\u00e4mlich bei den vielen Menschen mit ausl\u00e4ndischen Qualifikationen und bei den Arbeitgebern, die nach Fachkr\u00e4ften suchen. Auch in meiner Region, in Halle an der Saale, suchen die Arbeitgeber Fachkr\u00e4fte. Darauf werde ich immer wieder angesprochen, wenn ich auf Besuchen in Betrieben bin.\n\nUnser Ziel muss sein, dass jeder Mensch entsprechend seiner Qualifikation arbeiten kann. Daher d\u00fcrfen wir uns mit diesen Zahlen nicht zufriedengeben.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707740,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":811,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Hier stellt sich meine Fraktion beispielsweise einen Rechtsanspruch auf unabh\u00e4ngige Beratung vor, so wie er bereits in einigen Landesanerkennungsgesetzen verankert ist. Zum Beispiel wei\u00df ich aus Hamburg und aus meinem Bundesland Sachsen-Anhalt, dass man dort mit dem Rechtsanspruch auf unabh\u00e4ngige Beratung bereits positive Erfahrungen macht.\n\nNun komme ich zum zweiten Bereich. Die Frage der Finanzierungsangebote f\u00fcr Antragsteller treibt uns Sozialdemokraten um. Dies betrifft die H\u00f6he der Verfahrenskosten und die Finanzierung von Anpassungsma\u00dfnahmen sowie des Lebensunterhalts. Im aktuellen Evaluationsbericht hei\u00dft es n\u00e4mlich - ich bitte meinen Koalitionspartner, genau zuzuh\u00f6ren; ich zitiere -:\n\nNicht selten k\u00f6nnen nach einer Kosten-Nutzen-Abw\u00e4gung auch die Kosten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Anerkennungsverfahrens Interessierte davon abhalten, eine Anerkennung zu beantragen. Dies d\u00fcrfte insbesondere f\u00fcr Personen \u2026 gelten, die mit weniger eindeutigen Bildungsrenditen rechnen als zum Beispiel \u00c4rzte \u2026","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":812,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein tapferer Konjunktiv!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":813,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Das steht also im Bericht. F\u00fcr meine Fraktion gilt: Keine Person darf aus Angst vor den Kosten des Anerkennungsverfahrens zur\u00fcckweichen.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707744,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":815,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Da sind wir schon bei! \u00dcberzeugen Sie mal die auf der rechten Seite!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":816,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Gleichzeitig wissen wir, dass vom neuen ESF-F\u00f6rderprogramm der Bundesarbeitsministerin Andrea Nahles 9 000 Personen profitieren k\u00f6nnen. Ich rufe noch einmal die Zahlen in Erinnerung: Von bis zu 500 000 Infragekommenden haben bislang nur 26 000 ein Anerkennungsverfahren durchlaufen. Ich meine, das ist zu wenig. Daher sehe ich das Bildungsministerium in Verantwortung. Sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r, es reicht nicht, abzuwarten und sich die Frage zu stellen, ob es \u00fcberhaupt Bedarf gibt. Ich denke, da m\u00fcssen wir wirklich handeln.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707747,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":818,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Es gibt einen Bedarf. Da sprechen die Zahlen ihre eigene Sprache.\n\nWir als SPD-Fraktion wollen ein bedarfsorientiertes Einstiegsdarlehen zur Finanzierung des Lebensunterhalts und der Nachqualifizierungen. Dieses Darlehen soll die Regelungsl\u00fccke schlie\u00dfen f\u00fcr diejenigen, die nicht vom ESF-Programm profitieren, und f\u00fcr diejenigen, die nicht im SGB-II- oder SGB-III-Bezug stehen. Die Finanzierungsfrage ber\u00fchrt uns also. Das ist eine Frage der sozialen Gerechtigkeit.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707749,"profile_url":null,"sequence":819,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":820,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Das Anerkennungsverfahren darf nicht vom Geldbeutel der Antragsteller abh\u00e4ngen. Zudem bin ich fest davon \u00fcberzeugt, dass es im Sinne der Bek\u00e4mpfung des Fachkr\u00e4ftemangels volkswirtschaftlich vern\u00fcnftig ist, hier ein Darlehensprogramm aufzulegen.\n\nNun komme ich zum dritten und letzten Aspekt - meine Zeit ist fast zu Ende -: Vorausgesagt ist ein Bedarf an Einwanderung aus Drittstaaten von 500 000 Personen j\u00e4hrlich; wir wissen aber, dass \u00fcber die Bluecard nur 25 000 seit dem Jahr 2012 zu uns gekommen sind. Das ist viel zu wenig. Daher muss das Anerkennungsgesetz einen Beitrag zur Linderung des Fachkr\u00e4ftemangels leisten. Bei insgesamt etwa 600 Antr\u00e4gen aus Drittstaaten ist da, wie ich finde, noch sehr viel Luft nach oben.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707751,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":822,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind, wie ich vorhin sagte, auf einem guten Weg. Das Anerkennungsgesetz ist gut. Aber wir wollen mehr.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707753,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":824,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Dr. Diaby, auch was die Einhaltung der Redezeit betrifft. Sie sind ja auch Schriftf\u00fchrer und wissen die Disziplin zu sch\u00e4tzen. Vielen Dank.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707755,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":826,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Jetzt kommt der Kollege \u00d6zcan Mutlu f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":827,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Auch Schriftf\u00fchrer! Da werden wir mal sehen, wie er sich an die vorgegebene Redezeit h\u00e4lt!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":828,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei Ihnen, Herr Kollege Diaby, habe ich zeitweise gedacht, hier redet ein Oppositionspolitiker und nicht ein Vertreter der Regierungskoalition. Aber sei\u2019s drum. Wenn Sie auf dem richtigen Weg sind, freuen wir uns sogar.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":829,"sitzung":116,"speaker":"Martin Rabanus [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Immer den Blick nach vorn, Kollege!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":830,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Gute Idee, m\u00e4\u00dfig umgesetzt - so kritisierte der Sachverst\u00e4ndigenrat deutscher Stiftungen f\u00fcr Integration und Migration im Jahr 2011 den Gesetzentwurf zur Anerkennung im Ausland erworbener Berufsabschl\u00fcsse. Leider hat sich daran bis heute nicht viel ge\u00e4ndert, und das kritisieren wir.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707761,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":832,"sitzung":116,"speaker":"Willi Brase [SPD]","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":"1858","speaker_party":"spd","text":"V\u00f6llig daneben!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":833,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Seit 2012 gilt endlich das Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz - was f\u00fcr ein Wort! Wir sagen in der Tat: Das ist ein wichtiger und \u00fcberf\u00e4lliger Schritt. Lieber Kollege M\u00fcller, da sind wir bei Ihnen; das ist nicht das Problem.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707764,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":835,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Immerhin!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":836,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie haben ein B\u00fcrokratiemonster mit erheblichen Schw\u00e4chen geschaffen,","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707767,"profile_url":null,"sequence":837,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":838,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Ach, das ist doch Unfug!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":839,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"und Sie haben auch heute hier die Chance verpasst, diese Schw\u00e4chen im Gesetz zu beseitigen.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707770,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":841,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie hatten gen\u00fcgend Zeit, um nachzubessern, aber Sie haben diese Zeit leider nicht genutzt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Gro\u00dfen Koalition und der kleinen Taten, leider interessiert Sie nicht, wo die wirklichen Probleme der Menschen bei der Anerkennung ihrer Berufsabschl\u00fcsse sind. Vielmehr wird das Gesetz wieder mal nur an den Stellen ge\u00e4ndert, wo dies gem\u00e4\u00df EU-Vorgaben zwingend erforderlich ist, n\u00e4mlich bei der Frage der elektronischen Daten\u00fcbermittlung und den Ma\u00dfnahmen zur Evaluierung des Gesetzes - nicht mehr und nicht weniger. Das haben Sie den L\u00e4ndern aber bereits 2011 versprochen.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":842,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Wir halten, was wir versprechen! Das ist der Unterschied!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":843,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb sagen wir: Es ist und bleibt unverantwortlich, dass Sie notwendige Reformen, die dringend umgesetzt werden m\u00fcssten, nicht angehen.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707774,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":845,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt immer noch keine Initiative, fl\u00e4chendeckend Stipendien f\u00fcr die Menschen anzubieten, die f\u00fcr die Anerkennung ihrer Qualifikation Nachqualifizierungen brauchen. Was sollen diese Menschen machen? Sie sind gut ausgebildet, aber zu einer guten Besch\u00e4ftigung, die ihrer Qualifikation entspricht, fehlt oftmals nur eine kurze Fort- oder Weiterbildung.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":846,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Dann kann sie auch nicht so teuer sein!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":847,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Diese bleibt aber unerreichbar; denn sie kostet Geld, was die Menschen nicht haben.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":848,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Und zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":849,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr den Einzelnen bedeutet das in der Regel Arbeitslosigkeit und Abh\u00e4ngigkeit und in gewisser Weise auch Erniedrigung bzw. Benachteiligung.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":850,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Man kann auch \u00fcbertreiben!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":851,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr unser Land bedeutet das - das muss ich hier in Richtung der CDU\/CSU unterstreichen - einen gro\u00dfen Verlust. Wir brauchen diese Fachkr\u00e4fte dringend.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707782,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":853,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen haben wir das Gesetz auch gemacht! Sie haben dagegengestimmt!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":854,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Binsenwahrheit, der inzwischen nicht mal mehr die CSU widersprechen m\u00f6chte - und das ist auch gut so.\n\nSie verkennen in diesem Zusammenhang nicht nur eine wichtige Integrationsma\u00dfnahme, sondern nehmen auch \u00f6konomischen Schaden in Kauf.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":855,"sitzung":116,"speaker":"Martin Rabanus [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Kurz vor der Staatspleite sind wir noch nicht!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":856,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Denn eine schnelle und unb\u00fcrokratische Anerkennung bringt nicht nur finanzielle, sondern auch soziale Anerkennung. Allein schon aus wirtschaftlicher Sicht k\u00f6nnen wir es uns nicht leisten, dass diese hochqualifizierten Menschen, die Zuwanderinnen und Zuwanderer, die aus den vielf\u00e4ltigsten Gr\u00fcnden zu uns kommen, als Hilfskr\u00e4fte angestellt werden und zum Teil degradiert werden. Da muss viel mehr getan werden. Da ist in der Tat viel Luft nach oben - zu viel Luft nach oben, lieber Kollege Diaby!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707787,"profile_url":null,"sequence":857,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":858,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das Land Hamburg beispielsweise hat mit einem Stipendienprogramm sehr gute Erfahrungen gemacht. Auch das Land Baden-W\u00fcrttemberg will diesen Weg gehen.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":859,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind europ\u00e4ische Mittel! Das k\u00f6nnen sie auch machen!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":860,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das kann jedes Bundesland machen!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":861,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Ich frage einfach: Warum nicht daraus lernen und es fl\u00e4chendeckend einf\u00fchren? Nein, der Bund pr\u00fcft und pr\u00fcft und pr\u00fcft und l\u00e4sst die L\u00e4nder alleine.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":862,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":863,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das ist genau wie bei dem folgenden Beispiel, das ich jetzt vortragen m\u00f6chte: Das Aufenthaltsgesetz sieht eine Verordnungserm\u00e4chtigung vor, nach der der f\u00fcr Hochschulabsolventen vorgesehene Aufenthaltstitel der Blauen Karte EU auch Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern erteilt werden kann, die \u00fcber keinen Hochschulabschluss verf\u00fcgen, aber eine mindestens f\u00fcnfj\u00e4hrige Berufserfahrung nachweisen k\u00f6nnen. Mit dieser simplen Verordnung k\u00f6nnen wir erreichen, dass qualifizierte Nichtakademikerinnen und Nichtakademiker mit Erfahrung bei uns eingesetzt werden. Aber auch hier pr\u00fcfen Sie nur - in diesem Fall das Haus von Frau Ministerin Nahles -, und das seit Monaten. Ich sage: Hier ist keine Zeit mehr zu verlieren, nichts mehr zu pr\u00fcfen. Schreiten Sie zur Tat, und geben Sie diesen Menschen eine Chance!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707794,"profile_url":null,"sequence":864,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":865,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Wir sind dabei!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":866,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Ich hoffe, dass die angek\u00fcndigte unb\u00fcrokratische Anerkennung durch Qualifikationsanalysen, wenn Dokumente fehlen, auch wirklich unb\u00fcrokratisch umgesetzt wird und dass das Prozedere der Anerkennung in der Tat vereinfacht wird. Ich bin gespannt auf die Ergebnisse Ihres Projekts \u201ePrototyping Transfer\u201c. Und vor allem bin ich gespannt, wie schnell das alles tats\u00e4chlich geht.\n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Sie haben zu wenig getan, um die L\u00e4nder vom Mehrwert einheitlicher Verfahren zu \u00fcberzeugen.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":867,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben gar nichts getan!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":868,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt weiterhin keine einheitlichen Kostens\u00e4tze; das haben wir gerade sogar von einem Vertreter der Regierungskoalition geh\u00f6rt. Wir brauchen fl\u00e4chendeckende und funktionierende Strukturen bei den Anerkennungsverfahren statt eines uns\u00e4glichen und unglaublichen Zust\u00e4ndigkeitsgerangels. Auch beim Ausbildungszugang f\u00fcr Gefl\u00fcchtete oder beim Arbeitsmarktzugang f\u00fcr Menschen, die schon Fertigkeiten und Qualifikationen mitbringen, sind bisher von Ihnen keine Heldentaten, geschweige denn Taten zu sehen.\n\nDeshalb wiederhole ich mich: Es sind genug der Worte gefallen, lieber Kollege Diaby, nun wollen wir von Ihnen - vielleicht sagt ja gleich Frau De Ridder etwas dazu - endlich Taten sehen.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":869,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Wir sind dabei!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":870,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Danke sehr, auch Ihnen, Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr die Geduld.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707801,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":872,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion die Kollegin Cemile Giousouf.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707803,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":874,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Aus Br\u00fcssel k\u00f6nnen dieser Tage auch gute Nachrichten kommen. Am 10. Juni, also an dem Tag, als der vorliegende Bericht vom Bundeskabinett beschlossen wurde, hat der Br\u00fcsseler Thinktank Migration Policy Group eine Studie vorgestellt, in der die Integrationspolitik von 38 L\u00e4ndern verglichen wurde. Nach dieser Studie ist Deutschland in die Top Ten der besten Integrationsl\u00e4nder aufgestiegen.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707805,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":876,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Mehr noch: Deutschland wird inzwischen von anderen L\u00e4ndern in der Integrationspolitik als Vorbild gesehen.\n\nBesonders gut gefiel den internationalen Forschern, dass Einwanderer in Deutschland leicht Zugang zum Arbeitsmarkt finden.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":877,"sitzung":116,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"Das hat auch lange genug gedauert!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":878,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Demnach haben 78 Prozent von ihnen Arbeit. Nur in wenigen L\u00e4ndern ist die Besch\u00e4ftigungsquote h\u00f6her.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707809,"profile_url":null,"sequence":879,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":880,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Vor allem aber wird unser Anerkennungsgesetz gelobt. Dieses Gesetz habe seit 2012 die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse deutlich erleichtert. Hier sei Deutschland europaweit f\u00fchrend. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist f\u00fcr die Politik des BMBF eine glatte Eins!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707811,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":882,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Der eingebrachte Gesetzentwurf der Bundesregierung zur \u00c4nderung des Anerkennungsgesetzes, den wir diskutieren, dient dazu, Vorgaben der novellierten EU-Richtlinie zur Berufsanerkennung in deutsches Recht umzusetzen. Durch die vorgesehenen \u00c4nderungen werden ein einfacherer Zugang zur Anerkennung und raschere Verfahren erm\u00f6glicht, wodurch die H\u00fcrden f\u00fcr den Wechsel in einen anderen EU-Mitgliedstaat sinken. Dies betrifft einerseits die Einf\u00fchrung der Option einer elektronischen \u00dcbermittlung von Unterlagen innerhalb der EU, und andererseits gibt es nunmehr einen einheitlichen Ansprechpartner, der das Anerkennungsverfahren betreut.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":883,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Quod erat demonstrandum!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":884,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Kollege Karamba Diaby, Sie haben eben in Ihrer Rede Punkte angesprochen, die wir in der Berichterstatterrunde eigentlich schon abgestimmt hatten. Deswegen wundert es mich, dass Sie diese Punkte hier noch einmal aufwerfen.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":885,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr die Zunkunft!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":886,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Gr\u00fcndet mal wieder eine Arbeitsgruppe!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":887,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich glaube, wir sind uns alle darin einig, dass wir es einerseits geschafft haben, ein historisches Gesetz, das hochkomplex und hochkompliziert ist, auf den Weg zu bringen,","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":888,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Vereinfachen Sie es!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":889,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"und dass wir andererseits nat\u00fcrlich Dinge noch verbessern k\u00f6nnen. Aber man muss nat\u00fcrlich gut unterscheiden, wer die Dinge verbessern kann. Und da m\u00f6chte ich auf Punkte eingehen, die bereits Staatssekret\u00e4r M\u00fcller angesprochen hat.\n\nErstens. Eine gro\u00dfe Herausforderung liegt nat\u00fcrlich in der Vereinheitlichung des Gesetzesvollzugs durch die L\u00e4nder. Mittlerweile - das ist erfreulich - gibt es in jedem Bundesland ein Anerkennungsgesetz. Allerdings liegt die Umsetzung auch der Bundesregelungen in L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit. Es gilt, diese weiter zu vereinheitlichen, beispielsweise durch die dringend ben\u00f6tigte zentrale Gutachtenstelle f\u00fcr die Gesundheitsberufe. Wir sind sehr froh, dass sich die L\u00e4nder endlich bewegen konnten, diese bei der KMK einzurichten.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707820,"profile_url":null,"sequence":890,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":891,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Denn es kann nicht sein, dass ein ausgebildeter Mediziner f\u00fcr jedes einzelne Bundesland gesonderte Antr\u00e4ge stellen muss, die alle unterschiedlich beschieden werden k\u00f6nnen. So ist jedenfalls die derzeitige Rechtslage.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":892,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt sind wieder die L\u00e4nder schuld! Immer, wenn ihr nicht weiterwisst, sind die L\u00e4nder schuld!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":893,"sitzung":116,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat doch recht!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":894,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Die Gutachtenstelle muss selbstverst\u00e4ndlich auch zentrale Antragstelle f\u00fcr ganz Deutschland sein.\n\nDas gilt auch f\u00fcr den Bereich Pflege. Hier stehen wir einerseits vor einem gravierenden Fachkr\u00e4ftemangel. Im Jahr 2030 werden uns wahrscheinlich 466 000 Pflegekr\u00e4fte fehlen. Dabei sind die Altenpflegeeinrichtungen nicht ber\u00fccksichtigt. Auf der anderen Seite gibt es viele Menschen, die sich gerade mit Qualifikationen im Gesundheitsbereich bei uns vorstellen. Aber es hapert eben an der Umsetzung vor Ort.\n\nVor diesem Hintergrund ist die Praxis der einzelnen L\u00e4nderbeh\u00f6rden, was Pflegekr\u00e4fte angeht, einfach unverst\u00e4ndlich, zum Beispiel wenn das Landesamt f\u00fcr soziale Dienste in Schleswig-Holstein die philippinischen Nursing Curricula abqualifiziert oder wenn vom Regierungspr\u00e4sidium Darmstadt trotz sechsj\u00e4hriger Berufs-erfahrung ein Katalog von Anpassungsma\u00dfnahmen -gefordert wird. Der Kern des Problems ist: Die Bedingungen f\u00fcr die Anerkennung scheinen oft nicht klar ersichtlich. Beh\u00f6rden behelfen sich dann, indem sie bei der n\u00e4chsth\u00f6heren Dienststelle nachfragen oder den Fall restriktiv behandeln. Mit dem Anerkennungsgesetz wollen wir gerade das verhindern: Mit dem Anerkennungsgesetz wollen wir klare Bedingungen schaffen, den B\u00fcrokratieabbau f\u00f6rdern und es gleichzeitig als Instrument gegen den Fachkr\u00e4ftemangel nutzen und ein Zeichen der Willkommenskultur in Deutschland setzen.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707825,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":896,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Noch etwas: Es gibt leider bei den Gesundheitsberufen unterschiedliche Sprachanforderungen in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern. Auch das f\u00fchrt eben zum Anerkennungstourismus.\n\nDer zweite Punkt betrifft den Verwaltungsvollzug in den L\u00e4nderbeh\u00f6rden jenseits der Gesundheitsberufe, etwa beim Lehramt. Es ist sehr bedauerlich, dass manche L\u00e4nder, darunter auch Nordrhein-Westfalen, den Beruf des Lehrers erst gar nicht aufgenommen haben.\n\nDrittens. Wir haben mit dem Beratungsnetzwerk \u201eIntegration durch Qualifizierung (IQ)\u201c sehr gute Informations- und Beratungsstrukturen aufgebaut. Ich finde es sehr gut, dass das IQ-Netzwerk jetzt auch in Richtung kostenloser Nachqualifizierungsangebote weiterentwickelt wird. Zudem werden verst\u00e4rkt Angebote f\u00fcr Anpassungsqualifizierungen bei festgestellten Defiziten bereitgestellt. Wir wollen ja nicht nur, dass die Menschen sich bei uns beraten lassen, sondern wir wollen ihnen auch helfen, die volle Anerkennung zu erreichen, indem sie sich ihre Qualifikationen anerkennen lassen und sich bei fehlenden Qualifikationen nachqualifizieren.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707827,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":898,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Viertens. Als notwendige Verbesserung nennt der Bericht auch eine Vereinheitlichung der Verfahrensgeb\u00fchren. Im Bericht ist von einer Varianz von einem zweistelligen Betrag bis hin zu einer vierstelligen Summe die Rede. Da geht es nat\u00fcrlich auch um die unterschiedlichen Kosten der Nachqualifizierung - keine Frage. Keine Frage ist auch, dass der Bund nicht alles dirigistisch vorgeben kann. Aber im Bereich der Kammern sollten schon verbindliche, einheitliche S\u00e4tze erhoben werden. Darauf, liebe Kolleginnen und Kollegen, sollten wir tats\u00e4chlich noch mehr insistieren.\n\nF\u00fcnftens. Es wurde auch untersucht, welche Meinung deutsche Arbeitgeber zur Rekrutierung von Zugewanderten mit ausl\u00e4ndischen Berufsabschl\u00fcssen haben. Lediglich etwas \u00fcber 40 Prozent der Befragten kennen inzwischen die noch relativ neuen Anerkennungsregeln. Gerade f\u00fcr die KMUs ist das Anerkennungsgesetz eine gute M\u00f6glichkeit, Fachkr\u00e4fte zu gewinnen. Deswegen appelliere ich auch an meine Bundestagskollegen, in ihren Wahlkreisen mit den Betriebsr\u00e4ten, mit den Kammern vor Ort mehr \u00fcber das Anerkennungsgesetz zu sprechen und es noch bekannter zu machen.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707829,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":900,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sprechen viel \u00fcber Zahlen, Fakten und Daten, aber eines sollten wir dabei nicht vergessen: F\u00fcr die Menschen, die aus freien St\u00fccken zu uns kommen, aber auch f\u00fcr die, die aus den Krisengebieten dieser Welt zu uns fl\u00fcchten, bedeutet die M\u00f6glichkeit zur Anerkennung ihres Berufsabschlusses in Deutschland eine ganz wichtige Hilfestellung. Eine wachsende Herausforderung in den kommenden Jahren wird es sein, gut qualifizierten Fl\u00fcchtlingen, die h\u00e4ufig ohne Papiere einreisen, den Zugang zum Arbeitsmarkt zu er\u00f6ffnen. Wo formale Nachweise fehlen, k\u00f6nnen praktische Pr\u00fcfungen eine gute -L\u00f6sung sein. Diese M\u00f6glichkeit bietet das Anerkennungsgesetz. Dar\u00fcber bin ich sehr froh. Dass wir damit Menschen schneller eine M\u00f6glichkeit geben, sich in unserer Gesellschaft zu integrieren, hilft der Gesamtgesellschaft.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":901,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Davon sollten Sie Herrn de Maizi\u00e8re auch mal \u00fcberzeugen!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":902,"sitzung":116,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Aufgabe ist es nunmehr, bei den Menschen mit einer hohen Bleibeperspektive fr\u00fchzeitig die berufliche Kompetenz abzufragen. Im Pilotprojekt \u201eEarly Intervention\u201c, bei dem BA und BAMF kooperieren, geschieht dies bereits. Das Anerkennungsgesetz ist hierf\u00fcr - das sieht man ganz eindeutig an dieser Stelle - eben genau das richtige Instrument.\n\nJetzt ist es Aufgabe - damit komme ich zum Schluss - aller Beteiligten, die Anwendung der Anerkennungsregelungen weiter zu vereinheitlichen und sie im Sinne einer gelebten Willkommenskultur auszugestalten. Das w\u00e4re im Geiste dieses Gesetzes, oder, um die Worte aufzugreifen, die mir ein Unternehmer aus meinem Wahlkreis vor kurzem sagte: Wir suchen doch h\u00e4nderingend Menschen, die bei uns arbeiten. Macht uns das Leben nicht so schwer!\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707833,"profile_url":null,"sequence":903,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":904,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das war eine Kritik an Ihrer Politik!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":905,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfende Rednerin in dieser Aussprache ist die Kollegin Dr. Daniela De Ridder, SPD.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707836,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":907,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eWings University\u201c hei\u00dft das Projekt, von dem mir zwei Studierende in dieser Woche berichteten. Sie wollen fl\u00fcchtenden Menschen die Chance geben, ein Studium aufzunehmen und mit einem Abschluss zu beenden: ohne Kosten, ohne Zugangsvoraussetzungen, ohne Ausweispflicht. Gerade in der ungewissen und unsicheren Situation, in der sich viele gefl\u00fcchtete Menschen befinden, gibt das diesen m\u00f6glicherweise einen neuen Sinn. Beim Start im Herbst sind zun\u00e4chst alle Kurse online. Schon jetzt haben sich \u00fcber 3 000 Menschen angemeldet.\n\nIch erw\u00e4hne dieses Projekt deshalb, weil es genau beim richtigen Punkt ansetzt: Es gibt Menschen berufliche Chancen und die Hoffnung auf eine gesicherte Zukunft. Das tut im \u00dcbrigen auch das Anerkennungsgesetz. Auch wenn, lieber Kollege Mutlu, noch nicht alles auf der richtigen Bahn ist und noch ein St\u00fcck Arbeit vor uns liegt: Wir von der SPD stricken nie mit der hei\u00dfen Nadel. Ich wei\u00df, wovon ich spreche.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707838,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":909,"sitzung":116,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Ha, ha! Gro\u00dfe Worte!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":910,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Vor etwas mehr als drei Jahren haben wir das Anerkennungsgesetz in Deutschland verabschiedet. Die Ziele waren damals die gleichen wie heute. Menschen aus aller Welt, die zu uns kommen wollen oder bereits hier sind, sollen ihre Berufsabschl\u00fcsse anerkennen lassen k\u00f6nnen und somit in ihrem erlernten Beruf arbeiten d\u00fcrfen. Es w\u00e4re ja auch absurd, liebe Kolleginnen und Kollegen: Soll eine \u00c4rztin aus Syrien etwa nicht in Deutschland in ihrem Beruf arbeiten k\u00f6nnen? Wie ist es mit dem Ingenieur aus Polen oder der Architektin aus Libyen? - Ich wei\u00df aus meinem Wahlkreis, der Grafschaft -Bentheim und dem Emsland, wie viel Arbeit hinter jedem erfolgreichen Antrag steckt. Das Beratungsnetzwerk \u201eIntegration durch Qualifizierung\u201c leistet eine hervorragende Arbeit.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707841,"profile_url":null,"sequence":911,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":912,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Seit 2013 wurden allein bei uns 500 Beratungsgespr\u00e4che gef\u00fchrt. Vor so viel Engagement m\u00fcssen wir uns verneigen. Ich danke jedenfalls daf\u00fcr ganz ausdr\u00fccklich.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707843,"profile_url":null,"sequence":913,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":914,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"B\u00fcrgerinitiativen, Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, Jobcenter und die Kammern vor Ort haben in der Tat ein dichtes Netzwerk gebildet. Individuelle Beratung, Sprachtrainings, Antragstellung und Jobvermittlung werden als Komplettservice angeboten. Mittlerweile, Frau Giousouf, gehen die Arbeitgeber bereits ganz gezielt auf die Beratungsstellen zu, um geeignetes Personal zu finden.\n\nBis Ende 2013 wurden mehr als 26 000 Antr\u00e4ge auf Anerkennung gestellt. Ich finde, das ist viel zu wenig; denn rund eine halbe Million Menschen leben in Deutschland, deren Ausbildung nicht anerkannt ist. Das ist eine vergebene Chance. Ja, liebe Oppositionspolitiker, daran werden wir in der Tat weiterarbeiten. Das ist uns eine Pflicht.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707845,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":916,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Sie erinnern sich an die hervorragende Arbeit, die ich aus meinem Wahlkreis berichtet habe? Sie wird - das sollte uns in Staunen versetzen - von einer einzigen Frau organisiert.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":917,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Toll!","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":918,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Dazu kann ich nur sagen: Chapeau!\n\nWenn wir mehr Menschen eine berufliche Perspektive durch Anerkennung geben wollen, m\u00fcssen wir sie \u00fcber ihre Chancen informieren. Das ist ein gewichtiger Punkt, kostet aber Geld, und das, lieber Stefan M\u00fcller, m\u00fcssen wir auch zur Verf\u00fcgung stellen: f\u00fcr eine bessere Ausstattung der Beratungsstellen, f\u00fcr mehr Personal, f\u00fcr mehr Sprachkurse und vor allem f\u00fcr eine Absenkung der Verfahrenskosten.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707849,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":920,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Als Einwanderungsland - lassen Sie mich das als Zugewanderte sagen - m\u00fcssen wir jetzt den begonnenen Weg konsequent weitergehen. Das geht nicht allein durch ehrenamtliches Engagement, wie etwa bei der \u201eWings University\u201c. Durch die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me wird unsere Aufgabe nicht kleiner, aber das Potenzial wird erheblich gr\u00f6\u00dfer.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707851,"profile_url":null,"sequence":921,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":922,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und, lieber Herr Pr\u00e4sident, gestatten Sie mir, den Kolleginnen und Kollegen einen sch\u00f6nen, krisenarmen Sommer zu w\u00fcnschen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707853,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":924,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr diesen guten Wunsch. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/5326 und 18\/5200 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Weil sich keinerlei Widerspruch erhebt, gehe ich davon aus, dass Sie alle damit einverstanden sind und die \u00dcberweisungen so beschlossen sind.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 35 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes f\u00fcr sichere digitale Kommunikation und Anwendungen im Gesundheitswesen\n\nDrucksache 18\/5293\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Weil sich auch hier kein Widerspruch erhebt, gehe ich davon aus, dass Sie alle damit einverstanden sind und dies so beschlossen ist.\n\nIch er\u00f6ffne dann die Aussprache und erteile als erster Rednerin der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Annette Widmann-Mauz das Wort.","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707855,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","top_id":14484,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":926,"sitzung":116,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ich freue mich, dass wir als vorletzten Tagesordnungspunkt vor der Sommerpause \u00fcber den Regierungsentwurf eines E-Health-Gesetzes sprechen. Es mag zwar der vorletzte Tagesordnungspunkt sein, aber das ist eher Understatement; denn in Wirklichkeit geht es um eines der anspruchsvollsten IT-Projekte der Gegenwart. Manche sprechen sogar vom gr\u00f6\u00dften IT-Projekt weltweit, und das, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, aus gutem Grund; denn wir wollen in Deutschland eine umfassende Infrastruktur schaffen, die einen sicheren elek-tronischen Datenaustausch im Gesundheitswesen erm\u00f6glicht.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707857,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":928,"sitzung":116,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Eine solche Infrastruktur ist auch dringend n\u00f6tig. Fast alle Praxen und Krankenh\u00e4user nutzen digitale Daten auf hohem Niveau, und das bei rund 1,5 Milliarden Behandlungen pro Jahr. Aber wenn dann die rund 5 Milliarden Behandlungsdokumente ausgetauscht werden m\u00fcssen, l\u00e4uft das bei uns im Land meist noch per Fax oder gar per Post. Wie schrieb die FAZ neulich so treffend \u00fcber diese analoge Insel im digitalen Zeitalter? \u201eGesundheit 1.0\u201c. Das k\u00f6nnen wir uns nicht l\u00e4nger leisten, und das wollen wir uns auch nicht l\u00e4nger leisten.\n\nKlar ist: Wir haben kein Anwendungsproblem, aber ein erhebliches Vernetzungsproblem, weil die Datenautobahn fehlt. Das ist so, als h\u00e4tte man lauter Sportwagen, aber nur Feldwege, auf denen man fahren kann.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":929,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Und wer ist seit zehn Jahren durchgehend an der Regierung?","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":930,"sitzung":116,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Wir brauchen endlich die Autobahnen, damit die Wagen auch zeigen k\u00f6nnen, was in ihnen steckt.\n\nDaher stellen wir jetzt mit dem E-Health-Gesetz die Weichen f\u00fcr den Aufbau einer Telematikinfrastruktur. Wir schaffen damit Voraussetzungen f\u00fcr eine schnellere und sicherere Kommunikation, f\u00fcr mehr Patientensicherheit und f\u00fcr mehr Wirtschaftlichkeit in unserem Gesundheitswesen. Es geht dabei nicht nur um Fragen besserer Kommunikation und h\u00f6herer wirtschaftlicher Effizienz. Nein, meine Damen und Herren, es geht um bessere Medizin; denn digitale Vernetzung kann Leben retten.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707861,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":932,"sitzung":116,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Wenn es zum Beispiel nach einem Unfall schnell gehen muss, dann soll der Arzt k\u00fcnftig wichtige Notfalldaten direkt von der elektronischen Gesundheitskarte abrufen k\u00f6nnen. Das geht nur mit der elektronischen Speicherung grundlegender Daten zum Beispiel zu bestehenden Allergien oder Vorerkrankungen. Ab 2018 wird es m\u00f6glich sein, wenn der Patient es w\u00fcnscht, dass diese Daten abgespeichert werden. \u00c4rzte bekommen dann eine Verg\u00fctung, wenn sie die entsprechenden Datens\u00e4tze erstellen. Es geht also um elektronische Notfalldaten und ein modernes Versichertenstammdatenmanagement. Daf\u00fcr setzt das E-Health-Gesetz Fristen fest, setzt Anreize und legt Sanktionen fest.\n\nIn Deutschland sterben leider noch immer viel zu viele Menschen an gef\u00e4hrlichen Wechselwirkungen von Arzneimitteln. Auch hier kann und wird die digitale Vernetzung einen echten Fortschritt und einen echten Mehrwehrt bringen. Wir schaffen jetzt schnellstm\u00f6glich die Grundlage daf\u00fcr, dass ein Medikationsplan mit der elektronischen Gesundheitskarte gespeichert werden kann. Ab Oktober 2016 soll er den Patientinnen und Patienten, die drei oder mehr Medikamente nehmen, ausgeh\u00e4ndigt werden. Der Arzt kann dann direkt sehen, welche Medikamente gerade eingenommen werden, und so gef\u00e4hrliche Wechselwirkungen verhindern. Das hilft insbesondere \u00e4lteren und allein lebenden Menschen. Uns ist wichtig, dass ein solcher Medikationsplan mittelfristig \u00fcber die elektronische Gesundheitskarte abrufbar sein wird.\n\nLiebe Kollegen, digitale Vernetzung st\u00e4rkt die Patienten. Wer seine eigenen Daten kennt und gelernt hat, verantwortlich damit umzugehen, der wird zum m\u00fcndigen Patienten. Die elektronische Gesundheitskarte ist der erste Schritt zu einer elektronischen Patientenakte. Damit werden die Patienten \u00fcber die Diagnose und \u00fcber die Therapie viel genauer und umfassender informiert, und sie k\u00f6nnen auch besser in die Entscheidungsprozesse eingebunden werden. Jeder von uns wei\u00df: Was in gemeinsamer Entscheidung und Verantwortung gemacht wird, ist in der Medizin am Ende erfolgreicher. Das Stichwort \u201eCompliance\u201c spielt hier eine ganz wichtige Rolle. Au\u00dferdem werden die Zugriffsverfahren auf das Patientenfach erleichtert, sodass Versicherte dort wichtige Dokumente, zum Beispiel einen elektronischen Impfausweis, ablegen k\u00f6nnen. Auch das st\u00e4rkt die Pa-tientenautonomie.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707863,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":934,"sitzung":116,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Die Digitalisierung ist ein echter Fortschritt f\u00fcr m\u00fcndige und selbstbestimmte Patienten, aber nur dann, wenn der Datenschutz so umfassend wie m\u00f6glich gewahrt ist. Darum erf\u00fcllt die geplante Telematikinfrastruktur die h\u00f6chsten Sicherheitsstandards. Das ist der dritte gro\u00dfe Fortschritt dieses Gesetzes. Der Zugriff der \u00c4rzte auf die Daten wird protokolliert. Krankenkassen sind zur Information verpflichtet. Medizinische Daten werden verschl\u00fcsselt. Der Patient kann auch Daten l\u00f6schen lassen. Der Patient ist jederzeit Herr \u00fcber seine Daten und bestimmt selbst, ob und welche medizinischen Daten gespeichert werden und wer sie lesen darf.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707865,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":936,"sitzung":116,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Das sind im \u00dcbrigen h\u00f6here Sicherheitsstandards als bei der EC-Bankkarte, und wir werden sie noch einmal versch\u00e4rfen. Es drohen strafrechtliche Konsequenzen f\u00fcr unberechtigte Zugriffe. Das ist echte Patientensouver\u00e4nit\u00e4t. Und vor allem: Das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Arzt und Patient bleibt unangetastet, und das ist das Wichtigste. Das wollen wir auch bewahren.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707867,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":938,"sitzung":116,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Nicht umsonst hat der Pr\u00e4sident des BSI das E-Health-Gesetz als \u201eMeilenstein f\u00fcr die IT-Sicherheit im Gesundheitswesen\u201c bezeichnet. Das immer wieder zu h\u00f6rende Argument, es gebe zu wenig Datenschutz, ist also nicht nur vorgeschoben, sondern es ist schlichtweg falsch. Mit solchen Argumenten sind Fortschritte viel zu lange blockiert worden. Das darf wirklich nicht mehr sein.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707869,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":940,"sitzung":116,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Lassen Sie mich zum Schluss sagen: Mit dem E-Health-Gesetz muss jetzt der Durchbruch erreicht werden. Dazu muss auch die Selbstverwaltung ihren Beitrag leisten. Ich habe kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass es zu Verz\u00f6gerungen im Bewertungsausschuss kommt. Dieses interessenpolitische Klein-Klein k\u00f6nnen wir uns nicht mehr leisten. Ich erwarte von allen Akteuren - und hier beziehe ich die Industrie explizit mit ein -, dass sie ihren Beitrag liefern. Ausreden, warum es immer wieder zu Verz\u00f6gerungen gekommen ist - wie wir sie in den letzten Jahren immer wieder geh\u00f6rt haben -, werden wir und wollen wir nicht mehr hinnehmen. Wir werden die Sanktionen durchsetzen.\n\nUns ist es ernst. Wir wollen mit diesem E-Health-Gesetz einen Durchbruch erreichen. Ich werbe um Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses einzigartige Projekt.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707871,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":942,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Widmann-Mauz. - Einen sch\u00f6nen Nachmittag von meiner Seite, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":943,"sitzung":116,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Gleichfalls, Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":944,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Endspurt! Ich w\u00fcnsche Ihnen noch eine sch\u00f6ne Stunde. Wenn wir uns anstrengen und uns an die Zeiten halten, dann kommen wir auch p\u00fcnktlich zum Ende.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":945,"sitzung":116,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Wir k\u00f6nnen auch ganz schnell fertig werden!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":946,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Das h\u00e4ngt jetzt ganz von Ihnen ab.\n\nPia Zimmermann ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707877,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":948,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Mit Ihrem Gesetzentwurf verbessern Sie nicht prim\u00e4r die gesundheitliche Versorgung der Patientinnen und Patienten, mit Ihrem Gesetz wollen Sie vielmehr das Gesundheitswesen st\u00e4rker \u00f6konomisieren. Das lehnen wir als Linke grunds\u00e4tzlich ab.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707879,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":950,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Welches Kernanliegen verfolgen Sie mit diesem Gesetzentwurf? Sie wollen die elektronische Gesundheitskarte und die Telematikinfrastruktur f\u00fcr weitere Nutzergruppen anwendbar machen. Wer diese Nutzergruppen eigentlich sind, beschreiben Sie in Ihrem Gesetzentwurf allerdings nur vage. Zum Beispiel sprechen Sie von \u201eAngeh\u00f6rigen der nicht-approbierten Gesundheitsberufe\u201c und von der \u201eNutzung \u2026 durch die Gesundheitsforschung\u201c. Die Pharmaindustrie, die Arbeitgeberverb\u00e4nde und die Krankenversicherungskonzerne mit ihren Gesundheits\u00fcberwachungs-Apps reiben sich schon jetzt die H\u00e4nde.\n\nMeine Damen und Herren, ich frage mich vor diesem Hintergrund, wie Sie einen Gesetzentwurf \u201ef\u00fcr sichere digitale Kommunikation und Anwendung im Gesundheitswesen\u201c vorlegen k\u00f6nnen, bei dessen Umsetzung riskiert w\u00fcrde, dass hochsensible Gesundheitsdaten von etwa 70 Millionen Menschen, die versichert sind, in die falschen H\u00e4nde gelangen. Das ist unverantwortlich!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707881,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":952,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Der euphemistische Titel Ihres Gesetzes zeigt doch, dass Sie um diese Gefahren wissen.\n\nAu\u00dferdem findet sich in Ihrem Gesetzentwurf kein verl\u00e4sslicher Hinweis darauf, wie und wo die Patientinnen und Patienten Zugriff auf ihre Daten haben. Sie schreiben zwar etwas von Terminals in Arztpraxen, allerdings ohne Zeitplan und konkrete Vorstellungen. Ich kann mir, ehrlich gesagt, nicht vorstellen, wie Ihr Online-checkpoint beim Arztbesuch funktionieren soll; aber Sie wissen das ja anscheinend auch nicht.\n\nMeine Fraktion sagt deutlich: Personenbezogene Gesundheitsdaten geh\u00f6ren in Patientenhand und nicht in irgendwelche Daten-Clouds. Die Datenhoheit des Einzelnen muss gesch\u00fctzt werden.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707883,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":954,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Sie aber untergraben diesen Schutz mit Ihrer Politik; denn Sie haben keinen Schimmer, wie die Versichertendaten, auf die von mehreren Hunderttausend Rechnern aus zugegriffen werden kann - in Arztpraxen, Krankenh\u00e4usern und Krankenkassenverwaltungen -, dauerhaft vor Cyberangriffen gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Wir erleben seit einigen Wochen, wie das Netz des Deutschen Bundestages von Hackern angegriffen wird und es nicht gelingt, Datenstr\u00f6me des Hohen Hauses zu sch\u00fctzen. Und Sie sagen, dass Sie das in diesem Bereich hinbekommen? Das kann doch wirklich nicht wahr sein!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707885,"profile_url":null,"sequence":955,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":956,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Das Fazit lautet: Solange dies nicht m\u00f6glich ist, sollten wir nicht fahrl\u00e4ssig Patientendaten in digitale Netze einspeisen. Datenschutz und Datensensibilit\u00e4t m\u00fcssen endlich zu einem politischen Gebot der Regierungspolitik werden.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707887,"profile_url":null,"sequence":957,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":958,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, \u00fcbrigens hat diesbez\u00fcglich nicht nur die Linke akute Bedenken, sondern auch Ihre eigene Datenschutzbeauftragte, Frau Vo\u00dfhoff. Nehmen Sie diese Kritik endlich ernst.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707889,"profile_url":null,"sequence":959,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":960,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Sie versuchen hier, ein Gesetz auf den Weg zu bringen, mit dem der elektronischen Gesundheitskarte irgendwie noch ein Fundament gegeben werden soll. Das geht, wie immer, auf Kosten der Versicherten. Ihre Gesundheitskarte hat die Versicherten bis heute \u00fcber 1 Milliarde Euro gekostet, und das ohne wirklichen Nutzen.\n\nGanz nebenbei f\u00fchren Sie f\u00fcr die Versicherten, die sich aus Sorge um ihre Daten noch nicht f\u00fcr die elektronische Gesundheitskarte entschieden haben - immerhin sind das 2 Millionen Versicherte -, die Praxisgeb\u00fchr durch die Hintert\u00fcr wieder ein: nicht pro Quartal, sondern pro Arztbesuch 5 Euro. Das kann doch wohl nicht wahr sein! Ihre Repressionsmethoden sind unanst\u00e4ndig.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707891,"profile_url":null,"sequence":961,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":962,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Anstatt weiter mit Sanktionen Ihre Politik durchzusetzen, sollten Sie Ersatzverfahren f\u00fcr die Versicherten schaffen, die f\u00fcr alle frei und unkompliziert zug\u00e4nglich sind.\n\nZusammengefasst l\u00e4sst sich sagen: Die elektronische Gesundheitskarte und die Telematikinfrastruktur verschwenden enorme Versicherungsbeitr\u00e4ge, ohne zu substanziellen Verbesserungen f\u00fcr die Beitragszahlerinnen und Beitragszahler zu f\u00fchren. Ihrem Gesetzentwurf entnehme ich nicht, wie Sie die Sicherheit hochsensibler Gesundheitsdaten gew\u00e4hrleisten wollen. Sie entziehen den Menschen das Recht, selbst frei \u00fcber ihre Daten zu entscheiden. Die Hauptnutznie\u00dfer sind nicht die Patientinnen und Patienten, sondern eher die Versicherungswirtschaft und die Pharmaindustrie.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707893,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":964,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Sie setzen, wie in vielen Ihrer Gesetze, auf Sanktionen statt auf Handlungsfreiheit und preisen das dann auch noch als gut. Den Datenschutz nehmen Sie nicht so ernst. Sie ignorieren die Hinweise der Interessengruppen und - ich sage es noch einmal - Ihrer eigenen Datenschutzbeauftragten.\n\nDie Linke empfiehlt Ihnen daher mit Nachdruck, den Gesetzentwurf zur\u00fcckzuziehen und das Projekt \u201eelektronische Gesundheitskarte\u201c einzustampfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707895,"profile_url":null,"sequence":965,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":966,"sitzung":116,"speaker":"Maik Beermann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":"1532","speaker_party":"cducsu","text":"Ganz sicher nicht!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":967,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Pia Zimmermann. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dirk Heidenblut f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707898,"profile_url":null,"sequence":968,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":969,"sitzung":116,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eines m\u00f6chte ich gleich zu Beginn klarstellen: Wir werden nat\u00fcrlich nichts zur\u00fcckziehen, und wir werden auch nichts einmotten.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707900,"profile_url":null,"sequence":970,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":971,"sitzung":116,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Ganz im Ernst: Wer angesichts einer Infrastruktur, \u00fcber die wir uns - ich bedaure das durchaus - seit \u00fcber zehn Jahren Gedanken machen - wir machen uns vor allem Gedanken \u00fcber die Sicherheit -, mit dem Vorwurf kommt, wir w\u00fcrden fahrl\u00e4ssig Gesundheits- und Patientendaten in irgendwelche Netze speisen, den kann man nicht f\u00fcr voll nehmen. Das tut mir furchtbar leid, aber das ist nat\u00fcrlich Kokolores. Insofern werden wir das auch nicht tun.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707902,"profile_url":null,"sequence":972,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":973,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Heidenblut, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung der Kollegin Vogler?","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":974,"sitzung":116,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Bitte sehr.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":975,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wir wollen rechtzeitig fertig werden, aber es ist Ihr Recht, Frau Vogler.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":976,"sitzung":116,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"H\u00e4tte ich Nein sagen sollen?","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":977,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Nein, um Gottes Willen, ich mische mich nicht ein.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":978,"sitzung":116,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Heidenblut, wir haben doch erst k\u00fcrzlich im Fernsehen bewundern d\u00fcrfen, wie einfach es ist, sich mit \u00f6ffentlich erh\u00e4ltlichen Daten aus dem Callcenter einer Krankenkasse Zugang zu den Versichertendaten einer anderen Person zu beschaffen, sich eine falsche elektronische Gesundheitskarte ausstellen zu lassen und damit sogar auch noch Einsicht in die Rentenunterlagen zu nehmen. Meinen Sie nicht auch, dass das zumindest ein Anlass h\u00e4tte sein k\u00f6nnen, in dieser Debatte ein bisschen nachdenklicher aufzutreten und noch einmal zu \u00fcberlegen, ob Sie da tats\u00e4chlich auf dem richtigen Weg sind?","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":979,"sitzung":116,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Wenn Menschen durch betr\u00fcgerische oder andere Ma\u00dfnahmen versuchen, sich Zugang wozu auch immer zu verschaffen, dann ist das ein Anlass, dar\u00fcber nachzudenken, wie man daf\u00fcr sorgt, dass sie das a) nicht mehr k\u00f6nnen und dass man b) ihrer entsprechend habhaft wird, damit man sie daf\u00fcr bestrafen kann.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707910,"profile_url":null,"sequence":980,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":981,"sitzung":116,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Das ist der prim\u00e4re Ansatz. Wir sagen au\u00dferdem: Wir brauchen eine sichere, eine zuverl\u00e4ssige, eine gesch\u00fctzte Infrastruktur. Wir erwarten nat\u00fcrlich von der Selbstverwaltung, und zwar von allen Beteiligten der Selbstverwaltung, dass sie das mit sicherstellen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707912,"profile_url":null,"sequence":982,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Pia Zimmermann [DIE LINKE]","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":983,"sitzung":116,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Genau das wird an dieser Stelle auch passieren.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707914,"profile_url":null,"sequence":984,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":985,"sitzung":116,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, nutzen Sie eigentlich eine der Fitness- und Gesundheitsapps mit dem Smartphone oder vielleicht mit einem dieser wundersch\u00f6nen Armb\u00e4nder, die man dazubekommen kann? Speichern Sie Ihre Schritte und versuchen, Laufbewegung und Puls aufzuzeichnen, wahrscheinlich im Internet? Nein? Na gut, dann geh\u00f6ren Sie wahrscheinlich wie ich zu der Spezies Mensch, die sagt: Es muss jetzt nicht alles von mir elektronisch im Internet verf\u00fcgbar sein. Meine Pulsdaten gehen am Ende nur mich etwas an. - Aber wenn Sie das nutzen wollen, dann k\u00f6nnen Sie das.\n\nVielleicht geh\u00f6ren Sie zu den Menschen, die leider unendlich viele Medikamente nehmen m\u00fcssen und gerne sichergestellt haben w\u00fcrden, dass sie den Medikamentenplan in einer vern\u00fcnftigen Struktur in der Hand haben - nicht nur in der Hand, sondern nach M\u00f6glichkeit auch auf elektronischen Medien -, dass die Daten aktuell sind und dass, egal zu welchem Behandler Sie kommen, Fehlmedikationen und Fehlbehandlungen - die Staatssekret\u00e4rin hat das angesprochen - ausgeschlossen werden k\u00f6nnen, weil der Arzt wei\u00df, was Sie nehmen und Ihnen das Richtige dazu verordnen kann. Wenn Sie sich dies w\u00fcnschen, muss ich Ihnen sagen: Das ist leider nicht m\u00f6glich.\n\nGenau das will das Gesetz ver\u00e4ndern. Wir wollen sicherstellen, dass Sie die Hoheit \u00fcber Ihre Daten bekommen und dass solche Dinge in Zukunft f\u00fcr alle Beteiligten m\u00f6glich werden.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707916,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":987,"sitzung":116,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Denn gerade f\u00fcr mehr Patientensicherheit, f\u00fcr mehr Hoheit \u00fcber die eigenen Daten und f\u00fcr mehr Nutzung telemedizinischer M\u00f6glichkeiten - auch das geh\u00f6rt dazu; das ist ja kein Frevel - ist es dringend n\u00f6tig, dass die seit Jahren angek\u00fcndigte IT-Gesundheitsstruktur endlich in Schwung kommt. Wir haben das \u00fcbrigens schon im Koalitionsvertrag festgehalten, leider mit ein wenig d\u00fcrren Worten; aber der Minister hat daraus gleich ein recht umfangreiches und, wie ich finde, zielf\u00fchrendes Gesetz entwickelt.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707918,"profile_url":null,"sequence":988,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":989,"sitzung":116,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Nun will ich hier keineswegs die Entwicklung von Apps mit unserer komplexen Telematik auf die gleiche Ebene stellen, nein, wegen der von uns zwingend zu sichernden gesch\u00fctzten und zuverl\u00e4ssigen Infrastruktur, dem deutlich h\u00f6heren Ma\u00df an Datenvolumen und am Ende nat\u00fcrlich auch an echten Gesundheitsleistungen ist das unm\u00f6glich. Aber die Apps machen deutlich: Es gibt viele, die so etwas gerne nutzen w\u00fcrden, auch f\u00fcr die eigene Gesundheit, und es gibt eigentlich keinen Grund, warum das eine im Monats-, Wochen- oder Tagesrhythmus problemlos aktualisiert und vorgelegt werden kann und das andere - ich sage das einmal freundlich - nach etwas mehr als einem Jahrzehnt noch nicht so ganz aus den Puschen gekommen ist.\n\nDeswegen m\u00fcssen wir dem einen Schub verleihen. Das tun wir mit diesem Gesetzentwurf an mehreren Stellen. Ich will drei davon kurz ansprechen.\n\nErstens: die elektronische Gesundheitskarte. Ich wei\u00df, dass man sie als Politiker nicht so gerne anspricht, weil man dann h\u00e4ufig gesagt bekommt: Da habt ihr uns ja eine sch\u00f6ne Karte mit Bild beschert. - Aber so ist es eben nicht. Sie ist eine Karte, die den Schl\u00fcssel zu einem sicheren Gesundheits-IT-System und die f\u00fcr den Patienten und die Patientin den Schl\u00fcssel zur Hoheit \u00fcber die eigenen Daten darstellt.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":990,"sitzung":116,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Wie das funktionieren soll, m\u00fcssen Sie uns mal erkl\u00e4ren!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":991,"sitzung":116,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich bilden das Notfalldatenmanagement und der Medikationsplan, die im Gesetzentwurf vorgesehen sind, insgesamt ganz sicher noch keine elektronische Patien-tenakte; aber wir sind jetzt konsequenter auf dem Weg dorthin.\n\nZweitens: die Telematikinfrastruktur; auch sie wurde schon angesprochen. Auf diesem Wege werden Daten in Zukunft sicher \u00fcber ein Netz \u00fcbertragen. Die Testphasen laufen an. Ich bin sicher, sie werden n\u00e4chstes Jahr erfolgreich abgeschlossen. Dann muss nat\u00fcrlich definiert werden: Wer darf was wie tun? Im vorliegenden Gesetzentwurf wird daf\u00fcr ein vern\u00fcnftiges Reglement vorgegeben. Dazu geh\u00f6rt, dass wir \u00fcber Interoperabilit\u00e4t, also \u00fcber vern\u00fcnftige Standards, und \u00fcber Zugangsm\u00f6glichkeiten reden m\u00fcssen. All diese Punkte beinhaltet unser Gesetzentwurf.\n\nDrittens - last but not least - ein Wort zur Telemedizin. Ja, Telemedizin kann eine Menge bewirken. Darauf setzen wir, auch im Hinblick auf die Versorgungsst\u00e4rkung. Wir setzen auch darauf, wenn es um moderne und aktuelle Behandlungsm\u00f6glichkeiten geht. Eines ist doch v\u00f6llig klar: Wenn das Ganze nicht geregelt ist - das gilt f\u00fcr die Nutzenbewertung genauso wie f\u00fcr die finanziellen Konsequenzen, die daraus erwachsen -, dann werden wir die m\u00f6glichen Weiterentwicklungen an dieser Stelle nicht hinbekommen. Auch hierzu enth\u00e4lt unser Gesetzentwurf Regelungen.\n\nIch gebe zu: Das ist ein Punkt, an dem man sagen kann: Dar\u00fcber, ob die Beschr\u00e4nkung auf den R\u00f6ntgenbereich die richtige Zielsetzung ist, kann man ja noch einmal reden.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707922,"profile_url":null,"sequence":992,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":993,"sitzung":116,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Dass im Gesetzentwurf eine Regelung getroffen wurde, ist aber richtig. Au\u00dferdem werden viele Fragen zur Kommunikation und zu anderen Aspekten angesprochen, die uns ganz sicher nach vorne bringen werden.\n\nIm Gesetzentwurf geht es auch um Sanktionen. Aber die Sanktionen - das haben Sie ein wenig unterschlagen - richten sich im Zweifel gegen die Partner, die das Ganze nicht weiter voranbringen, also zum Beispiel gegen die \u00c4rzteschaft, gegen die KVen, gegen die gesetzlichen Krankenversicherungen. Was aus Sicht der Linken so f\u00fcrchterlich daran ist - wir wollen einen Schub leisten, damit das Ganze im Interesse der Patienten endlich vorankommt -, kann ich nicht ganz nachvollziehen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707924,"profile_url":null,"sequence":994,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-heidenblut-0","sequence":995,"sitzung":116,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":"1490","speaker_party":"spd","text":"Abschlie\u00dfend: Ich finde, unser Gesetzentwurf ist gut und zielf\u00fchrend. Vielleicht geht er an einigen Punkten nicht weit genug - daran kann man ja noch arbeiten -, und einige Fristans\u00e4tze - auch daran kann man noch arbeiten - sind vielleicht etwas zu weit gefasst. Ich freue mich, dass wir weiter an diesem Thema arbeiten, und hoffe, dass wir das alle zusammen konstruktiv tun.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707926,"profile_url":null,"sequence":996,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":997,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Heidenblut. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Maria Klein-Schmeink f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":998,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! Anders als die Linke begr\u00fc\u00dfen wir die Vorlage dieses Gesetzentwurfs,","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707929,"profile_url":null,"sequence":999,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1000,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"weil wir meinen: Zehn Jahre nachdem die Gesundheitskarte im SGB V verankert wurde, m\u00fcssen wir endlich entscheidende Schritte vorw\u00e4rts machen, und zwar hin zu einer sicheren digitalen Kommunikation im Gesundheitswesen.\n\nIch muss sagen: Ich habe relativ wenig Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Position der Linken. Denn normalerweise treten wir gemeinsam daf\u00fcr ein, dass es in den Bereichen, die f\u00fcr die gesamte Gesellschaft grundlegend sind, so etwas wie eine \u00f6ffentliche Infrastruktur gibt. Genau das soll hier auf den Weg gebracht und vorangetrieben werden. Es geht um eine sichere \u00f6ffentliche Telematikinfrastruktur f\u00fcr das Gesundheitswesen mit der eG-Karte als Schl\u00fcssel bzw. Zugang dazu. Das, muss man sagen, ist in unserer heutigen Gesellschaft, die durch IT gepr\u00e4gt ist, ein \u00f6ffentlicher Auftrag. Von daher kann ich Ihre grunds\u00e4tzliche Verweigerung an dieser Stelle nicht verstehen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707931,"profile_url":null,"sequence":1001,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1002,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Im Gegenteil: Wir m\u00fcssten ungeduldiger sein. Wir m\u00fcssten fragen, wie es sein kann, dass wir zehn Jahre gebraucht haben, um voranzukommen, und warum wir die entscheidenden Schritte noch nicht gemacht haben. Vielmehr stecken wir in einem Innovationsstau, der dazu f\u00fchrt, dass es im gesamten Gesundheitswesen mittlerweile viele graue Nebenl\u00f6sungen gibt, die nicht den hohen Standards entsprechen, die in den entsprechenden Gremien erarbeitet wurden und immer wieder beschworen werden, die aber in der Gesellschaft bzw. bei der Anwendung im Grunde \u00fcberhaupt noch nicht zum Tragen kommen. Da m\u00fcssen wir vorankommen. Darum muss es gehen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707933,"profile_url":null,"sequence":1003,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1004,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, dass das Bild von der Autobahn und den Autos insofern verstaubt ist, als wir uns l\u00e4ngst in einer ganz anderen Dimension befinden. Diese wird am besten durch die Fortschritte in der Telemedizin beschrieben. Es geht einerseits darum, die Leistungserbringer besser als heute miteinander zu vernetzen, und es geht andererseits darum, sicherzustellen, dass der Versicherte bzw. der Patient tats\u00e4chlich seine Autonomie bei diesem Austausch von Daten wahren kann. Das sind die gro\u00dfen Herausforderungen, die wir zu stemmen haben. Wir sind aber eigentlich zehn Jahre zu sp\u00e4t. Das sage ich an die Linken gewandt.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707935,"profile_url":null,"sequence":1005,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1006,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Trotz der Tatsache, dass viele richtige Dinge im Gesetz stehen und in dem Sinne auch die Telematikinfrastruktur ein St\u00fcck weit vorangebracht wird, muss man sagen: Es gibt eine gro\u00dfe L\u00fccke. Diese hat damit zu tun, dass die Position der Patienten und der Versicherten, was ihre Zugriffsrechte auf die eGK und den Austausch von Informationen angeht, noch nicht entscheidend gest\u00e4rkt wird. Das wiederum hat damit zu tun, dass sie nach der jetzigen Konstruktion eigentlich keinen wirklichen Anwalt haben. Auch die Gematik und die Bundesregierung erf\u00fcllten diese Aufgabe nicht. Das muss man an dieser Stelle einmal sagen. Da m\u00fcssen wir nachlegen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707937,"profile_url":null,"sequence":1007,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1008,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ich meine, wir sollten auch gezielt dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht so etwas wie die Einbeziehung der Pa-tientenorganisationen in dieses Setting geben muss, damit die patienten- bzw. versichertenbezogenen Anwendungen ber\u00fccksichtigt werden. Dabei geht es darum, dass die Patienten selbst wirklich entscheiden k\u00e4men: Wer hat Zugriff auf welche Daten? Welche macht man im E\u001eKiosk \u00f6ffentlich und welche nicht? Es sollte daf\u00fcr gesorgt werden, dass das \u00fcberhaupt vorangebracht wird. Von daher w\u00e4re das, meine ich, ein wichtiger Punkt, der im Gesetzgebungsverfahren eine Rolle spielen sollte.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707939,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1010,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zu einer weiteren gro\u00dfen L\u00fccke. Sie betrifft die Einbeziehung anderer Dienstleister, die im IT-Bereich \u00fcberhaupt nicht zu vermeiden ist. Wie stellen wir sicher, dass sich diese Dienstleister wirklich an die hohen Anforderungen des Sozialdatenschutzes halten? Wie stellen wir sicher, dass die Daten nicht in irgendeiner Weise woandershin abflie\u00dfen? Wie stellen wir sicher, dass, wenn beispielsweise eine Firma pleitegeht, die Daten nicht Gegenstand anderer Verfahren werden? Wir brauchen also ein Nachsteuern beim Sozialdatenschutz, gerade auch was die von au\u00dfen agierenden Dienstleister anbelangt. Auch das ist aus meiner Sicht bisher nicht im Gesetz enthalten. Da muss nachgeliefert werden.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707941,"profile_url":null,"sequence":1011,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1012,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Die Gesundheits-Apps wurden schon angesprochen. Auch da hat sich ein breiter Markt entwickelt. Die Techniker Krankenkasse hat jetzt gerade eine Studie vorgelegt. Danach gibt es fast 400 000 gesundheitsbezogene Apps. Niemand aber wei\u00df, ob sie wirklich sicher sind, ob die Ergebnisse, die dort vielleicht nur vorget\u00e4uscht werden, tats\u00e4chlich haltbar sind. Und es ist die Frage, ob sie in der Telemedizin Anwendung finden sollten. Auch dazu fehlt bisher jegliche Regelung, die dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, dass wir es schaffen, diese externen Angebote bestimmten Sicherheits\u001e, aber auch Produkt- und Qualit\u00e4tsstandards zu unterwerfen. Auch das muss passieren.\n\nIch glaube, das sind die gro\u00dfen Herausforderungen, die durch dieses Gesetz bisher noch nicht bew\u00e4ltigt werden. Von daher bin ich gespannt, wie die Debatte im Herbst weitergehen wird.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707943,"profile_url":null,"sequence":1013,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1014,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Maria Klein-Schmeink. - N\u00e4chste Rednerin ist Dr. Katja Leikert f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707945,"profile_url":null,"sequence":1015,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-leikert\/archive\/214774","sequence":1016,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Katja Leikert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Katja Leikert","speaker_fp":"katja-leikert","speaker_key":"1326","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Vor anderthalb Jahren hat der Gesundheitsausschuss seine Arbeit aufgenommen. Da war mit Blick auf die Digitalisierung im Gesundheitswesen noch keine gr\u00f6\u00dfere Bewegung abzusehen. Wenn Frau Zimmermann - wir haben ihr ja gerade zugeh\u00f6rt - hier regieren w\u00fcrde, w\u00fcrde sich auf diesem Gebiet auch weiterhin gar nichts tun. Dann g\u00e4be es - vor lauter R\u00fcckw\u00e4rtsgewandtheit, die Sie hier an den Tag gelegt haben - bestimmt auch keinen elektronischen Bankenverkehr.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707947,"profile_url":null,"sequence":1017,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707948,"profile_url":null,"sequence":1018,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Pia Zimmermann [DIE LINKE]","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-leikert\/archive\/214774","sequence":1019,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Katja Leikert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Katja Leikert","speaker_fp":"katja-leikert","speaker_key":"1326","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist es ein ganz gro\u00dfes Verdienst von Bundesminister Gr\u00f6he und Staatssekret\u00e4rin Annette Widmann-Mauz, das Thema aufgenommen und hierzu schnell einen Gesetzesentwurf vorgelegt zu haben. Die Dynamik, die hier ausgel\u00f6st wurde, ist wirklich ph\u00e4nomenal - an Ihnen etwas vorbeigegangen -: E-Health ist in aller Munde. Jeder, der die leider unr\u00fchmliche Historie der eGK kennt, wei\u00df, dass das ein ganz wichtiger Schritt war, vor allem mit Blick auf die Versorgung der Menschen.\n\nDie elektronische Gesundheitskarte, die wahrscheinlich viele von Ihnen im Portemonnaie haben, kann - das wissen Sie auch - nicht besonders viel bisher, die \u201ewei\u00df\u201c in der Regel, wo Sie wohnen und bei welcher Krankenkasse Sie versichert sind. Dar\u00fcber hinaus beinhaltet sie neuerdings auch ein Foto zur Identifizierung; aber sonst, wie gesagt, hat sie keine weitere Anwendung.\n\nWenn wir uns weiter in unserem Gesundheitswesen umschauen, dann stellen wir fest, dass auch viele andere wichtige Dokumente noch in Papierform vorliegen. Vielleicht kennen Sie die Kampagne der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung \u201eDeutschland sucht den Impfpass\u201c, wo jemand auf der Suche nach dem Impfpass in den Umzugskarton klettert. Das ist das, was wir nicht wollen. Wir wollen, dass die Menschen ihre Impfp\u00e4sse nicht mehr suchen m\u00fcssen, sondern diese Daten langfristig vom Smartphone beispielsweise oder am Computer daheim abrufen k\u00f6nnen. Das ist das, was wir - Frau Klein-Schmeink hat es angesprochen - unter Patientensouver\u00e4nit\u00e4t auch verstehen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1020,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, entschuldigen Sie bitte: Erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Frau Vogler?","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-leikert\/archive\/214774","sequence":1021,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Katja Leikert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Katja Leikert","speaker_fp":"katja-leikert","speaker_key":"1326","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, gern.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1022,"sitzung":116,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Kollegin, dass Sie meine Zwischenbemerkung zulassen. - Ich konnte jetzt nicht mehr anders, weil ich finde, der Impfpass ist nun wirklich ein ausgesprochen bl\u00f6des Beispiel f\u00fcr eine m\u00f6gliche nutzbringende Anwendung der elektronischen Gesundheitskarte. Den Impfpass ben\u00f6tigt n\u00e4mlich nicht nur der, der bei einer gesetzlichen Krankenkasse versichert ist, sondern auch, wer privat versichert ist. Man ben\u00f6tigt ihn nicht nur in Deutschland, sondern vor allem auch, wenn man ins Ausland reist. Da n\u00fctzt es \u00fcberhaupt nichts, wenn die Daten in Deutschland in einer elektronischen Telematikinfrastruktur gespeichert sind. Damit kann man in anderen EU-L\u00e4ndern und erst recht im ferneren Ausland \u00fcberhaupt nichts anfangen.\n\nEs handelt sich aber um wichtige Dokumente, um Urkunden, in denen ein Arzt mir bescheinigt - das muss ich in manchen L\u00e4ndern bei der Einreise belegen -, dass ich gegen bestimmte Krankheiten geimpft bin. Von daher ist es wirklich ein untaugliches Beispiel.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707953,"profile_url":null,"sequence":1023,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-leikert\/archive\/214774","sequence":1024,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Katja Leikert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Katja Leikert","speaker_fp":"katja-leikert","speaker_key":"1326","speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke mal, die Frage spricht f\u00fcr sich selbst. Wenn wir uns gerade die Masernepidemie vor kurzem hier in Berlin vor Augen f\u00fchren, bin ich mir nicht sicher, ob jeder \u00fcber seinen Impfstatus auf dem Laufenden ist und ob dieses Heftchen, das so aussieht, als ob es aus den 70er-Jahren stammt, wirklich noch ein aktuelles Medium ist, um sich \u00fcber den eigenen Impfstatus zu informieren. Insofern kann ich Ihre Argumentation nicht teilen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707955,"profile_url":null,"sequence":1025,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-leikert\/archive\/214774","sequence":1026,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Katja Leikert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Katja Leikert","speaker_fp":"katja-leikert","speaker_key":"1326","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht dabei nicht nur darum, dass Dokumente in elektronischer Form vorliegen sollen, sondern es geht auch um telemedizinische Anwendungen. Sie wissen, dass wir hier auch untermotorisiert sind. Wir haben aber eine Verantwortung f\u00fcr chronisch kranke Menschen. In Brandenburg gibt es in einigen Regionen Projekte zur \u00dcberwachung von Menschen mit chronischer Herzinsuffizienz. In meiner Region, im Main-Kinzig-Kreis, gibt es so etwas nicht. Viele dieser Telemedizinprojekte, wie im Bereich Schlaganfall, zeigen einen echten Versorgungsnutzen f\u00fcr die Menschen. Die Menschen m\u00fcssen weniger oft ins Krankenhaus, es entstehen weniger Komplikationen und sogar weniger Todesf\u00e4lle. Vielleicht stimmen wir wenigstens in dem Punkt \u00fcberein, dass Telemedizin ein gro\u00dfer Segen sein kann und wir daf\u00fcr die Telematik-infrastruktur und auch die elektronische Gesundheitskarte brauchen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707957,"profile_url":null,"sequence":1027,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-leikert\/archive\/214774","sequence":1028,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Katja Leikert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Katja Leikert","speaker_fp":"katja-leikert","speaker_key":"1326","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind nur ganz wenige Beispiele daf\u00fcr, warum die Digitalisierung unseres Gesundheitswesens Sinn macht.\n\nAnnette Widmann-Mauz hat schon ausgef\u00fchrt, was der Gesetzentwurf im Detail vorsieht. Der schnelle Aufbau der Telematikinfrastruktur ist wichtig, damit es ein sicheres Netz gibt. Die Anwendungen wurden schon skizziert.\n\nDass wir uns nat\u00fcrlich noch ein paar andere Dinge vorstellen k\u00f6nnen, haben wir an unterschiedlicher Stelle schon debattiert. Ein ganz zentraler Punkt f\u00fcr uns ist das Thema Interoperabilit\u00e4t. Wir finden, dass wir viel von dem \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, was schon vorhanden ist. International etablierte Standards f\u00fcr das gesamte System verbindlich festzulegen, macht aus unserer Sicht wirklich Sinn.\n\nDaneben haben wir schon viele andere Anwendungen besprochen, vom E\u001eRezept - das ich ganz praktisch finde - \u00fcber den E-Mutterpass bis hin zu den Heften f\u00fcr die Untersuchungen der Kinder; das alles k\u00f6nnte in elektronischer Form vorliegen.\n\nGanz wichtig ist auch, dass auf der elektronischen Gesundheitskarte - ich bin Berichterstatterin f\u00fcr das Thema Organspende - auch die Organspendebereitschaft vermerkt werden kann. Dieses Thema liegt mir sehr am Herzen, und ich setze mich gerne daf\u00fcr ein.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707959,"profile_url":null,"sequence":1029,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-leikert\/archive\/214774","sequence":1030,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Katja Leikert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Katja Leikert","speaker_fp":"katja-leikert","speaker_key":"1326","speaker_party":"cducsu","text":"Daneben sind weitere Abrechnungsziffern im Bereich der telemedizinischen Anwendung wichtig. Herr Heidenblut hat das ja schon auf den Punkt gebracht.\n\nDas Herzst\u00fcck dieses ganzen E-Health-Komplexes und unserer Strategie sollte nat\u00fcrlich die elektronische Patientenakte sein, damit die Menschen einen autonomen Zugriff auf ihre Daten haben. Das ist sehr zentral und momentan noch nicht der Fall.\n\nEin weiterer wichtiger Punkt - ich m\u00f6chte das E-Health-Gesetz aber nicht \u00fcberfrachten; das ist wahrscheinlich eher etwas f\u00fcr E-Health II - ist die Versorgungsforschung. Auch wenn es um diesen Bereich geht, m\u00fcssen wir dringend - das sollten wir im n\u00e4chsten Jahr tun - \u00fcber Big Data sprechen, und wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber unterhalten, wie wir die Versorgungsforschung in Deutschland verbessern k\u00f6nnen. Es nutzt ja nichts, die ganzen Daten zu erfassen und dann keine langfristigen Studien durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Es gibt Daten, die bei den Krankenkassen lagern, und keiner kann sie verwenden. Das halte ich, ehrlich gesagt, f\u00fcr einen mittelgro\u00dfen Skandal.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707961,"profile_url":null,"sequence":1031,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-leikert\/archive\/214774","sequence":1032,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Katja Leikert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Katja Leikert","speaker_fp":"katja-leikert","speaker_key":"1326","speaker_party":"cducsu","text":"Abschlie\u00dfend - die Pr\u00e4sidentin hat mir ein Zeichen gegeben - noch ein eindringlicher Appell an die Selbstverwaltung - ich habe mit vielen Akteuren gesprochen; an manchen Stellen gibt es aber noch ein gewisses Beharrungsverm\u00f6gen -: Ich w\u00fcnsche mir, dass man sich von h\u00f6chster Stelle aus - alle, die in der Selbstverwaltung Verantwortung tragen - um das Change Management, das wir brauchen, k\u00fcmmert. Es liegt auf der Hand, welchen Nutzen die Digitalisierung in unserem Gesundheitswesen hat. Hier sind alle gefordert.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707963,"profile_url":null,"sequence":1033,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1034,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Dr. Leikert. - N\u00e4chster Redner: Dr. Edgar Franke f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707965,"profile_url":null,"sequence":1035,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":1036,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die medizinische Kommunikation - wir haben es eben mehrfach geh\u00f6rt - muss endlich in das digitale Zeitalter \u00fcberf\u00fchrt werden. Mancher Arzt zeigt mir zwar immer noch stolz seinen Zettelkasten aus Holz und sagt, das sei der beste Datenschutz, aber ich glaube, diese Form der Datenaufbewahrung sollte endlich der Vergangenheit angeh\u00f6ren.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707967,"profile_url":null,"sequence":1037,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":1038,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen vielmehr eine zentrale Infrastruktur und eine sichere und zuverl\u00e4ssige Kommunikation, und vor allen Dingen brauchen wir keine \u00c4rzte, die dar\u00fcber meckern. Ich glaube, das ist auch ganz wichtig.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707969,"profile_url":null,"sequence":1039,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":1040,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Frau Klein-Schmeink, auch wenn Ihnen das Bild der Datenautobahn nicht gef\u00e4llt,","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1041,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Das ist von gestern!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":1042,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"glaube ich schon, dass dieses Bild klarmacht, dass wir hier eine Autobahn brauchen und auch ein St\u00fcck weit, um im Bild zu bleiben, aufs Gaspedal dr\u00fccken m\u00fcssen. Wenn ich die Frau Staatssekret\u00e4rin richtig verstanden habe, dann hat sie gesagt, dass wir auf jeden Fall keine Feldwege brauchen. Auch das ist sicherlich richtig. Das werden wir mit dem E-Health-Gesetz erreichen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1043,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ich fange mal mit dem E-Bike an!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":1044,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Wir forcieren jetzt die Telematik und \u00f6ffnen sie vor allen Dingen f\u00fcr weitere Leistungserbringer. Alle Kos-tentr\u00e4ger m\u00fcssen auf die Daten zugreifen k\u00f6nnen.\n\nWir reden ja immer davon, dass wir die sektoren\u00fcbergreifende Versorgung st\u00e4rken wollen. Liebe Linken, wenn man sektoren\u00fcbergreifend zusammenarbeitet, kann man Daten erhalten, durch die die Qualit\u00e4t der Versorgung erh\u00f6ht wird. Gerade dadurch verbessern wir also die sektoren\u00fcbergreifende Versorgung. Deswegen verstehe ich eure Bedenken nicht.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707975,"profile_url":null,"sequence":1045,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":1046,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Wir haben es schon mehrmals geh\u00f6rt: Wir sind seit zehn Jahren dabei. Es ist also schon eine gewisse Zeit vergangen. Ulla Schmidt hat das Projekt ma\u00dfgeblich eingef\u00fchrt. Man darf das gar nicht so laut sagen, aber wir haben, glaube ich, schon - Frau Leikert, Sie sind die Berichterstatterin - \u00fcber 1 Milliarde Euro daf\u00fcr ausgegeben.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1047,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Das muss man schon laut sagen!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":1048,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Insofern muss es mit dem Gasgeben jetzt wirklich mal losgehen.\n\nWir haben schon verschiedene Stichworte geh\u00f6rt. Einige will ich noch einmal nennen: Notfalldaten - dadurch wird die Versorgung verbessert -, Organspendebereitschaft und sichere Kommunikation zwischen den Leistungserbringern.\n\nWir schaffen mit diesem Gesetzentwurf auch Klarheit: Wir setzen klare Fristen - das hat Herr Heidenblut schon gesagt - und sehen klare Sanktionen vor. Wenn man ein System implementieren und ihm zum Erfolg verhelfen will, dann braucht man n\u00e4mlich auch Sanktionen. Ansonsten macht jeder, was er will. Au\u00dferdem erhalten die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte Geld f\u00fcr die IT-Dienstleistungen. Ich glaube, das ist in dem Gesetzentwurf ordentlich und sachgerecht geregelt, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nDavon werden alle profitieren. Davon werden nicht nur die Patienten profitieren, sondern auch die Leistungstr\u00e4ger. Auch die Krankenkassen werden davon profitieren. Insofern kann ich die Bedenken nicht verstehen.\n\nWir d\u00fcrfen eines nicht vergessen: Die Selbstverwaltung, vor allen Dingen auch die Kassen\u00e4rzte, haben teilweise ganz bewusst Parallelstrukturen aufgebaut. Es wurde lange gestritten. Es wurde blockiert; Herr Heidenblut nickt. Es wurde die Einf\u00fchrung behindert. Was mich auch immer ge\u00e4rgert hat - da habe ich manchmal wirklich einen Hals wie eine Kobra bekommen -, war, dass der Datenschutz als ein Grund vorgeschoben wurde. Um den Datenschutz ging es aber nicht. Um was ging es? Es ging um handfeste wirtschaftliche Interessen und um Egoismen. Diese haben die Einf\u00fchrung verhindert, nichts anderes, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707979,"profile_url":null,"sequence":1049,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":1050,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Ich habe mich sehr gefreut - um auch einmal die organisierte \u00c4rzteschaft zu loben -, dass Herr Dr. Gassen, als er bei uns im Gesundheitsausschuss war, mehrfach erkl\u00e4rt hat, dass zum Beispiel auch Schnittstellen zum KV-SafeNet geschaffen werden sollen und dass wir statt der Parallelstrukturen diese neue Infrastruktur in unser System integrieren m\u00fcssen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1051,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Es hat ein bisschen l\u00e4nger gedauert, bis er diese Erkenntnis hatte!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":1052,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"\u00dcber die Zusage des KBV-Chefs Gassen habe ich mich sehr gefreut. Ich hoffe, das wird klappen. Aber ich bin sicher, dass er zu seinem Wort steht und dass wir es schaffen, ein einheitliches System zu bekommen. Wir jedenfalls schaffen jetzt die Grundlagen daf\u00fcr.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":1053,"sitzung":116,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re ein kleiner Schritt f\u00fcr die Menschen, aber ein gro\u00dfer f\u00fcr die KBV!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":1054,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte auch noch sagen: Wir sorgen daf\u00fcr, dass die Daten sicher sind. Herr Schaar, der Datenschutzbeauftragte der vorigen Bundesregierung, ein Mensch, der wirklich ganz genau hinschaut, hat immer gesagt: Die Daten sind sicher. Das ist eines der sichersten Systeme, das es in der Gematik gibt. Da m\u00fcssen wir keine Angst haben.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707985,"profile_url":null,"sequence":1055,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":1056,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte zum Schluss einen weiteren Punkt ganz kurz ansprechen; ganz kurz deshalb, weil Telemedizin bei uns schon lange ein Thema ist. Telemedizin ist gerade bei der gesundheitlichen Versorgung auf dem Land ein wichtiges Thema, das Innovationen mit sich bringt. Es f\u00fchrt letztlich zu einer Verbesserung der Versorgung, weil Patientinnen und Patienten mithilfe der Telemedizin von der Praxis aus in ihrer h\u00e4uslichen Umgebung betreut werden k\u00f6nnen. Der pers\u00f6nliche Arzt-Patienten-Kontakt ist zwar wichtig, aber manchmal geht das auf dem Land nicht. Die Technik erleichtert hier die Betreuung.\n\n\u00dcber Videokonsultationen und auch technische Assistenz f\u00fcr nicht\u00e4rztliches Personal k\u00f6nnen wir im Rahmen des Innovationsfonds sprechen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1057,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Aber das machen wir nicht heute.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":1058,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. - Im Bereich Telemedizin und auch im digitalen Bereich der Gesundheitswirtschaft d\u00fcrfen wir die Zukunft nicht verschlafen; die Gefahr besteht n\u00e4mlich. Da gibt es riesige Potenziale f\u00fcr Innovationen in der Versorgung von Patienten. Der Einsatz - Frau Pr\u00e4sidentin, mein letzter Satz - von digitaler Informationstechnologie verbessert nicht nur die Qualit\u00e4t der Versorgung, sondern sichert auch den Wirtschaftsstandort Deutschland und ist von herausragender Bedeutung. Insofern ist das ein wirklich gutes Gesetz und bringt Deutschland voran. Mit diesem Gesetz wird alles gut.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707989,"profile_url":null,"sequence":1059,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1060,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Franke. - Wir im Pr\u00e4sidium waren uns etwas unsicher. Sie haben gesagt, Sie bek\u00e4men einen Hals wie wer? Wir haben nicht verstanden, was danach kam.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":1061,"sitzung":116,"speaker":"Dr. Edgar Franke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Einen Hals wie eine Kobra!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1062,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Wir haben gedacht, wie ein Truthahn. Aber okay.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707993,"profile_url":null,"sequence":1063,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1064,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Gut, da wir haben wieder etwas gelernt: 400 000 Apps und die Sache mit dem Kobrahals. - Letzter Redner in dieser Debatte: Maik Beermann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":707995,"profile_url":null,"sequence":1065,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":1066,"sitzung":116,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":"1532","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin sehr froh, dass ich nicht nur in einer innovationsfreundlichen Partei mitarbeiten darf, sondern bei diesem Thema auch in einer innovationsfreundlichen Koalition.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1067,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6ren Sie mal! Sie waren zehn Jahre an der Macht!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":707998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":1068,"sitzung":116,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":"1532","speaker_party":"cducsu","text":"- Stopp, Frau Klein-Schmeink, auch Sie m\u00f6chte ich noch loben. - Dass auch Sie von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen sich gemeinsam mit der Koalition bei diesem entscheidend wichtigen Zukunftsthema auf den Weg gemacht haben, macht Spa\u00df. Da arbeiten wir alle gemeinsam an einer guten Sache. Vielen Dank daf\u00fcr!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":707999,"profile_url":null,"sequence":1069,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":1070,"sitzung":116,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":"1532","speaker_party":"cducsu","text":"Die Digitalisierung revolutioniert unser Leben. Die Digitalisierung revolutioniert unsere Arbeit, die Industrie und die Landwirtschaft. Aber die Digitalisierung revolutioniert auch unser Gesundheitssystem. Lieber Kollege Heidenblut, ich bin einer von denen, die eine solche App nutzen. Ich bin gestern - das habe ich mir extra aufgeschrieben - 6 583 Schritte gegangen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1071,"sitzung":116,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Das ist zu wenig!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1072,"sitzung":116,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Nur?","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":1073,"sitzung":116,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":"1532","speaker_party":"cducsu","text":"- Mehr geht immer; da bin ich bei Ihnen. Aber ich war schon darauf stolz. Woher ich das wei\u00df, ist klar: Mein Smartphone hat die Schritte mitgez\u00e4hlt und mir dann diese Info gegeben.\n\nWahrscheinlich nutzen viele von Ihnen auch solche Gesundheits-Apps oder andere Innovationen, die es mittlerweile gibt, beim Joggen oder wie auch immer. Fakt ist: Mehr als 40 Millionen Menschen in Deutschland nutzen das Internet und Apps, um sich \u00fcber das Thema Gesundheit zu informieren. Die Menschen warten f\u00f6rmlich jeden Tag auf digitale Anwendungen, die ihnen das Leben erleichtern.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf f\u00fcr sichere digitale Kommunikation und Anwendungen im Gesundheitswesen gibt aus meiner Sicht genau den richtigen Impuls. Ich danke Gesundheitsminister Gr\u00f6he und Frau Staatssekret\u00e4rin Widmann-Mauz, dass sie sich durchgesetzt und gemeinsam auf den Weg gemacht haben, einen Gesetzentwurf zum Thema Digitalisierung vorzulegen. Das ist der erste Gesetzentwurf dazu, den wir im Bundestag diskutieren. Frau Widmann-Mauz, nehmen Sie das Dankesch\u00f6n gerne mit ins Ministerium. Ich bin auf jeden Fall von dem Gesetzentwurf \u00fcberzeugt. Vielen Dank daf\u00fcr!\n\nAls ich vor ein paar Wochen ein Seniorenheim in meinem Wahlkreis in B\u00fcckeburg im Landkreis Schaumburg besucht und unter anderem \u00fcber die elektronische Gesundheitskarte und ihre zuk\u00fcnftigen Funktionen sowie die allgemeine Digitalisierung im Gesundheitswesen referiert habe - ein Thema war unter anderem das Speichern gesundheitsrelevanter Daten -, war die Frage nicht, ob das Ganze auch sicher sei. Die erste Frage der immerhin 70 bis 80 anwesenden Seniorinnen und Senioren war vielmehr: Wann wird es das denn endlich geben? So sp\u00fcrt man, dass dieses Thema auch bei einer Generation, bei der man es nicht vermutet h\u00e4tte, den Punkt erreicht hat, dass man einen Mehrwert erkennt. Man geht nicht unbedingt davon aus, dass sich gerade unsere \u00e4ltere Generation daf\u00fcr begeistert.\n\nZudem erm\u00f6glicht E-Health gerade im l\u00e4ndlichen Raum, wo auch ich herkomme, eine bessere, sicherere, optimierte und zugleich kosteneffizientere Versorgung, indem zum Beispiel dort, wo Fach\u00e4rzte fehlen, Kollegen \u00fcber Telemedizin zugeschaltet werden k\u00f6nnen.\n\nDigitale Vernetzung bedeutet aber nicht nur schnellere Kommunikation, sondern es geht auch um einen handfesten medizinischen Nutzen. Sie haben es angesprochen, Frau Widmann-Mauz: Mit jederzeit abrufbaren elektronischen Notfalldaten stehen dem Arzt in einem Notfall alle wichtigen Daten sofort zur Verf\u00fcgung. Das kann nicht nur, sondern - davon bin ich \u00fcberzeugt - wird auch Leben retten.\n\nMeines Erachtens ist es unsinnig, sich der Digitalisierung im Gesundheitswesen entgegenzustemmen. Viel besser w\u00e4re es, diesen Prozess konstruktiv und da, wo es notwendig ist, auch kritisch zu begleiten und mitzugestalten.\n\nKritisch muss ich an dieser Stelle aber anmerken, dass ich im Gesetzentwurf die elektronische Patientenakte vermisse. Ich bin kein Gesundheitspolitiker, sondern Netzpolitiker. Deswegen sei mir dieser Einwand gestattet.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1074,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein ganz heikles Projekt! Wir sollten uns nicht \u00fcberfordern!","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":1075,"sitzung":116,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":"1532","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten die n\u00e4chsten Wochen und Monate intensiv nutzen, um zu pr\u00fcfen, wie wir die elektronische Patien-tenakte noch im Gesetzentwurf implementieren k\u00f6nnen.\n\nAber ich finde es gut - Sie haben es gesagt, Frau Widmann-Mauz -, dass wir uns auf den Weg machen wollen.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708006,"profile_url":null,"sequence":1076,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":1077,"sitzung":116,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":"1532","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir uns auf den Weg machen, ist es aber entscheidend, dass die Patientinnen und Patienten ein Recht darauf bekommen, ihre Patientendaten in strukturierter und aufbereiteter elektronischer Form zu erhalten.\n\nEbenso wichtig ist aber, dass im Zuge der Fertigstellung der Telematikinfrastruktur auch ein offizielles und einheitliches Datenformat f\u00fcr die elektronische Patien-tenakte festgelegt wird. Sonst verlieren wir viel zu viel Zeit. Das ist von entscheidender Bedeutung.\n\nEine solche Anpassung w\u00fcrde im Zusammenspiel mit konkreten Regelungen f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer elektronischen Patientenakte im System der gesetzlichen Krankenversicherung unser Gesundheitssystem in ein neues digitales Zeitalter der Gesundheitsversorgung bef\u00f6rdern. Die Vorteile liegen auf der Hand: Steigerung der Effektivit\u00e4t und Qualit\u00e4t bei der Behandlung.\n\nVernetzung, Telemedizin, neue Therapien und Datenschutz: Das ist die digitale Revolution im Gesundheitswesen. Lassen Sie uns diesen Weg gemeinsam gehen.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen, dass ich mir sicher bin, dass wir in diesem Bereich noch einiges erreichen werden. Als Mitglied des Ausschusses Digitale Agenda freue ich mich aber besonders, dass ich heute als letzter Redner dieser Debatte die M\u00f6glichkeit hatte, zu dem Thema zu sprechen. Ich m\u00f6chte Ihnen zurufen: Lassen Sie uns das Gesundheitswesen gemeinsam vernetzen: jetzt und sicher!\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Ich w\u00fcnsche Ihnen allen eine erholsame und sch\u00f6pferische parlamentarische Sommerpause.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708008,"profile_url":null,"sequence":1078,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1079,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Beermann. Das w\u00fcnschen wir Ihnen auch, das Sch\u00f6pferische und das Erholsame.\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/5293 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es anderweitige Vorschl\u00e4ge dazu? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt die Tagesordnungspunkte 34 a und 34 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Pia Zimmermann, Harald Weinberg, Sabine Zimmermann (Zwickau), weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nB\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung in der Pflege - Solidarische Pflegeversicherung einf\u00fchren\n\nDrucksache 18\/5110\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit (14. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Harald Weinberg, Birgit W\u00f6llert, Sabine Zimmermann (Zwickau), weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nPrivate Krankenversicherung als Vollversicherung abschaffen - Hochwertige und effiziente Versorgung f\u00fcr alle\n\nDrucksachen 18\/4099, 18\/5354\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re und sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nDann hat die erste Rednerin das Wort, und das ist Pia Zimmermann f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":708010,"profile_url":null,"sequence":1080,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Sichere digitale Kommunikation im Gesundheitswesen","top_id":14485,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1081,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Personalmangel, Arbeitsverdichtung, Burn-out, das sind Schlagworte, die mit der Pflege in diesem Land asso-ziiert werden. Wundliegen, keine Zeit f\u00fcr Gespr\u00e4che, \u201eim Minutentakt gepflegt werden\u201c pr\u00e4gen die Erfahrungen von Menschen mit Pflegebedarf. \u00dcberlastung, ein permanentes Hin-und-her-gerissen-Sein zwischen dem eigenen Lebensentwurf sowie den Sorgen und N\u00f6ten geliebter Menschen, damit k\u00e4mpfen pflegende Angeh\u00f6rige. Dass dies Begriffe und Bilder sind, die vielen beim Thema Pflege einfallen, ist ein Armutszeugnis.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708012,"profile_url":null,"sequence":1082,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1083,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Das ist ein Armutszeugnis vor allen Dingen auch deshalb, weil es nicht sein muss, nicht angesichts der Wirtschaftskraft der Bundesrepublik.\n\nGleich werden Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, sicherlich auf die Pl\u00e4ne des Gesundheitsministeriums f\u00fcr das Pflegest\u00e4rkungsgesetz II Bezug nehmen. Dass wir die Erwartungen nicht allzu hoch stecken sollen, davor haben Sie uns schon mehrfach gewarnt. Ich m\u00f6chte hier gar nicht im Einzelnen darauf eingehen, nur so viel: Solange die Finanzierung nicht gesichert ist, bleibt zu bef\u00fcrchten, dass jede Verbesserung an der einen Stelle Verschlechterungen an einer anderen Stelle mit sich bringt; denn der Finanzbedarf ist riesig. Gleichzeitig fehlt es aber an einem - ich betone das - langfristigen Finanzierungskonzept; denn nach bisherigem Planungsstand reichen die Beitragserh\u00f6hungen nicht f\u00fcr die Finanzierung der Reformschritte aus.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1084,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Quatsch!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1085,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Statt nun aber den 2014 unsinnigerweise beschlossenen Pflegevorsorgefonds aufzul\u00f6sen, greifen Sie in die Trickkiste. Sie zapfen die R\u00fccklagen der Pflegeversicherung an. Damit er\u00f6ffnen Sie den Wahlkampf. Verbesserungen im Wahlkampfjahr 2017 finanzieren Sie aus den dringend n\u00f6tigen Reserven. Auf Dauer gesehen bedeutet das Beitragserh\u00f6hungen oder Leistungsk\u00fcrzungen an anderer Stelle, weil Sie sich nicht trauen, grunds\u00e4tzlich die Finanzarchitektur der Pflegeversicherung zu ver\u00e4ndern.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708016,"profile_url":null,"sequence":1086,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":1087,"sitzung":116,"speaker":"Heike Baehrens [SPD]","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":"1535","speaker_party":"spd","text":"Das ist ja Unsinn!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1088,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"- Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie das tun w\u00fcrden. Sie haben das in Ihrer Wahlpropaganda angek\u00fcndigt, und Sie werden das sicherlich wiederholen. Schauen wir einmal, was daraus wird.\n\nWenn unterschiedliche Gruppen nicht gegeneinander ausgespielt werden sollen - seien es Besch\u00e4ftigte gegen Menschen mit Pflegebedarf oder Menschen mit unterschiedlichen Pflegebedarfen gegeneinander -, dann m\u00fcssen wir die Pflegeversicherung auf ein langfristig stabiles finanzielles Fundament stellen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708019,"profile_url":null,"sequence":1089,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1090,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr uns als Fraktion Die Linke ist klar: Ein solches Fundament kann nur durch die solidarische Weiterentwicklung der Pflegeversicherung geschaffen werden. Klar ist n\u00e4mlich auch: Gute Pflege kostet Geld; sie gibt es nicht zum Nulltarif. Gute Pflege ist ein Menschenrecht, und der Zugang zu einer qualitativ hochwertigen und umfassenden pflegerischen Versorgung darf nicht Kostenkalk\u00fclen untergeordnet werden.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708021,"profile_url":null,"sequence":1091,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1092,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Der entscheidende Punkt ist, wer den finanziellen Aufwand tr\u00e4gt und wie die Lasten verteilt werden. Hier vertreten meine Fraktion und ich eine ganz klare Position. Die Kosten m\u00fcssen gerecht verteilt werden.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1093,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Richtig! Machen wir auch!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1094,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft, alle zahlen denselben Beitrag auf ihr gesamtes Einkommen, unabh\u00e4ngig davon, ob es aus L\u00f6hnen, Unternehmensgewinnen oder Kapitalertr\u00e4gen bezogen wird.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708025,"profile_url":null,"sequence":1095,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1096,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Das steht bei mir schon in der Rede!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1097,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"- Mechthild, ich freue mich, wenn du da mitgehst.\n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen die Arbeitgeber endlich auch in der Pflege in die Pflicht genommen werden; denn von einer parit\u00e4tischen Finanzierung kann hier wohl niemand mehr reden. Niemand soll aus der Verantwortung entlassen werden, weder durch eine Beitragsbemessungsgrenze, die gerade die h\u00f6chsten Einkommen entlastet, noch durch eine Privatversicherung.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708028,"profile_url":null,"sequence":1098,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1099,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Langfristig gef\u00e4hrdet die Existenz der privaten Pflegeversicherung die Finanzierung der sozialen Pflegeversicherung; denn sie entzieht dem Solidarsystem dauerhaft die Beitr\u00e4ge von Gutverdienenden, gleichzeitig sind ihre Ausgaben aber viel geringer. Die Ausgaben der sozialen Pflegeversicherung sind pro Versichertem j\u00e4hrlich fast viermal so hoch wie die der privaten Pflegeversicherung.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1100,"sitzung":116,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Reichtum h\u00e4lt gesund!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1101,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Die Mitglieder der privaten Pflegeversicherung sind im Schnitt deutlich j\u00fcnger und verdienen besser als die Mitglieder der sozialen Pflegeversicherung. W\u00e4hrend die private Pflegeversicherung mit ihren R\u00fccklagen von rund 25 Milliarden Euro - das muss man sich einmal vorstellen - etwa 32 Jahre lang die Ausgaben f\u00fcr die Pflege decken kann, reichen die Verm\u00f6gensr\u00fccklagen der sozialen Pflegeversicherung gerade einmal ein Quartal lang. Das ist gegen\u00fcber den fast 70 Millionen Versicherten in der sozialen Pflegeversicherung zutiefst ungerecht. Hier muss umverteilt werden, solidarisch und gerecht.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708032,"profile_url":null,"sequence":1102,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1103,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Einbeziehen!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1104,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Mit dem entsprechenden politischen Willen ist das alles relativ unkompliziert machbar. Dadurch, dass beide Versicherungen identisch ausgestattet sind, haben wir faktisch fast eine Versicherung f\u00fcr alle. Wir, die Linke, wollen einen Schritt nach vorne gehen, hin zur solidarischen Pflegeversicherung. Ich fordere Sie auf: Gehen Sie diesen Schritt mit uns.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708035,"profile_url":null,"sequence":1105,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1106,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Eine unabh\u00e4ngige Studie hat ergeben, dass der Beitragssatz der Pflegeversicherung trotz Ausgleich des -Realwertverlusts und einer sofortigen Erh\u00f6hung der Sachleistungen um 25 Prozent langfristig deutlich unter 2 Prozent gehalten werden kann, also unterhalb des derzeitigen Niveaus. Das schafft die Voraussetzung daf\u00fcr, dass alle nach ihren individuellen Bed\u00fcrfnissen versorgt werden k\u00f6nnen.\n\nF\u00fcr die Besch\u00e4ftigten lie\u00dfen sich faire Arbeitsbedingungen und gute L\u00f6hne verwirklichen. Eine tarifgerechte Verg\u00fctung der Pflegefachkr\u00e4fte und die Refinanzierung von Tariferh\u00f6hungen w\u00e4ren in einer B\u00fcrgerversicherung m\u00f6glich.\n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, mit unserem Antrag stellen wir Ihnen die Frage, was Ihnen w\u00fcrdevolle Pflege wert ist.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1107,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Viel!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1108,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Ich fordere Sie auf: Entt\u00e4uschen Sie die Menschen mit Pflegebedarf, ihre Angeh\u00f6rigen und die Besch\u00e4ftigten nicht. Gehen Sie diesen Weg mit uns.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708039,"profile_url":null,"sequence":1109,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1110,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollegin Zimmermann. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Thomas Stritzl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":708041,"profile_url":null,"sequence":1111,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1112,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1113,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Er hat eine App!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1114,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, ein Handy.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708045,"profile_url":null,"sequence":1115,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1116,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Zimmermann, ich h\u00e4tte eigentlich erwartet, dass Sie auch etwas zu dem Thema Ihres Fraktionsantrags sagen, wonach Sie die private Krankenversicherung als Vollversicherung abschaffen wollen. Das haben Sie in Ihrem Beitrag leider nicht erw\u00e4hnt. Trotzdem haben Sie den Antrag gestellt. Es kann sein, dass das schlechte Gewissen einen gewissen Schatten vorauswirft.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1117,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Auf gar keinen Fall!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1118,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"- Doch; denn der Antrag auf Abschaffung der privaten Krankenversicherung als Vollversicherung, den Sie eingereicht haben, ist im Grunde zun\u00e4chst einmal ein Evergreen aus roter Feder.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1119,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Richtig! Wir werden ihn auch wiederholen!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1120,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"- Genau. - Er macht deutlich, dass es die Linke trotz jahrelanger Agitation gegen das Bestehen der PKV immer noch nicht hinbekommen hat, selbst einen eigenen Gesetzentwurf vorzulegen. Ich muss sagen: Das finde ich erstaunlich. Sie fordern die Bundesregierung auf, Ihre Arbeit zu machen. Machen Sie die einmal selber.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708051,"profile_url":null,"sequence":1121,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1122,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr ist sie doch da! Wir helfen auch gern dabei mit! Kein Problem!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1123,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Warum machen Sie das nicht? Ich werfe Ihnen keine bewusste Unt\u00e4tigkeit vor, aber das ist Ausdruck dessen, dass Sie selbst nicht wissen, wie Sie das rechtlich einwandfrei hinbekommen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1124,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie doch einmal inhaltlich etwas!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1125,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Woher wollen Sie das denn wissen?","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1126,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist n\u00e4mlich genau der Punkt. Es gibt seit Jahren schwerste - Ihnen bekannte - verfassungsrechtliche Bedenken. Jetzt sollen andere Ihren Job machen, damit Sie den Offenbarungseid nicht zu leisten brauchen. Das kommt mit uns nicht infrage.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708057,"profile_url":null,"sequence":1127,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1128,"sitzung":116,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Wenn wir etwas schreiben, lehnen Sie es ab, selbst wenn wir schreiben: Die Sonne scheint!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1129,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"- Die Sonne scheint heute. Das h\u00e4tten Sie hineinschreiben k\u00f6nnen. Dann w\u00e4re mehr Wahrheit in Ihrem Antrag gewesen als jetzt.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1130,"sitzung":116,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Den h\u00e4tten Sie abgelehnt!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1131,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"- Den h\u00e4tten wir nicht abgelehnt.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708062,"profile_url":null,"sequence":1132,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1133,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist doch ganz einfach: Wenn die Sonne scheint und lacht, dann hat\u2019s die CDU gemacht.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708064,"profile_url":null,"sequence":1134,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708065,"profile_url":null,"sequence":1135,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708066,"profile_url":null,"sequence":1136,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1137,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Erlauben Sie Zwischenbemerkungen von den restlichen Fraktionen hier im Haus?","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":708068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1138,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Lieber nicht! Es brennt! Das geht auch ins Gehirn!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1139,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Jederzeit. Das tut ja der Wahrheit keinen Abbruch.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708070,"profile_url":null,"sequence":1140,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Edgar Franke [SPD]","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1141,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"- Das muss nun gerade ein Nordhesse sagen.\n\nWie gesagt, einerseits scheuen Sie den Arbeitsaufwand, selber einen rechtlich einwandfreien Gesetzentwurf zu erarbeiten. Sie haben nat\u00fcrlich auch nicht vor, zu sagen, welche Nebenwirkungen dieses rote Medikament wirklich h\u00e4tte.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1142,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Das Medikament ist gr\u00fcn!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1143,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir uns doch einmal gemeinsam an, was auf den Beipackzetteln zur Patienteninformation stehen m\u00fcsste, sollte es tats\u00e4chlich zugelassen und verordnet werden. Was w\u00e4ren das f\u00fcr Warnhinweise?\n\nErstens: Verlust von bis zu 100 000 Arbeitspl\u00e4tzen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1144,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Was ist das denn f\u00fcr eine Rede?","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1145,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"- Frau Klein-Schmeink, Sie k\u00f6nnen doch die Gelegenheit nutzen und sich einmal die Stellungnahmen von Verdi anschauen oder aber auch lesen, was die Hans-B\u00f6ckler-Stiftung dazu schreibt; dann werden Sie diese Zahlen wiederfinden.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1146,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Selber Denken hilft auch!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1147,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Sie kommen ja nicht von mir. Dass Sie sich meinen Rat nicht zumuten wollen - bitte! Aber den Rat von unabh\u00e4ngigen Experten sollten Sie vielleicht in Betracht ziehen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1148,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Die Leute k\u00f6nnen wir gut an anderer Stelle gebrauchen!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1149,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens: Milliardenverluste bei den \u00c4rztehonoraren.\n\nDrittens: negative volkswirtschaftliche Effekte, und zwar nur negative volkswirtschaftliche Effekte. Das sagt das Rheinisch-Westf\u00e4lische Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung. Wenn man ferner Herrn Montgomery, der ganz bestimmt nicht jahrelang unserer Partei angeh\u00f6rt hat, glauben d\u00fcrfte, dann ist es eine Mogelpackung mit Turbolader f\u00fcr eine Zweiklassenmedizin.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708080,"profile_url":null,"sequence":1150,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1151,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Der will selbst Privathonorare nehmen!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1152,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, auch der Deutsche Facharztverband bef\u00fcrchtet eine \u00fcberbordende Zweiklassenmedizin, getrieben durch den Mix von Einheitsversicherung auf der einen Seite und teuren Zusatzversicherungen auf der anderen Seite. Genau so wollen Sie es von der Linken ja auch; denn es hei\u00dft in Ihrem Antrag - Zitat -:\n\nDie PKV wird auf Zusatzversicherungen f\u00fcr medizinisch nicht notwendige Leistungen beschr\u00e4nkt.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1153,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Da kennt die sich auch am besten aus!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1154,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Aufforderung, ein Wollen der besonderen Art, wenn ich es einmal so sagen darf. Einerseits w\u00fcrde die Umsetzung dieses Vorschlags die Gefahr bergen, der Treiber einer Zweiklassenmedizin zu werden. Andererseits ist die Forderung der Linken so gew\u00e4hlt, dass man berechtigte Zweifel haben muss, was eigentlich wirklich gewollt ist. Denn wird es \u00fcberhaupt einen Versicherungsmarkt f\u00fcr medizinisch nicht notwendige Leistungen geben k\u00f6nnen? Wer bestimmt berechenbar und belastbar, was medizinisch nicht notwendig ist?","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708085,"profile_url":null,"sequence":1155,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1156,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Sie kennen sich mit der GKV aber schlecht aus, Herr Stritzl!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1157,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"- Na ja, ich schaue mir das ja an bei den Linken. - Ja, Frau Klein-Schmeink, gerne. Wissen Sie, dass die private Krankenversicherung im Wesentlichen die Heilpraktiker bezahlt, nicht die gesetzliche? Halten Sie das nun f\u00fcr medizinisch notwendig oder nicht? Sagen Sie es. Sie haben ja gleich die Chance dazu. Nur das Ausweichen ins Konkrete hilft da weiter.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":1158,"sitzung":116,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Wir arbeiten daran und haben die Forderung, dass das evidenzbasiert sein muss!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1159,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Viertens: Auf welcher Rechtsgrundlage und auf welchem Gesellschafts- bzw. Menschenbild fu\u00dft eigentlich die Anmutung, selbstbestimmt lebenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vorzuschreiben, was sie an Risiko wo versichern wollen?","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708090,"profile_url":null,"sequence":1160,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1161,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Kommen Sie einmal zur Sache! Das ist unertr\u00e4glich!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1162,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Was ist das f\u00fcr ein Menschenbild? Was wollen Sie als Linke also wirklich? Nutzen Sie heute die Gelegenheit, den Menschen in diesem Lande reinen Wein einzuschenken, zumal Sie noch einen Fraktionsvorsitzenden haben, der zumindest in seinen \u00f6ffentlichen Reden immer von der Wahrheit schw\u00e4rmt.\n\nUnter II. d) des Antrags der Linken steht ferner - Zitat -:\n\nDen Besch\u00e4ftigten der PKV ist ein \u00dcbergang in neue notwendig werdende Stellen in der GKV zu gew\u00e4hrleisten. Die Qualifikation ist sicherzustellen.\n\nDies ist eine Passage, welche man den betreffenden Betriebsr\u00e4ten zun\u00e4chst einmal zur Lekt\u00fcre anempfehlen sollte. Offensichtlich wei\u00df auch die Linke, dass mit ihrer Initiative f\u00fcr die Abschaffung des dualen Systems Arbeitspl\u00e4tze in erheblichem Umfang und auf allen Ebenen zerst\u00f6rt w\u00fcrden. Die bis zu 100 000 Arbeitspl\u00e4tze - diese Zahl beruht auf wissenschaftlich erhobenen Daten -, welche gem\u00e4\u00df der Linken in die GKV-Obhut zu \u00fcberf\u00fchren w\u00e4ren, w\u00fcrden f\u00fcr das System der gesetzlichen Krankenversicherung, welches sich bekanntlich um B\u00fcrokratieabbau und sozialvertr\u00e4glichen Personalabbau bem\u00fcht, eine milliardenschwere zus\u00e4tzliche j\u00e4hrliche Last bedeuten. Die Antragsteller d\u00fcrften wissen, dass die GKV dies nicht wird leisten k\u00f6nnen. Die \u00dcbernahmegarantie der Linken f\u00fcr die Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen der PKV ist also bestenfalls sogenannte wei\u00dfe Salbe, in jedem Fall jedoch, aus meiner Sicht, eine Verh\u00f6hnung der berechtigten Existenzsorgen der Besch\u00e4ftigten und ihrer Familien.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1163,"sitzung":116,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Als ob Sie sich daf\u00fcr einsetzen!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1164,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"- Wir m\u00fcssen uns ja daf\u00fcr einsetzen, weil Sie sie ja bedrohen.\n\nWozu das alles? Wenn es zutreffend ist, dass bei den Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion das politische Interesse die Wahrnehmung steuert,","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1165,"sitzung":116,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Bei Ihnen nicht, nein?","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1166,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"dann haben Sie selbst die Antwort auf die berechtigte Frage \u201eWozu dies alles?\u201c, in Ihrem Antrag gegeben:\n\nDie PKV ist gesamtgesellschaftlich unzweckm\u00e4\u00dfig und sch\u00e4dlich.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1167,"sitzung":116,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Genau so ist es!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1168,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Das muss man sich einmal auf der Zunge zergehen lassen. Ich bin, ehrlich gesagt, etwas zusammengezuckt, als ich dieses Wording las. Ich hatte gehofft, wir w\u00e4ren gemeinsam ein St\u00fcck weiter.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1169,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Auch wenn Sie uns die Sonne schenken: Kommen Sie zum Schluss!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":708100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1170,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, selbstverst\u00e4ndlich folge ich Ihrem Rat, muss meine Rede dann abk\u00fcrzen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708101,"profile_url":null,"sequence":1171,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1172,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Das ist mehr als ein Rat.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":708103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1173,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich im Ergebnis sagen: Ein System der dualen Krankenversicherung, das sich national und international bew\u00e4hrt hat, das das leistungsf\u00e4higste im internationalen Vergleich ist, soweit wir es wissen - -","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1174,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Das ist international aber nicht gut unterwegs! Gucken Sie sich das mal in den skandinavischen L\u00e4ndern an!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1175,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"- Gucken Sie mal in die skandinavischen L\u00e4nder! Wenn Sie gute Verbindungen zur Provinzialverwaltung in Schweden haben, dann bekommen Sie dort vielleicht eine Operation. Das ist die dortige Genehmigungssituation.\n\nDie Versorgungsvielfalt, die Versorgungssicherheit, die Versorgungsqualit\u00e4t sind im dualen System herausragend. Die \u00fcberwiegende Mehrheit der Deutschen st\u00fctzt dieses System.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708106,"profile_url":null,"sequence":1176,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":1177,"sitzung":116,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen von uns nicht verlangen, dass wir diesen guten Weg verlassen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708108,"profile_url":null,"sequence":1178,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1179,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Stritzl. - N\u00e4chste Rednerin: Elisabeth Scharfenberg f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":708110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1180,"sitzung":116,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin! Herr Laumann! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern ein Dankesch\u00f6n an die Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion sagen. Es ist gut, dass wir vor der Sommerpause noch einmal die Gelegenheit haben, \u00fcber die Pflege zu reden. Es geht nicht darum, bem\u00fcht Bilder \u00fcber Beipackzettel im Bereich der Pflegeversicherung zu finden oder Slapstickeinlagen \u00fcber den Einfluss der CDU aufs Wetter zu bringen. Das macht die CDU manchmal, aber ansonsten: negativ im Bereich des Klimawandels, Herr Stritzl.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708111,"profile_url":null,"sequence":1181,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1182,"sitzung":116,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber die Pflege haben wir in den letzten Monaten viel \u00f6fter debattiert, als wir das sonst gewohnt sind, und doch ist unter dem Strich noch viel zu wenig dar\u00fcber gesagt worden. Das Thema Pflege kann gar nicht genug Raum einnehmen. Kaum ein anderes Thema geht so tief in jede Familie hinein wie dieses Thema. Pflege betrifft jeden und jede von uns, fr\u00fcher oder auch sp\u00e4ter.\n\nDie schwarz-rote Koalition ist durchaus umtriebig in der Pflegepolitik. Da ist einiges passiert. Aber es ist noch kein Wert an sich, viel Papier vorzulegen. Viele kleine, durchaus auch gute Ma\u00dfnahmen sind am Ende des Tages eben nicht der gro\u00dfe Wurf.\n\nNeben den vielen kleinen Schritten gab es nat\u00fcrlich auch Unsinn, und zwar gro\u00dfen Unsinn.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1183,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Verkehrte Relation!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1184,"sitzung":116,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Ich meine damit zum Beispiel den v\u00f6llig nutzlosen und immens teuren Pflegevorsorgefonds.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708115,"profile_url":null,"sequence":1185,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1186,"sitzung":116,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Alle hier, auch Sie, die Koalition, wissen ganz genau, dass dieser Fonds nichts bringt. Der Fonds bindet viel Geld. Sie horten 1,2 Milliarden Euro pro Jahr. Diese 1,2 Milliarden Euro pro Jahr br\u00e4uchten wir dringend bei der Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs. Wir br\u00e4uchten sie f\u00fcr die Pflege jetzt.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708117,"profile_url":null,"sequence":1187,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1188,"sitzung":116,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Und er kommt, der Fonds. Liebe SPD, maximaler kann man sich nicht von seinem Wahlversprechen einer solidarischen und nachhaltigen B\u00fcrgerversicherung entfernen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708119,"profile_url":null,"sequence":1189,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1190,"sitzung":116,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen mehr Geld f\u00fcr eine bessere Pflege in die Hand nehmen. Das ist gut. Das ist richtig. Herr Laumann, einer Ihrer Lieblingsspr\u00fcche ist: \u201eGeld pflegt nicht.\u201c - Damit haben Sie durchaus recht. Mehr Geld allein macht auch noch keine bessere Pflege. Wir werden sehr genau hinschauen, was am Ende dabei herauskommt. Wir werden auch sehr genau hinschauen, ob das Geld da ankommt, wo es hingeh\u00f6rt.\n\nGenau schauen wir auch bei den Pflegenoten hin. Ein uns\u00e4gliches Theater der Koalition!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1191,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Ist das auch in den Antr\u00e4gen von den Linken?","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1192,"sitzung":116,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Da frage ich mich, ob Sie wirklich eine bessere Pflege wollen. Sie belohnen bessere Dokumentation, und Sie mogeln sich immer wieder an den zentralen Fragen vorbei.\n\nDamit komme ich wieder zum Antrag der Linksfraktion.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1193,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Super!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1194,"sitzung":116,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Wer so viel Geld f\u00fcr Pflege in die Hand nehmen will, wie Sie das von der Koalition vorhaben, der sollte auch erkl\u00e4ren, wie er das auf Dauer finanzieren will. Dazu h\u00f6ren wir von Ihnen nichts. Der Pflegevorsorgefonds ist jedenfalls keine L\u00f6sung. Das wissen wir, und das wissen auch Sie, insbesondere die SPD.\n\nDer Antrag der Linksfraktion legt den Finger genau zur richtigen Zeit in die Wunde. Ich sage ganz offen: Wir teilen nicht alle Forderungen in diesem Antrag. Ich finde, dass eine Vollkostenversicherung viele Fragen mit sich bringt. Ganz so einfach ist es nicht.\n\nUnsere Gesellschaft wird \u00e4lter, wir werden \u00e4lter. Die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen nimmt zu. Da liegt es doch auf der Hand: Eine gute Pflege wird mehr Geld kosten. Und das k\u00f6nnen wir nur als Gemeinschaft stemmen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708125,"profile_url":null,"sequence":1195,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1196,"sitzung":116,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Deswegen ist es nicht die richtige L\u00f6sung, weiterhin zwei Versicherungssysteme parallel laufen zu lassen. Zurzeit haben sich gut 10 Prozent der Bev\u00f6lkerung - die Mitglieder der privaten Pflege- und Krankenversicherung - einfach so aus der Solidarit\u00e4t, aus der Solidarit\u00e4t mit den Schw\u00e4chsten verabschiedet. Das ist unfair und ungerecht und kommt am Ende des Tages uns alle teuer zu stehen. Deswegen ist die Forderung nach einer solidarischen Pflegeb\u00fcrgerversicherung v\u00f6llig richtig.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708127,"profile_url":null,"sequence":1197,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1198,"sitzung":116,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen sich in einem System an der Finanzierung der Pflege beteiligen. Alle Einkunftsarten, nat\u00fcrlich auch Kapitalverm\u00f6gen, m\u00fcssen mit einbezogen werden. Das ist gerecht und nachhaltig. Dazu gibt es keine \u00fcberzeugende Alternative.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708129,"profile_url":null,"sequence":1199,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1200,"sitzung":116,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Wie Sie derzeit Pflegepolitik machen, gerade in Bezug auf die Finanzierung, das ist und bleibt unverantwortlich. Alle hier wollen den neuen Pflegebegriff, und alle hier wissen, dass man daf\u00fcr viel Geld in die Hand nehmen muss.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1201,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Das tun wir!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1202,"sitzung":116,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Sie aber geben das Geld heute aus und sagen nicht, wo es morgen herkommen soll. Sie hinterlassen unbezahlte Rechnungen. Nutzen Sie die Zeit f\u00fcr eine ordentliche, nachhaltige und wirklich gerechte Finanzierung!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708133,"profile_url":null,"sequence":1203,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1204,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, liebe Elisabeth Scharfenberg, und auch Danke f\u00fcr die Punktlandung, auf die Sekunde. Schauen wir mal, wie es weitergeht. - Mechthild Rawert von der SPD ist die n\u00e4chste Rednerin.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":708135,"profile_url":null,"sequence":1205,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1206,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Ich nehme zun\u00e4chst Bezug auf die Rede von Frau Zimmermann. Auch ich habe den Worten Taten folgen lassen. Ich stehe an der Seite der Pflegenden. Ich war in Stra\u00dfburg die Nummer 29 299 und habe von dort aus f\u00fcr die Interessen der Pflegenden in Krankenh\u00e4usern bei der Protestaktion \u201e162000 f\u00fcr 162000\u201c gestreikt.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708137,"profile_url":null,"sequence":1207,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":1208,"sitzung":116,"speaker":"Rudolf Henke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Wie kann denn eine Bundestagsabgeordnete streiken?","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1209,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Zum Thema Pflegeversicherung. Die B\u00fcrgerversicherung ist eine ursozialdemokratische Forderung. Sie war es, sie ist es, und sie wird es bleiben, sowohl f\u00fcr die Pflege- als auch f\u00fcr die Krankenversicherung.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708140,"profile_url":null,"sequence":1210,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1211,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Sie waren nur im Wahlkampf daf\u00fcr!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1212,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Wir haben das in vielen Wahlk\u00e4mpfen \u00fcberzeugend dargestellt und werden dies auch in Zukunft tun.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1213,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen das zwischen den Wahlk\u00e4mpfen auch machen!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1214,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Wir werden nicht m\u00fcde, uns diesem Thema intensiv zuzuwenden; denn wir stehen f\u00fcr mehr soziale Gerechtigkeit und Nachhaltigkeit in den sozialen Sicherungssystemen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708145,"profile_url":null,"sequence":1215,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1216,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Zu Ihrem Antrag. Sie haben die Einbeziehung der Privaten in die soziale B\u00fcrgerversicherung gefordert. Ja, auch wir wollen auf Dauer gesehen die private Pflegeversicherung in die Solidarit\u00e4t einbeziehen; denn es ist ungerecht, wenn sich gerade die Gutverdienenden, die J\u00fcngeren aus der Solidarit\u00e4t verabschieden. Es hei\u00dft: Die Pflegeversicherung folgt der Krankenversicherung. Daher gibt es in der Pflegeversicherung die Aufteilung. Aber wir sind der Meinung, es muss wie im Bereich der Krankenversicherung eine B\u00fcrgerversicherung Pflege geben.\n\nSie haben in Ihrem Antrag den Pflegevorsorgefonds angesprochen. Der Pflegevorsorgefonds ist ein Dorn im Auge der SPD; das ist bekannt. Ich erhebe f\u00fcr uns auch nicht den Anspruch auf das Urheberrecht. Er wird nicht ausreichen, um zuk\u00fcnftige Beitragssatzsteigerungen abzufedern. Au\u00dferdem bin ich davon \u00fcberzeugt, dass er demografisch nicht nachhaltig ist. Ja, schade, ich h\u00e4tte dieses Geld gerne in andere Bereiche investiert, zum Beispiel in die Bek\u00e4mpfung des Fachkr\u00e4ftemangels.\n\nZum Thema \u201ePflege-Bahr\u201c - ich gehe jetzt einzelne Punkte des Antrags durch -: Wir wollen eine Umlage-finanzierung. Wir halten herzlich wenig von einem kapitalgedeckten System \u00e0 la \u201ePflege-Bahr\u201c. Ich sage hier nichts Neues; das haben wir auch in der Vergangenheit immer deutlich gemacht. Aber die Bev\u00f6lkerung hat schon selbst entschieden. Aus den gro\u00dfen Konzeptionen und Planungen der Vorg\u00e4ngerregierung ist nichts geworden; denn - das hat man ja schon bei der Haushaltsberatung f\u00fcr dieses Jahr gemerkt - letztendlich ist nur ein Drittel der vorgesehenen Bezuschussungsmittel eingesetzt worden.\n\nThema \u201esolidarische Finanzierung\u201c. Ja, wir wollen eine solidarische Finanzierung, bei der jede B\u00fcrgerin, -jeder B\u00fcrger nach individueller Leistungsf\u00e4higkeit -einzahlt. Wir wollen keine einseitige Belastung der -Erwerbseinkommen. Wir wollen auch weitere Einkommensarten einbeziehen.\n\nThema \u201eparit\u00e4tische Finanzierung\u201c. Ja, wir sind f\u00fcr eine parit\u00e4tische Finanzierung. Als Berlinerin, die sowieso darunter leidet, dass wir so wenige Feiertage haben, h\u00e4tte ich auch nichts gegen eine Ausweitung von Feiertagen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":1217,"sitzung":116,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen Sie nach Bayern ziehen!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1218,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Thema Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff. An dieser Stelle kommt nat\u00fcrlich der Antrag der Linken ein wenig sp\u00e4t; denn mittlerweile liegt ja l\u00e4ngst der Referentenentwurf f\u00fcr das Pflegest\u00e4rkungsgesetz II vor. Die Forderung in diese Richtung ist also wirklich ein wenig \u00fcberholt. In dem Fall sage ich jetzt einmal: Nachlesen, wie viel Gutes schon im Referentenentwurf zum PSG II steht. Zum Vorwurf, wir w\u00fcrden nichts f\u00fcr die Pflege tun, muss ich sagen: Wir machen sehr viel im Interesse der Pflegebed\u00fcrftigen, der pflegenden Angeh\u00f6rigen und auch der Pflegefachkr\u00e4fte; das hat die Gro\u00dfe Koalition wirklich gezeigt.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708149,"profile_url":null,"sequence":1219,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1220,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kollegen, ich diskutiere immer gerne mit allen \u00fcber die B\u00fcrgerversicherung; denn wir stehen als Sozialdemokratie f\u00fcr eine gerechte und nachhaltige Entwicklung der sozialen Sicherungssysteme. Eines ist ja klar: Es ist richtig, immer wieder auf die zu erwartende Ausgabenentwicklung im Sozialversicherungsbereich zu schauen. Es ist richtig, die demografische und soziale Entwicklung im Auge zu behalten, sowohl die wachsende Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen als auch die Entwicklung hinsichtlich der Schweregrade. Aber ich sage noch eines: Das betrifft auch die Inanspruchnahme professioneller Dienste, die im Vergleich zu dem, was die Familien erhalten, die derzeit das Pflegegeld in Anspruch nehmen, teurer sind. Das gewandelte Rollenverst\u00e4ndnis innerhalb der Familien wird dazu f\u00fchren, dass es zu einer weiteren Verschiebung zugunsten der professionellen Dienste kommen wird. Auch das gilt es langfristig, dauerhaft, nachhaltig und vor allen Dingen solidarisch zu finanzieren. Die soziale B\u00fcrgerversicherung steht also f\u00fcr eine nachhaltige Pflegepolitik. Wir fangen selbstverst\u00e4ndlich aber jetzt, in dieser Koalition, schon einmal mit den Taten an - insofern machen wir auch nicht zu wenig - und sorgen selbstverst\u00e4ndlich auch noch f\u00fcr die nachhaltige Finanzierung in der Zukunft. Eines ist klar: Die SPD bleibt am Ball.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708151,"profile_url":null,"sequence":1221,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1222,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Mechthild Rawert. - Bez\u00fcglich Feiertagen empfehle ich Augsburg; denn wir haben die meisten.\n\nN\u00e4chster Redner - auch aus einem sonnenreichen Land, wo nicht nur die CSU f\u00fcr die Sonne zust\u00e4ndig ist -: Erich Irlstorfer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":708153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1223,"sitzung":116,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Bei einer so sonnigen Pr\u00e4sidentin macht es einfach eine Freude, hier zu reden; das muss man einmal ganz klar sagen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708154,"profile_url":null,"sequence":1224,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1225,"sitzung":116,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir besprechen heute die beiden Antr\u00e4ge der Fraktion Die Linke \u201eB\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung in der Pflege - Solidarische Pflegeversicherung einf\u00fchren\u201c sowie \u201ePrivate Krankenversicherung als Vollversicherung abschaffen - Hochwertige und effiziente Versorgung f\u00fcr alle\u201c. Das sind sch\u00f6ne Titel; das muss ich zugeben.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708156,"profile_url":null,"sequence":1226,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1227,"sitzung":116,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Aber das war es dann auch schon.\n\nFrau Rawert, Sie haben mich geradezu f\u00f6rmlich he-rausgefordert,","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1228,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Ja! Super!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1229,"sitzung":116,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Ihnen hier einen Satz zu sagen: Sie haben viele richtige Dinge gesagt, aber Ihren Standpunkt zur B\u00fcrgerversicherung kann ich nicht teilen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1230,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Ihrer ist nur anders!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1231,"sitzung":116,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur eins sagen: Etwas, was in meinen Augen v\u00f6llig falsch ist, wird nicht dadurch besser, dass man es immer wieder vorschl\u00e4gt. Seien Sie der Union dankbar, dass wir in diesem Punkt so standhaft sind.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708162,"profile_url":null,"sequence":1232,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1233,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Wir sind st\u00e4rker!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1234,"sitzung":116,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Die Aufgabe der Kranken- und Pflegeversicherung ist es, die bestm\u00f6gliche medizinische und pflegerische Versorgung f\u00fcr die Menschen in unserem Land zu gew\u00e4hrleisten und zugleich die Kosten unseres Gesundheitswesens in irgendeiner Form zu bew\u00e4ltigen. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen: Unter dem Gesichtspunkt des demografischen Wandels und des stetigen Fortschritts in der Medizin und Forschung ist das mit Sicherheit keine leichte Aufgabe. Die B\u00fcrgerversicherung bietet f\u00fcr diese Herausforderungen einer Krankenversicherung in meinen Augen keine befriedigenden L\u00f6sungsans\u00e4tze. Der bestehende Mix aus PKV und GKV hat sich bestens bew\u00e4hrt und ist als System der Vollversicherung auch tauglich.\n\nMan muss sich vor Augen f\u00fchren, was sich hinter dem Begriff der B\u00fcrgerversicherung verbirgt. Es handelt sich um eine ausnahmslose und umfassende Zwangsmitgliedschaft,","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708165,"profile_url":null,"sequence":1235,"sitzung":116,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1236,"sitzung":116,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"die mit der Einschr\u00e4nkung der pers\u00f6nlichen Wahlfreiheit verbunden ist, die uns immer wichtig ist. Eine solche B\u00fcrgerversicherung w\u00fcrde in der Konsequenz zu weniger Selbstbestimmung f\u00fcr den einzelnen B\u00fcrger f\u00fchren, sie h\u00e4tte eingeschr\u00e4nkte Leistungen, weniger Wettbewerb im Krankenkassensystem - den wollen wir auch - und damit letztlich auch keine Nachhaltigkeit zur Folge.\n\nGerne k\u00f6nnen wir \u00fcber Parteigrenzen hinweg \u00fcber notwendige Reformen der gesetzlichen Krankenversicherung diskutieren. Es ist in meinen Augen nicht nur legitim, sondern es ist auch notwendig, dass wir dar\u00fcber diskutieren. In diesem Zusammenhang jedoch nur auf das Modell einer B\u00fcrgerversicherung als Alternative zu verweisen, liebe Linke, zeugt in meinen Augen nicht von einem konstruktiven Beitrag zu einem System, das sich in seinen Grundfesten bew\u00e4hrt hat. \u00c4hnliches gilt auch f\u00fcr die Pflegeversicherung.\n\nDie B\u00fcrgerversicherung ist auch aus gesamtvolkswirtschaftlicher Sicht nicht unbedenklich und f\u00fchrt nicht zu mehr sozialer Gerechtigkeit; denn in der B\u00fcrgerversicherung f\u00e4nde keine Gleichbehandlung der verschiedenen Einkommensarten statt. Die Einnahmen von Selbstst\u00e4ndigen w\u00fcrden um bestimmte Ausgaben verringert. Vollst\u00e4ndig erfasst und mit Beitr\u00e4gen belegt w\u00fcrden in der B\u00fcrgerversicherung also weiterhin nur L\u00f6hne, Geh\u00e4lter und Renten. Die B\u00fcrgerversicherung w\u00fcrde die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Arbeitnehmer und Rentner nicht in nennenswertem Umfang senken. Die B\u00fcrgerversicherung w\u00fcrde also vor allem die Bezieher mittlerer Einkommen belasten.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708167,"profile_url":null,"sequence":1237,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1238,"sitzung":116,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Verbesserungen in der sozialen Pflegeversicherung wiederum werden nicht durch eine Zusammenf\u00fchrung mit der privaten Pflegeversicherung erfolgen, sondern nur durch konsequente Reformen, wie sie von der derzeitigen Koalition aus CDU, CSU und SPD angegangen werden.\n\nDurch das Erste Pflegest\u00e4rkungsgesetz hat die schwarz-rote Koalition bereits zum 1. Januar 2015 die Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen sp\u00fcrbar ausgeweitet. Mit dem Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz sollen noch in dieser Wahlperiode der neue Bed\u00fcrftigkeitsbegriff und ein neues Begutachtungsverfahren eingef\u00fchrt werden. Dadurch werden vor allem Menschen mit psychischen Erkrankungen und Menschen mit der Volkskrankheit Demenz bessergestellt. Weiterhin geht die aktuelle Bundesregierung die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Neuordnung des Pflege-T\u00dcV sowie eine Reform der Pflegeberufe an.\n\nMeine verehrten Damen und Herren, ich w\u00fcrde mir von der Opposition einen konstruktiven Beitrag zu dieser gr\u00f6\u00dften Reform der sozialen Pflegeversicherung seit ihrer Einf\u00fchrung vor 20 Jahren w\u00fcnschen statt ideologisch gef\u00fchrter Debatten.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708169,"profile_url":null,"sequence":1239,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1240,"sitzung":116,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, zum Schluss ein Hinweis: Ideologie hilft uns hier nicht weiter,","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":1241,"sitzung":116,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1242,"sitzung":116,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"wenn es darum geht, Verbesserungen f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen, deren Angeh\u00f6rige und auch f\u00fcr das Pflegepersonal herbeizuf\u00fchren und die soziale Pflegeversicherung - das ist sehr wichtig - demografiefest zu machen und somit auch zukunftsf\u00e4hig.\n\nIch kann nur sagen: Die Antr\u00e4ge der Fraktion Die Linke sind daher nicht zielf\u00fchrend und aus unserer Sicht abzulehnen.\n\nIhnen allen w\u00fcnsche ich einen sch\u00f6nen Sommer, frei nach dem Motto von Karl Valentin: \u201eGar nicht krank ist auch nicht gesund.\u201c\n\nIn diesem Sinne: danke sch\u00f6n.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708173,"profile_url":null,"sequence":1243,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1244,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vergelts Gott, Erich Irlstorfer. - N\u00e4chste Rednerin: Heike Baehrens f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":708175,"profile_url":null,"sequence":1245,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":1246,"sitzung":116,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":"1535","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Was erwarten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von unserem Gesundheitssystem? Sie wollen die Gewissheit haben, dass sie, wenn sie krank werden, an ihrem Wohnort die bestm\u00f6gliche medizinische und pflegerische Versorgung bekommen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1247,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Fernseher anmachen!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":1248,"sitzung":116,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":"1535","speaker_party":"spd","text":"Sie wollen vor allem auch, dass es dabei gerecht zugeht. Diese Intentionen, die auch in Ihren Antr\u00e4gen zum Ausdruck kommen, teilen wir. Politik, die diese Intentionen in die Tat umsetzt, gestalten wir. Darum haben wir mit den gro\u00dfen Gesetzesvorhaben in dieser Legislaturperiode wichtige Schritte gemacht, die f\u00fcr mehr Patientenorientierung und f\u00fcr eine gute Versorgung vor Ort sorgen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708179,"profile_url":null,"sequence":1249,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":1250,"sitzung":116,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":"1535","speaker_party":"spd","text":"Ich nenne hier nur das Pflegest\u00e4rkungsgesetz I oder die gerade erst in den letzten beiden Sitzungswochen verabschiedeten Gesetze, das Gesetz zur St\u00e4rkung der Versorgung in der gesetzlichen Krankenversicherung und vor allem auch das Pr\u00e4ventionsgesetz.\n\nEiniges, was unser bestehendes System gerechter macht, ist also schon auf dem Weg. Die Terminservicestellen werden kommen. Sie bieten die Chance, dass jede und jeder zeitnah einen Termin beim Facharzt erh\u00e4lt, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob er oder sie privat oder gesetzlich krankenversichert ist.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708181,"profile_url":null,"sequence":1251,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1252,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Das w\u00fcsste ich aber!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":1253,"sitzung":116,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":"1535","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr mehr Gerechtigkeit soll auch sorgen, dass die \u00e4rztliche Bedarfsplanung auf aktuellen Stand gebracht wird. Die neuen Regelungen f\u00fcr die Zu- und Niederlassung von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten sollen dazu beitragen, dass l\u00e4ndliche Regionen nicht abgeh\u00e4ngt werden.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708184,"profile_url":null,"sequence":1254,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Sabine Dittmar [SPD]","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":1255,"sitzung":116,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":"1535","speaker_party":"spd","text":"Darum ist es sachgerecht, Arztsitze in \u00fcberversorgten Regionen zuk\u00fcnftig unter bestimmten, eng gefassten Voraussetzungen nicht nachzubesetzen. Und wir setzen bewusst positive Anreize, indem wir die M\u00f6glichkeit schaffen, beispielsweise medizinische Versorgungszen-tren zu gr\u00fcnden, in denen nicht nur Facharztgruppen, sondern auch Haus\u00e4rzte in modernen, flexiblen Arbeitsmodellen zusammenarbeiten k\u00f6nnen.\n\nEines ist klar: Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten wollen eine gesundheitliche Versorgung, die gerecht ist, die allen B\u00fcrgern einen gleichen Zugang zu medizinischen Leistungen und zur Pflege erm\u00f6glicht. Wir wollen keine Zweiklassenmedizin und keine Zweiklassenpflege.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708186,"profile_url":null,"sequence":1256,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":1257,"sitzung":116,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":"1535","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen gleiche Gesundheitschancen f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und gleiche Teilhabe aller am medizinischen Fortschritt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, Sie wollen uns mit Ihren Antr\u00e4gen immer wieder einmal aus der Koalitionssolidarit\u00e4t herauslocken. Wenn das aber einmal Erfolg haben soll, dann m\u00fcssen Ihre Antr\u00e4ge etwas mehr Substanz bekommen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1258,"sitzung":116,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Ach, wir machen die dann zu dritt!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":1259,"sitzung":116,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":"1535","speaker_party":"spd","text":"Sie wollen alle Privatversicherten in Deutschland ab einem Stichtag X in der GKV versichern. Dabei wissen Sie genauso gut wie wir, dass es erhebliche verfassungsrechtliche Bedenken gibt, die private Krankenversicherung als Vollversicherung g\u00e4nzlich abzuschaffen","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708190,"profile_url":null,"sequence":1260,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":1261,"sitzung":116,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":"1535","speaker_party":"spd","text":"und nur noch auf die Funktion einer Zusatzversicherung zu reduzieren.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708192,"profile_url":null,"sequence":1262,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Pia Zimmermann [DIE LINKE]","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":1263,"sitzung":116,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":"1535","speaker_party":"spd","text":"Mit solch weitreichenden Forderungen werden wir Sozialdemokraten jedenfalls die heute privat versicherten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht verschrecken.\n\nVielmehr wissen wir: Die B\u00fcrgerversicherung als \u00fcberzeugendes Konzept zur Weiterentwicklung der gesetzlichen Krankenversicherung wird der privaten Krankenversicherung langfristig \u00fcberlegen sein. Darum setzen wir an dieser Stelle auf Wettbewerb und nicht auf Zwangsmitgliedschaft, wie Sie, Herr Irlstorfer, es gerade dargestellt haben. Wir sehen ja heute schon, dass die private Krankenversicherung alter Pr\u00e4gung an Attraktivit\u00e4t verliert. Viele Versicherte sind angesichts steigender Beitr\u00e4ge \u00fcberfordert. Viele Privatversicherte, insbesondere chronisch kranke Menschen, m\u00fcssen mit Leistungsbegrenzungen zurechtkommen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1264,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Jawohl!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":1265,"sitzung":116,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":"1535","speaker_party":"spd","text":"Nicht zuletzt sind gerade \u00e4ltere Privatversicherte und noch viel mehr Privatversicherte mit Beihilfeberechtigung mit den aufw\u00e4ndigen Antrags- und Abrechnungsverfahren v\u00f6llig \u00fcberfordert.\n\nDie B\u00fcrgerversicherung wird kommen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Sie wird kommen, sobald eine Mehrheit der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler die Schwachpunkte der PKV erkennt.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708196,"profile_url":null,"sequence":1266,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":1267,"sitzung":116,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":"1535","speaker_party":"spd","text":"Wir werden die entsprechende \u00dcberzeugungsarbeit bis zur n\u00e4chsten Bundestagswahl fortsetzen.\n\nWir als SPD werden den Weg f\u00fcr eine solidarische Lastenverteilung in unserem Gesundheitssystem und f\u00fcr eine gerechte B\u00fcrgerversicherung in unserem Land bereiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708198,"profile_url":null,"sequence":1268,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1269,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Heike Baehrens. - Der letzte Redner in dieser Debatte und am heutigen Tag - schauen wir einmal, f\u00fcr wie lange - ist Erwin R\u00fcddel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":708200,"profile_url":null,"sequence":1270,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1271,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Aber nur begrenzt!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1272,"sitzung":116,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Begriff \u201eB\u00fcrgerversicherung\u201c ist mehrfach gefallen. Ich glaube, es gibt sehr unterschiedliche Fantasien dar\u00fcber, wie die B\u00fcrgerversicherung ausgestaltet werden soll. Ein schl\u00fcssiges Konzept ist mir noch nicht vorgelegt worden,","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1273,"sitzung":116,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Wir geben Ihnen das mal aus dem letzten Wahlkampf!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1274,"sitzung":116,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"zumindest keines, das uns \u00fcberzeugt hat. Deshalb hat die B\u00fcrgerversicherung mit keinem Wort Eingang in den Koalitionsvertrag gefunden, und trotzdem machen gerade wir sehr erfolgreiche Gesundheitspolitik.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708205,"profile_url":null,"sequence":1275,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1276,"sitzung":116,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Vorredner, Thomas Stritzl und Erich Irlstorfer, haben sehr eindrucksvoll dargestellt, dass gerade die Dualit\u00e4t in unserem System die St\u00e4rke unseres Systems ist.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708207,"profile_url":null,"sequence":1277,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1278,"sitzung":116,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben es bei dem Antrag der Linken mit dem Aufguss eines Antrages zu tun, \u00fcber den wir schon letztes Jahr im April diskutiert haben.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1279,"sitzung":116,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"N\u00e4chstes Jahr wieder!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1280,"sitzung":116,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Damals ging es um die Abschaffung der privaten Zusatzversicherung.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1281,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Wie beim Mindestlohn! Wir werden einfach nicht m\u00fcde!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1282,"sitzung":116,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt geht es um die Abschaffung der gesamten privaten Pflegeversicherung. Beide Male war die Botschaft: Leute, macht euch keine Gedanken \u00fcber die Zukunft. Der Staat wird alles richten.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1283,"sitzung":116,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Da geht die Fantasie mit Ihnen durch!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1284,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Herr R\u00fcddel, Sie h\u00e4tten den Antrag mal lesen sollen! Das w\u00e4re besser gewesen! Es geht nicht um staatliche Finanzierung! Es geht um eine solidarische B\u00fcrgerversicherung!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1285,"sitzung":116,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Jedweder Eigenverantwortung, jedweder Eigeninitiative und jedweder Eigenvorsorge wird eine Absage erteilt. Die Fraktion Die Linke sch\u00fcttet ihr F\u00fcllhorn \u00fcber uns aus, verk\u00fcndet die Abschaffung der Teilkaskodeckung und verspricht nichts Geringeres als die Vollfinanzierung der Pflegekosten. Die Frage bleibt: Wer soll das bezahlen? Wie hoch werden die Belastungen durch Abgaben und Steuern f\u00fcr die arbeitende Mittelschicht und die Unternehmen in unserem Lande sein?","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1286,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Steht alles drin!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1287,"sitzung":116,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Der vorliegende Antrag ist ein geradezu klassisches Beispiel f\u00fcr politischen Populismus.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":1288,"sitzung":116,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Oh! Das w\u00fcrden Sie nie machen!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1289,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Jetzt geht das wieder los!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1290,"sitzung":116,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Was mich am meisten ge\u00e4rgert hat: W\u00e4hrend die Koalition in dieser Legislaturperiode sehr ernsthaft und unter Einsatz zus\u00e4tzlicher milliardenschwerer Mittel erfolgreich an einer umfassenden Runderneuerung der Pflegeversicherung arbeitet, f\u00e4llt der Linksfraktion nichts Besseres ein, als den Menschen Wunderdinge vorzugaukeln und Wolkenkuckucksheime im pflegepolitischen Schlaraffenland zu propagieren.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1291,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Quatsch!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":1292,"sitzung":116,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Lebendige Bildersprache bei der CDU\/CSU!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1293,"sitzung":116,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Emp\u00f6ren kann man sich \u00fcber die Behauptung in dem Antrag - ich zitiere -: Durch die Gro\u00dfe Koalition werden die Umsetzung des neuen Pflegebegriffs und die damit einhergehenden Leistungserweiterungen weiter verz\u00f6gert. - Man k\u00f6nnte \u00fcber diese Formulierung schon ein bisschen b\u00f6se sein.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1294,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Sie erweitern den Kreis der Berechtigten und finanzieren das nicht!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1295,"sitzung":116,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Das Gegenteil ist n\u00e4mlich der Fall: Es ist diese Koalition, die den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff in die Agenda aufgenommen und stringent umgesetzt hat.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1296,"sitzung":116,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Auf dem Papier!","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1297,"sitzung":116,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist diese Koalition, die zus\u00e4tzlich 5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr eine bessere Versorgung von Demenzkranken mobilisiert. Es ist diese Koalition, die Menschen mit kognitiven und somatischen Einschr\u00e4nkungen erstmals gleichstellt und damit eine gro\u00dfe Gerechtigkeitsl\u00fccke schlie\u00dft. Und es ist diese Koalition, die die umfassendste Leistungsverbesserung in der Pflegeversicherung seit 20 Jahren realisiert - f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen, ihre Angeh\u00f6rigen und die Mitarbeiter in der Pflege.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708228,"profile_url":null,"sequence":1298,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1299,"sitzung":116,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Wir halten unser Versprechen: Die Pflege wird nachhaltig gest\u00e4rkt. Zusammen mit dem Ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz ergibt sich mit dem Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz eine wirklich runde Sache. In Zukunft wird es passgenaue Einstufungen geben. Die Minutenpflege wird entfallen. F\u00fcr bereits pflegebed\u00fcrftige Menschen gibt es Bestandsschutz. Kein Pflegebed\u00fcrftiger muss sich Sorgen machen, k\u00fcnftig schlechter eingestuft zu werden. Wir senken den Schl\u00fcssel f\u00fcr Betreuungskr\u00e4fte. Wir bauen die Kurzzeit- und Verhinderungspflege, die Tages- und Nachtpflege aus. Wir reduzieren \u00fcberfl\u00fcssige B\u00fcrokratie; denn Pflege muss am Bett ankommen.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708230,"profile_url":null,"sequence":1300,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":1301,"sitzung":116,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen ein neues Pflegeberufegesetz. Wir brauchen Anreize, um deutlich mehr Menschen f\u00fcr die Pflegeberufe zu mobilisieren. Daran konstruktiv mitzuwirken, dazu laden wir auch die Fraktion der Linken ein. Mit allen unseren Ma\u00dfnahmen schaffen wir eine grundlegende Erweiterung und Verbesserung der gesetzlichen Pflegeleistungen, und das kommt bei den Menschen an.\n\nIch w\u00fcnsche allen einen sonnigen Sommer.","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":708232,"profile_url":null,"sequence":1302,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":708233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1303,"sitzung":116,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege R\u00fcddel. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/5110 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Sie sind damit einverstanden. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit zum Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201ePrivate Krankenversicherung als Vollversicherung abschaffen - Hochwertige und effiziente Versorgung f\u00fcr alle\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/5354, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/4099 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist angenommen. Zugestimmt haben CDU\/CSU und SPD, dagegen gestimmt hat die Linke, und enthalten hat sich B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nWir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung angekommen.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich w\u00fcnsche all unseren Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen, ohne die das, was wir tun, \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich w\u00e4re,","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":708234,"profile_url":null,"sequence":1304,"sitzung":116,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 34 Private Kranken- und Pflegeversicherung","top_id":14486,"type":"poi","wahlperiode":18}]