[{"id":662420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zu unserer 117. Plenarsitzung. Die heutige Sitzung habe ich gem\u00e4\u00df Artikel 39 Absatz 3 des Grundgesetzes einberufen, und ich gehe davon aus, dass Sie mit der vorgesehenen Tagesordnung f\u00fcr die heutige Sitzung einverstanden sind.\n\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, m\u00f6chte ich Ihnen mitteilen, dass der Kollege Dr. Carsten Sieling mit Ablauf des 16. Juli 2015 auf die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag verzichtet hat. F\u00fcr ihn ist die Kollegin Sarah Ryglewski nachger\u00fcckt, die ich im Namen des Hauses begr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte und der ich eine gute Zusammenarbeit w\u00fcnsche.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662421,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte Sie bitten, sich von Ihren Pl\u00e4tzen zu erheben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662423,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden erheben sich","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":4,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte G\u00e4ste! Die Nachricht vom pl\u00f6tzlichen Tod Philipp Mi\u00dffelders hat uns tief getroffen. V\u00f6llig unabsehbar wurde Philipp Mi\u00dffelder aus einem kurzen Leben gerissen, das von fr\u00fcher Jugend an ein Leben mit der Politik war. 1993 trat er als damals 14-J\u00e4hriger in die Junge Union und 1995 in die CDU ein. Er war von 1998 bis 2000 Bundesvorsitzender der Sch\u00fcler Union. Seit dem Jahr 2000 geh\u00f6rte er auch dem Bundesvorstand der CDU an. Im Oktober 2002 wurde er zum Bundesvorsitzenden der Jungen Union gew\u00e4hlt, der er bis 2014 blieb, l\u00e4nger als irgendeiner seiner Vorg\u00e4nger. Von 2008 bis 2014 geh\u00f6rte er als bislang j\u00fcngstes Mitglied dem Pr\u00e4sidium der CDU Deutschlands an.\n\nVor fast genau zehn Jahren zog Philipp Mi\u00dffelder erstmals in den Deutschen Bundestag ein. Er arbeitete zun\u00e4chst im Umweltausschuss, dann im Wirtschaftsausschuss, seit 2009 im Ausschuss f\u00fcr ausw\u00e4rtige Angelegenheiten. Mitte Juni dieses Jahres, vor wenigen Wochen, hielt er als au\u00dfenpolitischer Sprecher der CDU\/CSU-Fraktion hier im Plenum des Bundestages seine 121. Rede - mit 35 Jahren. Unter den jungen Kollegen war er l\u00e4ngst der erfahrenste. Es gibt kaum jemanden in der Geschichte des Bundestages, der in so jungen Jahren ohne ein Amt in der Exekutive ein so dichtes Netz an politischen Kontakten aufgebaut hat, im Westen wie im Osten, in den Vereinigten Staaten wie in Russland.\n\nMeine Arbeit in dieser Funktion als au\u00dfenpolitischer Sprecher der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion\n\n- so hat er es selbst auf seiner Homepage geschrieben -\n\nist dem Ziel gewidmet, dass immer mehr Menschen ihr Leben in Freiheit, Demokratie, Gleichheit, Rechtsstaatlichkeit und unter Wahrung der Menschenrechte leben k\u00f6nnen.\n\nSein besonderes Anliegen waren die deutsch-israelischen Beziehungen; er z\u00e4hlte, das zeigen die W\u00fcrdigungen des israelischen Premiers wie die des Botschafters, zu den engen Freunden Israels.\n\nDer jungen Generation eine Stimme in der Politik zu geben, war Philipp Mi\u00dffelder besonders wichtig. Dieser Einsatz schuf freundschaftliche Verbindungen \u00fcber Parteigrenzen hinweg. Und wenn ihn sein beachtlicher politischer Instinkt gelegentlich im Stich lie\u00df, hatte er eine erstaunliche Begabung, neue Br\u00fccken zu bauen, pers\u00f6nliches Vertrauen zu stiften oder wiederherzustellen.\n\n\u201eDie Scheu vor Verantwortung ist eine Krankheit unserer Zeit\u201c, hat Otto von Bismarck f\u00fcr die damalige Zeit vermutet. Philipp Mi\u00dffelder hatte diese Scheu nicht. Weil er fr\u00fch Verantwortung \u00fcbernahm, gelang ihm fr\u00fcher als anderen, in der Politik Einfluss zu nehmen. Nun ist Philipp Mi\u00dffelder fr\u00fch, viel zu fr\u00fch gestorben. Der Deutsche Bundestag verliert mit ihm einen engagierten und respektierten Parlamentarier, viele von uns, auch ich pers\u00f6nlich, einen guten Freund. Er wird uns fehlen, und wir werden ihm ein ehrendes Andenken bewahren.\n\nUnsere Gedanken sind bei seiner Frau und seinen beiden kleinen Kindern. Ihnen und allen Angeh\u00f6rigen spreche ich im Namen des ganzen Hauses unsere Anteilnahme aus.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662425,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden nehmen wieder Platz","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":6,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Tagesordnungspunkte 1 a und 1 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags des Bundesministeriums der Finanzen\n\nStabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands\n\nhier: Einholung eines zustimmenden Beschlusses des Deutschen Bundestages nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 1 des ESM-Finanzierungsgesetzes (ESMFinG), der Hellenischen Republik nach Artikel 13 Absatz 2 des ESM-Vertrages grunds\u00e4tzlich Stabilit\u00e4tshilfe in Form eines ESM-Darlehens zu gew\u00e4hren; Verwendung der SMP-Mittel 2014 zur Absicherung einer Br\u00fcckenfinanzierung\n\nDrucksache 18\/5590\n\nb)\tBeratung des Antrags der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nBeschluss des Deutschen Bundestages nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 1 des ESM-Finanzierungsgesetzes (ESMFinG); Verwendung der SMP-Mittel 2014 zur Absicherung einer Br\u00fcckenfinanzierung\n\nDrucksache 18\/5595 \ufffd\n\nZu dem Antrag des Bundesministeriums der Finanzen liegen ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke sowie zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen vor. \u00dcber den Antrag des Bundesministeriums der Finanzen, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen sowie einen Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen. Wir werden also drei namentliche Abstimmungen zum Abschluss dieser Debatte haben.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 185 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst der Bundeskanzlerin, Frau Dr. Angela Merkel, der ich zugleich pers\u00f6nlich und auch im Namen des Hauses herzlich zu ihrem heutigen Geburtstag gratulieren m\u00f6chte.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662427,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":8,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Alle guten W\u00fcnsche f\u00fcr das neue Lebensjahr und weiterhin eine gute, gl\u00fcckliche Hand bei der Bew\u00e4ltigung der Herausforderungen unseres Landes und der besonderen Verantwortung, die wir ganz offenkundig auch in Europa haben. - Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662429,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":10,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Es liegen Tage hinter Europa, die an Dramatik kaum noch zu \u00fcberbieten sind - nicht nur wegen der schier endlosen Beratungen in der Euro-Gruppe der Finanzminister und beim Euro-Gipfel der Staats- und Regierungschefs am letzten Wochenende, wie ich sie in dieser Form auch noch nicht erlebt habe. Aber diese Tage sind nat\u00fcrlich vor allem f\u00fcr das Land, um das so viele unserer Gedanken und Beratungen kreisen, an Dramatik nicht zu \u00fcberbieten: f\u00fcr Griechenland. Stellen wir uns nur f\u00fcr einen Moment vor, was es bedeuten w\u00fcrde, wenn bei uns zu Hause in Deutschland Rentnerinnen und Rentner verzweifelt vor geschlossenen Banken Schlange stehen und darauf warten w\u00fcrden, 120 Euro Rente pro Woche ausgezahlt zu bekommen. Dann bekommen wir vielleicht eine Ahnung davon, wie dramatisch die Situation in Griechenland ist, wie viel f\u00fcr dieses Land wie auch f\u00fcr Europa auf dem Spiel stand, als die Staats- und Regierungschefs der 19 Mitglieder der Euro-Zone am vergangenen Sonntag zu einem Sondergipfel zusammenkamen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bevor wir das Ergebnis dieses Euro-Gipfels bewerten, m\u00fcssen wir uns die Ausgangslage noch einmal in Erinnerung rufen. Am 25. Januar dieses Jahres w\u00e4hlte das griechische Volk eine neue Regierung unter F\u00fchrung der mit Abstand st\u00e4rksten Partei Syriza mit Ministerpr\u00e4sident Alexis -Tsipras an der Spitze. Er hatte die Wahl im Wesentlichen mit zwei Wahlversprechen gewonnen: erstens mit dem Versprechen, den bisherigen europ\u00e4ischen Ansatz von Solidarit\u00e4t und Eigenverantwortung zur \u00dcberwindung der europ\u00e4ischen Staatsschuldenkrise zu beenden,","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662431,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":117,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662432,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Quatsch!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":13,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"zweitens mit dem Versprechen, dass sein Land Mitglied der Euro-Zone bleiben solle und werde.\n\nEs war offensichtlich, dass diese beiden Wahlversprechen in einem gewissen Widerspruch zueinander standen. Es war deshalb auch genau dieser Widerspruch, der den Kern aller Diskussionen in den folgenden Monaten bilden sollte - bis Montagmorgen. Die neue Regierung traf Anfang des Jahres auf 18 weitere Regierungen in der Euro-Gruppe, allesamt ebenfalls demokratisch gew\u00e4hlt, mit zum Teil v\u00f6llig gegens\u00e4tzlichen Wahlversprechen und politischen Grund\u00fcberzeugungen, aber mit einem gemeinsamen Bem\u00fchen: M\u00f6gen die politischen Unterschiede auch noch so gro\u00df sein, wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Griechenland Mitglied der Euro-Zone bleiben kann; denn der Euro ist weit mehr als eine W\u00e4hrung, er steht wie keine zweite europ\u00e4ische Entscheidung f\u00fcr die Idee der europ\u00e4ischen Einigung. Daf\u00fcr, dass Europa eine Schicksalsgemeinschaft ist und sich als Rechts- und Verantwortungsgemeinschaft \u00fcber Parteigrenzen hinweg auszeichnet, daf\u00fcr steht gerade auch der Euro.\n\nDamit das aber gelingt, brauchen wir zweierlei. Zum einen gilt: Pacta sunt servanda. Das hei\u00dft, wenn europ\u00e4ische Vertr\u00e4ge ihre G\u00fcltigkeit verlieren sollen, geschieht das durch einstimmig vorgenommene Vertrags\u00e4nderungen und Ratifizierungsverfahren. Es geschieht nicht, indem Einzelne aufgrund nationaler Wahlen diese Vertr\u00e4ge einfach f\u00fcr null und nichtig erkl\u00e4ren k\u00f6nnen; denn wir sind eine Rechtsgemeinschaft.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662434,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":15,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Zum anderen braucht Europa die F\u00e4higkeit zum Kompromiss genauso wie der Mensch die Luft zum Atmen; denn wir sind eine Verantwortungsgemeinschaft.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662436,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":117,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ja!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":17,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Im konkreten Fall hei\u00dft das: Enormen Eigenanstrengungen Griechenlands steht eine enorme europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t gegen\u00fcber.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662438,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":19,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Die weitere Geschichte ist schnell erz\u00e4hlt: Am 20. Februar entschied die Euro-Gruppe, die Laufzeit des zweiten EFSF-Programms bis zum 30. Juni zu verl\u00e4ngern. Die Zeit bis dahin sollte zum erfolgreichen Abschluss des Programms genutzt werden. Das scheiterte. Stattdessen haben wir erlebt, dass Griechenland die Verhandlungen hier\u00fcber einseitig beendet hat, dass es seinen Verpflichtungen nicht nachgekommen ist, die Zahlungen an den IWF fristgerecht zu leisten, dass das zweite Hilfsprogramm am 30. Juni ausgelaufen ist, dass damit allen Vorschl\u00e4gen, die sich auf den erfolgreichen Abschluss dieses Programms bezogen, die Grundlage entzogen war, dass Griechenland f\u00fcr den 5. Juli ein Referendum \u00fcber diese nicht mehr vorhandenen Vorschl\u00e4ge angesetzt hatte und die griechische Regierung daf\u00fcr warb, dabei mit Nein zu stimmen, und dass das griechische Volk dieser Empfehlung seiner Regierung mehr als deutlich mit 61 Prozent folgte.\n\nMeine Damen und Herren, es ist offenkundig: Das Ergebnis war ein Scherbenhaufen. Mit ihm war zwischen Griechenland und den anderen Mitgliedern in der Euro-Gruppe die wichtigste W\u00e4hrung des Miteinanders, auch des Miteinanders von Staaten, verloren gegangen: Verl\u00e4sslichkeit und in der Konsequenz Vertrauen. Jetzt stellte sich nur noch die Frage: Ist das irreparabel? Wichtiger noch: Was k\u00f6nnen wir tun? Drei M\u00f6glichkeiten standen zur Wahl:\n\nErstens. Wir biegen unsere Vertr\u00e4ge und Regeln so weit, bis sie nichts mehr wert sind. Das w\u00e4re der Fall gewesen, wenn wir den Weg, den wir seit 2010 beharrlich verfolgen, einfach freigemacht h\u00e4tten, wenn wir ihn verlassen h\u00e4tten","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662440,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":117,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Habt ihr doch!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":21,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"und an seine Stelle die Schulden- und Transferunion setzen w\u00fcrden - v\u00f6llig egal, ob die europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge einen Schuldenschnitt, einen Haircut, verbieten oder nicht, v\u00f6llig egal auch, was uns die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts auftr\u00e4gt. Ein solches Vorgehen w\u00e4re das Ende der Rechtsgemeinschaft Europa, und es ist deshalb mit uns nicht zu machen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662442,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":23,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Zweitens. Wir geben auf und unternehmen nicht noch einen letzten Versuch, die Differenzen mit Griechenland zu \u00fcberwinden, sondern wir sehen zu, bis das Land gleichsam ausblutet, die Menschen nicht mehr an ihr Geld kommen. Chaos und Gewalt k\u00f6nnten die Folgen sein. Ein solches Vorgehen w\u00e4re das Ende der Verantwortungsgemeinschaft Europa. Es ist mit uns nicht zu machen. Es ist im \u00dcbrigen von der gesamten Bundesregierung genau so gesehen worden: Das ist mit uns nicht zu machen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662444,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662445,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":117,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ach nee!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":26,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Dieser Weg ist im \u00dcbrigen klar zu unterscheiden von dem Weg einer sogenannten Auszeit, die man \u00fcberhaupt nicht gegen Griechenland entscheiden kann, sondern nur mit Griechenland und im \u00dcbrigen allen 18 anderen Mitgliedern. Beides war nicht der Fall: Weder waren alle 18 anderen dazu bereit, noch war Griechenland dazu bereit. Deshalb war dieser Weg nicht gangbar.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662447,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662448,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":29,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Drittens. Wir unternehmen einen letzten Versuch, in harten, z\u00e4hen Beratungen herauszufinden, ob nicht doch noch gemeinsam in der Euro-Gruppe mit allen 19 Mitgliedern - trotz aller R\u00fcckschl\u00e4ge der letzten sechs Monate und trotz aller mehr als berechtigten Skepsis - die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen werden k\u00f6nnen, dem inzwischen gestellten Antrag des Landes f\u00fcr ein Hilfsprogramm unter dem Dach des ESM zu entsprechen, und zwar nicht um jeden Preis, sondern auf der Grundlage und im Rahmen der europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge wie auch des damit untrennbar verbundenen Konzepts von nationaler Eigenverantwortung und europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t. F\u00fcr diesen Weg hat sich die Bundesregierung entschieden. Es war das Bem\u00fchen, das uns angetrieben hat, gemeinsam mit Griechenland einen Weg aus der Sackgasse zu finden.\n\nMeine Damen und Herren, es kann \u00fcberhaupt kein Zweifel bestehen: Das Ergebnis von Montagfr\u00fch ist hart. Zun\u00e4chst einmal ist es hart f\u00fcr die Menschen in Griechenland.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662450,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":117,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":31,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"So richtig es ist, dass die neue griechische Regierung bis zu ihrer Wahl vor sechs Monaten keine Verantwortung f\u00fcr die Misere ihres Landes tr\u00e4gt, so richtig ist aber auch, dass es jeder Beschreibung spottet, was seither kaputtgemacht wurde.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662452,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":33,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Konnte Griechenland nach \u00fcbereinstimmender Prognose aller noch im vergangenen Herbst deutliches Wachstum f\u00fcr dieses Jahr erwarten, so ist es jetzt das Gegenteil, was wir lesen und was wohl auch eintreten wird. Hatte sich nicht nur in Spanien, Portugal und Irland durch harte Reformprogramme die Lage entscheidend verbessert, sondern in ersten hoffnungsvollen Ans\u00e4tzen auch in Griechenland","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":34,"sitzung":117,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ha, ha, ha!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":35,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"- im \u00dcbrigen ein Beleg gegen die immer wiederkehrende Behauptung, es sei sowieso sinnlos gewesen, auch in Griechenland auf den Erfolg unserer Hilfsprogramme zu setzen -, so liegt dort jetzt leider wirklich vieles sehr danieder.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662456,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":117,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Was f\u00fcr ein Hilfsprogramm?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":37,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Das Ergebnis von Montag fr\u00fch ist aber auch hart f\u00fcr die anderen 18 Mitglieder der Euro-Zone. 86 Milliarden Euro - das ist die Summe, die derzeit im Raum steht, zus\u00e4tzlich zu den schon gegebenen Krediten -, das ist eine nie gekannte europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t; davon bin ich zutiefst \u00fcberzeugt.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662458,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":39,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Ihr stehen aber auch nie gekannte Rahmenbedingungen, nie gekannte Eigenleistungen, die an ein Programmland gestellt werden, gegen\u00fcber: strukturelle Reformen in sehr vielen Bereichen - bei der Rente, im Steuersystem, bei den Produktm\u00e4rkten, bei der Verwaltung; die feste Aussage aller Teilnehmer der Euro-Zone, dass es einen Haircut im System des Euro nicht geben kann; die Einrichtung eines Privatisierungsfonds, der zu gro\u00dfen Teilen auch zur R\u00fcckzahlung von Schulden verwendet werden soll; und - auch das ist in dieser Form einmalig, aber nach den Erfahrungen der vergangenen sechs Monate unverzichtbar - sehr strenge \u00dcberpr\u00fcfungsvereinbarungen. Denn wir wissen: Zusagen sind das eine, Taten das andere; deshalb sind \u00dcberpr\u00fcfungen und Kontrollen n\u00f6tig. Es reichen blo\u00dfe Absichtserkl\u00e4rungen nicht. Darauf werden wir auch bei der Ausgestaltung der Verhandlungen achten.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662460,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":41,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Griechenland musste Vorleistungen erbringen, bevor wir heute \u00fcber die Aufnahme von Verhandlungen \u00fcber ein ESM-Programm beraten und entscheiden k\u00f6nnen, und Griechenland hat diese Vorleistungen erbracht. Das griechische Parlament hat vorgestern - im \u00dcbrigen mit beeindruckender Mehrheit - vier Reformgesetze verabschiedet: zum Mehrwertsteuersystem, zum Rentensystem, zur Statistikbeh\u00f6rde, zur Umsetzung des Fiskalvertrages. Au\u00dferdem hat das griechische Parlament die Gesamteinigung vom letzten Wochenende angenommen; dies haben die drei Institutionen und die Euro-Gruppe best\u00e4tigt. Griechenland musste seine Bereitschaft erkl\u00e4ren, wieder eng mit den drei Institutionen zusammenzuarbeiten, und Griechenland hat auch seine Bereitschaft erkl\u00e4rt, nach Auslaufen des IWF-Programms im Fr\u00fchjahr 2016 den IWF wieder im Programm dabeizuhaben, sowohl bei der \u00dcberwachung als auch bei der finanziellen Beteiligung.\n\nMeine Damen und Herren, damit komme ich zu meiner Bewertung und Schlussfolgerung. Erst einmal m\u00f6chte ich dem, der Stunden und Aberstunden, Tage und N\u00e4chte in der Euro-Gruppe verhandelt hat, Wolfgang Sch\u00e4uble, ein herzliches Dankesch\u00f6n sagen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662462,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662463,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":44,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"In der Sache lautet die Frage: Kann ich auf der Grundlage all dessen, was ich Ihnen vorgetragen habe, den Deutschen Bundestag darum bitten, der Bundesregierung ein Mandat zur Aufnahme von Verhandlungen \u00fcber ein ESM-Programm f\u00fcr Griechenland zu geben, sehe ich die Voraussetzungen daf\u00fcr, \u00fcberwiegen also die Vorteile des Ergebnisses vom Montag die Nachteile? Meine Antwort lautet aus voller \u00dcberzeugung: Ja.\n\nErstens. Das Prinzip \u201eLeistung und Gegenleistung - Eigenverantwortung und Solidarit\u00e4t\u201c, das uns seit Beginn der europ\u00e4ischen Staatsschuldenkrise leitet, kennzeichnet das gesamte Ergebnis vom Montag.\n\nZweitens. Die Alternative zu dieser Einigung w\u00e4re nicht eine geordnete, weil von Griechenland gewollte und mit allen gemeinsam gestaltete Auszeit aus dem Euro, sondern vorhersehbares Chaos. Damit \u00fcberwiegen nicht nur im Inhalt der Einigung selbst, sondern auch im Vergleich zu einer m\u00f6glichen Nichteinigung die Vorteile ganz eindeutig die Nachteile. Ich wei\u00df, dass viele Zweifel und Sorgen haben, ob dieser Weg erfolgreich sein wird, ob Griechenland die Kraft haben wird, diesen Weg dauerhaft zu gehen, und diese Sorgen kann auch niemand beiseitewischen. Eines aber ist meine feste \u00dcberzeugung: Wir w\u00fcrden grob fahrl\u00e4ssig, ja unverantwortlich handeln, wenn wir diesen Weg nicht wenigstens versuchen w\u00fcrden,","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662465,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":46,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"wenn die Euro-Gruppe Griechenland und dem griechischen Volk die Chance, mit vereinten Kr\u00e4ften aus der Krise zu kommen, nicht noch einmal geben w\u00fcrde. Die F\u00e4higkeit dazu hat Europa. Europa ist stark und robust, Deutschland ist stark und robust. Aber wir sollten auch immer wieder daran denken: Auf Dauer geht es auch Deutschland nur gut, wenn es Europa gut geht, und zwar allen in Europa.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662467,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":48,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu geh\u00f6rt immer auch die enge deutsch-franz\u00f6sische Zusammenarbeit. Es geht dabei nicht darum, in allen Fragen einer Meinung zu sein. Im Gegenteil: Deutschland und Frankreich haben, und das nicht erst in diesen Tagen, h\u00e4ufig sehr unterschiedliche Meinungen. Es geht vielmehr darum, ob es m\u00f6glich ist, diese Meinungen, resultierend aus unterschiedlichen Perspektiven, zusammenzuf\u00fchren. Eine Einigung zwischen Deutschland und Frankreich, gerade weil die Perspektiven unterschiedlich sind, zeichnet dann oft den Weg vor, den alle anderen in Europa mitgehen k\u00f6nnen. Genauso ist es auch hier gelungen.\n\nHerr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und Herren, in Griechenland nahm die europ\u00e4ische Staatsschuldenkrise vor \u00fcber f\u00fcnf Jahren ihren Anfang, in Griechenland findet sie jetzt einen neuen H\u00f6hepunkt oder Tiefpunkt, ganz wie Sie es formulieren wollen. Doch unver\u00e4ndert gilt das Ziel der Bundesregierung: Europa soll st\u00e4rker aus dieser Krise hervorgehen, als es in sie hineingekommen ist,","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662469,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":117,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Deutscher!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":50,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"damit wir gemeinsam - das ist der eigentliche Grund - unsere Werte und Interessen im \u00fcberaus harten globalen Wettbewerb auch in Zukunft behaupten k\u00f6nnen, und zwar als das, was wir sind: eine Schicksalsgemeinschaft, die sich als Rechts- und Verantwortungsgemeinschaft auszeichnet. Wenn wir an all die Herausforderungen denken, die vor uns liegen, den Konflikt zwischen Russland und der Ukraine, die Fl\u00fcchtlinge, die Bedrohung durch die terroristischen Organisationen, allen voran IS, dann kann ich nur sagen: Wir haben hier nicht nur \u00fcber Griechenland entschieden, sondern dies ist eine Entscheidung f\u00fcr ein starkes Europa und eine starke Euro-Zone. Hier steht sehr viel mehr auf dem Spiel. Deshalb sollten wir alles versuchen, damit mit der Aufnahme der Verhandlungen auch ein erfolgreicher Abschluss verbunden ist.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662471,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":52,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Wir tun dies f\u00fcr die Menschen in Griechenland, aber wir tun dies genauso f\u00fcr die Menschen in Deutschland.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662473,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lebhafter Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662474,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":55,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Gregor Gysi f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662476,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":57,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Bundeskanzlerin, Sie haben recht: Heute geht es nicht nur um Griechenland, es geht auch um Europa und auch um Deutschland.\n\nHerr Sch\u00e4uble, es tut mir leid, aber Sie sind dabei, die europ\u00e4ische Idee zu zerst\u00f6ren,","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662478,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":59,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"und Sie, Frau Merkel, und Sie, Herr Gabriel, ordnen sich dem nur unter. Sie begehen meines Erachtens alle drei den schwersten Fehler in Ihrer politischen Laufbahn.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662480,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":61,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"In den letzten Wochen waren nicht Sie, Frau Merkel, die Bundeskanzlerin; unser Bundeskanzler hie\u00df, wenn auch nicht gew\u00e4hlt, Wolfgang Sch\u00e4uble. Sie, Frau Bundeskanzlerin, galten immer als starke Frau. Aber ich sage Ihnen: Ihr Verhalten gegen\u00fcber Herrn Sch\u00e4uble zeigte Sie schwach, deutlich zu schwach.\n\nVon Herrn Gabriel und der SPD war nun gar nichts zu h\u00f6ren, kein einziger eigener Gedanke, kein einziger Widerspruch zu Sch\u00e4uble.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662482,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":63,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Und dann konnte sich Herr Sch\u00e4uble auch noch auf die SPD und Herrn Gabriel bei der Erpressung Griechenlands mit dem Grexit verlassen. Das ist ein Skandal, sage ich Ihnen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662484,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662485,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":66,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"1998 haben wir im Bundestag \u00fcber die Einf\u00fchrung des Euro diskutiert. Wir hatten damals ein Schild aufgestellt, auf dem stand: \u201eEuro, so nicht!\u201c. Darauf stand nicht: \u201eEuro, nein!\u201c, sondern: \u201eEuro, so nicht!\u201c. Wir sagten: Der Euro kann am Ende eines Angleichungsprozesses in der Bildung, in der Kunst, in der Wissenschaft, in der Wirtschaft und nach verabredeten Standards bei Steuern, L\u00f6hnen, Renten und Sozialleistungen stehen. Wenn man aber diese Arbeit nicht leistet und die europ\u00e4ische Integration ausschlie\u00dflich \u00fcber eine W\u00e4hrung versucht, wird es extreme negative Konsequenzen haben. - Sie verh\u00f6hnten mich und erkl\u00e4rten, dass Sie alles im Griff h\u00e4tten.\n\nIn meiner Rede sagte ich Ihnen: Wir werden ein Europa der Banken erleben. - Und was haben wir bekommen? Ein Europa der Banken. Die Europ\u00e4ische Zentralbank ist der gr\u00f6\u00dfte Machtfaktor in Europa geworden.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662487,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662488,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":69,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich prognostizierte wachsenden Rechtsextremismus und Rassismus, auch wegen der wachsenden Angst vor Armut. - Genau so ist es gekommen: im S\u00fcden Europas, in Frankreich, in Deutschland.\n\nWir sagten, dass Lohn- und Sozialdumping die Folge sind, weil bei einer gemeinsamen W\u00e4hrung immer die niedrigsten Standards gelten. Deutschland hat damit begonnen, und zwar mit der Agenda 2010 und mit einem Irrsinn an prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662490,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662491,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":72,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Dadurch ist der deutsche Export gestiegen, und das musste der S\u00fcden bezahlen. Diese Wahrheit verschweigen Sie.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662493,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662494,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":75,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Euro hat also mehr gespalten als vereint. Wir waren diejenigen, die das damals prognostizierten. Vielleicht sollten Sie uns gelegentlich doch zuh\u00f6ren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662496,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":77,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber warum sind wir heute daf\u00fcr, den Euro zu retten? Diesen Widerspruch muss ich ja erkl\u00e4ren. Wenn der Euro jetzt zerfiele, h\u00e4tten wir nicht die Situation wie vor der Einf\u00fchrung des Euro. Vielmehr w\u00e4ren die anderen W\u00e4hrungen nichts wert bzw. gingen alle tief in den Keller. Die anderen Regierungen w\u00fcrden sich verweigern, mit uns feste Wechselkurse zu vereinbaren. Und die Deutsche Mark bek\u00e4me einen sehr hohen Wert. Das Ergebnis w\u00e4re, dass unsere Produkte einfach zu teuer w\u00e4ren. Unsere Exporte in Europa br\u00e4chen ein.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":78,"sitzung":117,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Eben waren Sie noch gegen die Exporte! Was denn nun?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":79,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei einem Vizeweltmeister im Export ginge das gar nicht, weil Sie es in den letzten Jahren immer wieder vers\u00e4umt haben, die Binnenwirtschaft zu st\u00e4rken. Das ginge nur \u00fcber h\u00f6here L\u00f6hne, h\u00f6here Geh\u00e4lter, h\u00f6here Renten und h\u00f6here Sozialleistungen; denn nur so kann die Kaufkraft gest\u00e4rkt werden.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662500,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":81,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Deshalb braucht Deutschland den Euro dringender als Griechenland. - Und das verschweigen Sie, Herr Sch\u00e4uble, obwohl Sie es sehr genau wissen.\n\nJetzt will ich Ihnen sagen, warum Ihre Politik unsozial, undemokratisch und antieurop\u00e4isch ist. Ich fange mit \u201eunsozial\u201c an.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662502,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":83,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum ist sie unsozial? Weil Sie nach den dramatischen K\u00fcrzungen bei L\u00f6hnen und Renten in Griechenland um 30 bis 40 Prozent weitere K\u00fcrzungen der Renten verlangen, au\u00dferdem noch die Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer zulasten aller Verbraucherinnen und Verbraucher fordern, aber eine Besteuerung der Verm\u00f6genden im Wesentlichen strikt ablehnen. Das kann nicht gutgehen. 60 Prozent der Jugendlichen in Griechenland sind schon arbeitslos.\n\nWarum ist Ihre Politik undemokratisch? Weil Sie das Ergebnis des Volksentscheids in Griechenland vollst\u00e4ndig negieren. Der griechischen Bev\u00f6lkerung sagen Sie, sie k\u00f6nne entscheiden, was sie will, Herr Sch\u00e4uble entscheide anschlie\u00dfend, dass es woanders langgeht. Das ist die Lehre, die sie ziehen sollen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662504,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":85,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Und wor\u00fcber m\u00fcssen wir und andere Parlamente abstimmen? Ich nenne Ihnen ein Beispiel. Die griechische Regierung braucht die Erlaubnis der EU-Kommission, des Internationalen W\u00e4hrungsfonds und der Europ\u00e4ischen Zentralbank schon allein f\u00fcr die \u00f6ffentliche Diskussion eines Gesetzentwurfes; denn nur nach Vorliegen dieser Erlaubnis darf sie diskutieren. Dann braucht sie noch einmal eine Erlaubnis, um diesen Gesetzentwurf ins Parlament einzubringen und \u00fcber ihn abstimmen zu lassen. Das ist die faktische Abschaffung der parlamentarischen Demokratie, die Sie dort organisiert haben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662506,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":87,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Und der Gipfel der Dem\u00fctigung: Herr Sch\u00e4uble, Sie wollten Griechenland zum neuen fr\u00fcheren Ostdeutschland machen. Sie haben n\u00e4mlich gesagt, Sie wollten die Enteignung des griechischen Staatseigentums und Verm\u00f6gens \u00fcber eine Treuhandanstalt mit Sitz in Luxemburg. Nur, lieber Herr Sch\u00e4uble: Griechenland wird im Unterschied zu Ostdeutschland nicht ein Teil Deutschlands. Au\u00dferdem erzielte die Treuhand in der DDR keine Erl\u00f6se und machte auch die Industrien, die etwas taugten, platt. Wir verdanken es den Regierungen Griechenlands, Frankreichs, Italiens und \u00d6sterreichs, dass wenigstens das verhindert wurde.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662508,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":89,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun komme ich zu der Frage, warum die Politik antieurop\u00e4isch ist. Immer mehr Menschen in Europa verbinden Europa selbst mit Begriffen wie Zwang, N\u00f6tigung, Erpressung, \u201eGeld geht \u00fcber alles\u201c, \u201euneingeschr\u00e4nkte Macht der Banken\u201c.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pos","sequence":90,"sitzung":117,"speaker":"Joachim Po\u00df [SPD]","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":1704.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie erz\u00e4hlen das!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":91,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Die entscheidende Macht liegt bei drei demokratisch nicht legitimierten Einrichtungen - der Europ\u00e4ischen Zentralbank, dem Internationalen W\u00e4hrungsfonds und der Europ\u00e4ischen Kommission - und einer Regierung, n\u00e4mlich der Bundesregierung. Wenn Sie sagen, das liege daran, dass wir das den Leuten erz\u00e4hlen, dann \u00fcbersch\u00e4tzen Sie in gewisser Hinsicht unseren Einfluss in Europa.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":92,"sitzung":117,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Leider!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":93,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber davon abgesehen: Was glauben Sie, was die Menschen, die das erleben, von Europa halten? Deshalb, sage ich, wird die Idee kaputtgemacht.\n\nHerr Sch\u00e4uble, Sie geben sich nationalistisch und behaupten, im Interesse Deutschlands zu handeln. Ich sagen Ihnen: Sie schaden unserem Land, und zwar nachhaltig.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662514,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":95,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Die anderen europ\u00e4ischen Regierungen und alle wichtigen europ\u00e4ischen Medien diskutieren gar nicht \u00fcber Griechenland; sie diskutieren \u00fcber Deutschland. Der italienische Ministerpr\u00e4sident Renzi sagte Ihnen, Herr Sch\u00e4uble: Genug ist genug. - Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident zog die Notbremse.\n\nZwei Pressebeispiele: Der britische Telegraph erinnerte daran, dass auch Gro\u00dfbritannien in zwei Weltkriegen gegen Deutschland gek\u00e4mpft habe, um eine Dominanz Deutschlands \u00fcber Europa zu verhindern, und schreibt: Jetzt hat Deutschland das ohne einen Schuss erreicht.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662516,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":97,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich habe nur den Telegraph zitiert. - Die italienische Zeitung La Stampa schrieb, Griechenland habe die Zivilisation, Deutschland die Barbarei geboren, man h\u00e4tte jetzt die Wahl. Wissen Sie, ich finde das tragisch. Denn wir hatten international schon einen guten Ruf, Herr Sch\u00e4uble, und Sie haben begonnen, ihn zu zerst\u00f6ren. Wo unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch hinreisen werden: Sie werden es sp\u00fcren. Das ist sehr schade. Denn unsere Bev\u00f6lkerung muss f\u00fcr das bezahlen, was Sie gerade an Rufsch\u00e4digung angerichtet haben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662518,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":99,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"St\u00fctzen Sie sich bitte nicht auf die baltischen Regierungen und die Regierungen Spaniens und Portugals, die alles gemacht haben, was Sie wollten. Wenn sie jetzt n\u00e4mlich bei Griechenland einen anderen Kurs gefahren h\u00e4tten, h\u00e4tten sie damit einger\u00e4umt, dass sie Schw\u00e4chlinge sind. Nur deshalb unterst\u00fctzen sie jetzt Ihren Kurs.\n\nIch will noch etwas zu den Schulden sagen. Ich habe mich n\u00e4mlich einmal damit besch\u00e4ftigt.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662520,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":101,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, warten Sie doch! Ich wei\u00df nicht, ob Sie dann noch so lachen. - Nach dem Ersten Weltkrieg wurde Deutschland verpflichtet, 132 Milliarden Goldmark an Repara-tionen zu bezahlen. Umgerechnet sind das 700 Milliarden Euro. Interessant ist doch: Im Jahr 1953 fand die Schuldenkonferenz in London statt, und dann gab es einen Schuldenschnitt. Uns wurden 50 Prozent der Reparationen erlassen. Dann gab es eine Stundung hinsichtlich der Zinszahlungen, n\u00e4mlich bis zur Herstellung der deutschen Einheit. Ab 1990 mussten wir wieder bezahlen. Die letzte Rate haben wir im Oktober 2010 gezahlt.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":102,"sitzung":117,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Stimmt!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":103,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich treffe drei Feststellungen: Erstens. Wir haben 92 Jahre zur\u00fcckgezahlt. Zweitens. Wir haben einen Schuldenschnitt von 50 Prozent erlebt. Drittens. Wir hatten eine Stundung von 37 Jahren. Dar\u00fcber sollten wir vielleicht einmal nachdenken, statt so zu tun, als ob wir in unserer Geschichte alles gemeistert h\u00e4tten.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662524,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662525,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":117,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sowieso nicht!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":106,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir hatten im Februar einer Verschiebung zugestimmt, aber niemals dem Paket selbst. Die Verschiebung war wichtig, damit die griechische Regierung Luft holen konnte und Zeit f\u00fcr Verhandlungen bekam. Heute geht es aber nicht nur um den Auftrag, neue Verhandlungen um ein Hilfspaket zu f\u00fchren - dagegen haben wir nichts; dem w\u00fcrden wir zustimmen -, sondern auch darum, dass die Bedingungen daf\u00fcr unertr\u00e4glich sind. Das ist das Problem.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662527,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":108,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sagte hier schon im Februar, dass wir in dem Fall zustimmten, wenn es um Investitionen und den Aufbau Griechenlands ginge, aber ablehnten, wenn es um Sozialabbau und weitere Zerst\u00f6rung ginge. Sie haben sich nun f\u00fcr den zweiten Teil entschieden.\n\nH\u00e4tte ich als Abgeordneter am Mittwoch im griechischen Parlament gesessen, h\u00e4tte ich trotz schwerster Bedenken mit Ja gestimmt","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662529,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":110,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- ja, warten Sie ab! -, um eine Verelendung der griechischen Bev\u00f6lkerung zu verhindern. Wir bleiben mit den Griechinnen und Griechen und der griechischen Regierung solidarisch.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662531,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":112,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber zu Ihrer Politik k\u00f6nnen wir nur Nein sagen. Wir sind nicht bei den Erpressten, sondern bei den Erpressern. Das ist der Unterschied.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662533,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662534,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Christine Lambrecht [SPD]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":115,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss: Viele Leserinnen und Leser einer sehr bebilderten Zeitung glauben, dass Deutschland genug f\u00fcr Griechenland bezahlt habe. Das ist ja auch in der Union der Fall. Ich wurde schon gefragt, wie viele Milliarden wir eigentlich bezahlt h\u00e4tten. Da geht man von einer v\u00f6llig falschen Vorstellung aus. Deutschland hat w\u00e4hrend der Krise nicht einen einzigen Euro an Griechenland gezahlt. Ich m\u00f6chte, Herr Sch\u00e4uble, dass Sie das wiederholt betonen in Interviews, im Fernsehen, im Radio und in den Zeitungen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662536,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":117,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Das gesamte Geld, das bislang nach Griechenland geflossen ist, kommt vom Internationalen W\u00e4hrungsfonds oder von der Europ\u00e4ischen Zentralbank; Letztere druckt ihr Geld selbst. Deutschland muss erst bezahlen, wenn Griechenland pleiteginge, weil Sie, diese Bundesregierung, gegen unseren Willen unterschrieben haben, f\u00fcr 27 Prozent der Schulden zu haften. Dann arbeiten Sie auch noch daran, dass Griechenland pleitegeht. Das ist \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar, was Sie dort betreiben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662538,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":119,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist das ja auch gro\u00dfer Unsinn, was Sie da erz\u00e4hlen!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":120,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Sch\u00e4uble, Sie wollten die griechische Regierung st\u00fcrzen. Es ist Ihnen nicht gelungen. Gewisse Mittel f\u00fcr Investitionen wird die griechische Regierung wahrscheinlich organisieren k\u00f6nnen. Vielleicht schafft die griechische Regierung nach einigen Jahren wieder mehr Wohlstand, wird mit der Bev\u00f6lkerung unerwartet zum Gewinner dieses Prozesses. Das ist nicht ausgeschlossen. Sie, Herr Sch\u00e4uble, haben in vielen V\u00f6lkern den Widerstand gegen die Zerst\u00f6rung der europ\u00e4ischen Idee und die dominante Rolle Deutschlands geweckt. Vielleicht gelingt auch hier das Gegenteil von dem, was gerade angerichtet wird.\n\nSie von der Unionsfraktion sehen sich als Sieger. Sie von der SPD wollen irgendwie mitsiegen. Aber ich sage Ihnen: Wer nicht aufh\u00f6ren kann, zu siegen, wird sp\u00e4ter umso deutlicher und klarer verlieren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662541,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":122,"sitzung":117,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum geht es ja gar nicht!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":123,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"In welchem Gedankengeb\u00e4ude leben Sie eigentlich?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":124,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich hoffe, dass die Niederlage nicht so gro\u00df wird, dass es ein europ\u00e4isches Deutschland nicht mehr geben kann; denn dieses brauchen wir dringend.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662545,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":126,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Was f\u00fcr eine schlechte Rede! Ohne Inhalt! Keine Linie! Kein Kurs! M\u00e4\u00dfiger Beifall bei den Linken!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":127,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Sigmar Gabriel ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662548,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":129,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lieber Gregor Gysi, wenn es doch blo\u00df so einfach w\u00e4re!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":130,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr Sie ist es doch immer einfach!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":131,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn es doch so sch\u00f6n klar w\u00e4re, was gut und b\u00f6se, was richtig und falsch ist, und wenn man so sch\u00f6n die Wahrheit wegdiskutieren k\u00f6nnte, wie Sie das gemacht haben: Die EZB druckt das Geld; das Geld kommt nur von der EZB. - Dass die Deutschen und alle anderen Europ\u00e4er daf\u00fcr haften, k\u00f6nnte man als Erstes einmal dazusagen, finde ich.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662552,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":133,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat er doch gesagt!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662554,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":117,"speaker":"Weiterer Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Zuh\u00f6ren!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":135,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Zweitens. Dass da kein Geld geflossen ist, sondern dass da B\u00fcrgschaften und Kredite gegeben worden sind, ist klar. Deswegen geht es aber darum, alles daf\u00fcr zu tun, dass niemals Geld flie\u00dfen muss, sondern dass das zur\u00fcckgezahlt werden kann.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662556,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":117,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dann tun Sie es doch!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":137,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist das Normalste der Welt, wenn man Kredite vergibt.\n\nDrittens. Wenn Sie \u00f6ffentlich erkl\u00e4ren, dass alles so schlimm sei, insbesondere die Tatsache, dass \u00fcber den Grexit diskutiert wird: Haben Sie das eigentlich einmal mit Herrn Lafontaine besprochen?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662558,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":139,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Er hat doch in der \u00d6ffentlichkeit daf\u00fcr pl\u00e4diert, dass Griechenland aus dem Euro austritt. Ich finde, mit Ihrem ideologischen Vordenker sollten Sie auch einmal ein Gespr\u00e4ch f\u00fchren, Herr Gysi.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662560,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662561,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":142,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, wir sind heute zusammengekommen, um \u00fcber ein Verhandlungsmandat zu einem dritten Hilfsprogramm f\u00fcr Griechenland zu entscheiden. F\u00fcr die Sozialdemokratische Partei kann ich sagen: Wir sagen Ja zur Aufnahme der Verhandlungen \u00fcber dieses dritte Hilfspaket. Denn Europa hat - da hat die Bundeskanzlerin v\u00f6llig recht - am letzten Wochenende eine Bew\u00e4hrungsprobe bestanden. Es ging am letzten Wochenende nicht nur um Griechenland, sondern auch darum, ob die Euro-Zone und damit ganz Europa sich spaltet, in Nord und Ost einerseits und S\u00fcd und West andererseits, sowie um unterschiedliche Auffassungen \u00fcber den Umgang in Europa und in der Euro-Zone. Diese Spaltung h\u00e4tte Europa in eine viel tiefere Krise gef\u00fchrt als nur in eine Finanzkrise. Das w\u00e4re wom\u00f6glich der erste Schritt hin zur Zerst\u00f6rung all dessen gewesen, was unsere Eltern und Gro\u00dfeltern nach zwei bitteren Weltkriegen in Europa aufgebaut haben. Deshalb sind wir Sozialdemokraten allen dankbar, die am letzten Wochenende mitgeholfen haben, dass Europa diese Bew\u00e4hrungsprobe besteht.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662563,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":144,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Und es ist gut, dass dabei Deutschland und Frankreich gemeinsam und entschlossen die F\u00fchrung \u00fcbernommen haben. Ja, es g\u00e4be diese Einigung nicht ohne Deutschland und Frankreich. Glauben Sie mir, ich wei\u00df sehr genau, was da verabredet worden ist.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":145,"sitzung":117,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deutschland wollte doch den Grexit gar nicht verhindern! So war es doch, Herr Gabriel!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":146,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, das ist nicht so.\n\nEs ist \u00fcbrigens auch gut f\u00fcr Deutschland, dass Frankreich dabei wieder eine europ\u00e4ische F\u00fchrungsrolle eingenommen hat. Denn der Eindruck - ob berechtigt oder nicht -, dass allein Deutschland Europa f\u00fchrt, tut nicht nur Europa, sondern auch uns Deutschen nicht gut.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662567,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE] und Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":148,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr uns Sozialdemokraten war das von Anfang an die zentrale Bedingung f\u00fcr unsere Zustimmung zu jedwedem Verhandlungsergebnis: Deutschland und Frankreich m\u00fcssen ihrer besonderen Verantwortung f\u00fcr Europa gerecht werden, zusammenstehen und trotz unterschiedlicher Ausgangspositionen gemeinsam Europa zusammenhalten. Daf\u00fcr, dass das gelungen ist, danken wir aufrichtig der deutschen Kanzlerin und dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662569,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":150,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Klar ist aber auch: Sosehr wir diese europ\u00e4ische Bew\u00e4hrungsprobe bestanden haben, so wenig sind damit allerdings alle \u00fcber den Berg. Denn das Verhandlungsmandat ist f\u00fcr alle Seiten eine gro\u00dfe Herausforderung, die durch die konkrete Umsetzung erst noch bestanden werden muss. Die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung stellt es f\u00fcr Griechenland und die Menschen dort dar. Denn das Land steckt nicht nur in einer tiefen Krise, sondern es muss sich dramatisch ver\u00e4ndern, um aus dieser Krise herauszukommen.\n\nDie Bedingungen f\u00fcr das dritte Hilfspaket sind hart; das sollten wir nicht verschweigen. Sie w\u00e4ren \u00fcbrigens weitaus leichter gewesen, wenn die griechische Regierung vor wenigen Wochen nicht aus den Verhandlungen ausgestiegen w\u00e4re.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662571,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":152,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Trotzdem haben sich der griechische Ministerpr\u00e4sident und das griechische Parlament entschieden, mitzuziehen. Sie haben sich entschlossen, die f\u00fcr das Land ebenso notwendigen wie schwierigen Reformen anzupacken.\n\nWas immer man von der Politik der letzten Monate halten mag: Griechenland k\u00e4mpft um seine Selbstbehauptung, es k\u00e4mpft darum, in Europa geachtet zu werden, und es k\u00e4mpft darum, endlich aus dem Status eines Almosenempf\u00e4ngers herauszukommen und selbst sein Schicksal zu bestimmen - als ein vollwertiges Mitglied des Euro-Raums.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662573,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":154,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Dieser Kampf um seine Selbstbehauptung und wohl auch um seine Selbstachtung hat, finde ich, durchaus auch etwas Gro\u00dfartiges an sich.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662575,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":156,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Wir alle sollten daf\u00fcr Respekt empfinden und jetzt nicht mehr zur\u00fcckblicken, sondern sagen: Die griechische Regierung hat sich jetzt klar f\u00fcr Hilfe zur Selbstbehauptung entschieden, statt dauerhaft Almosenempf\u00e4nger zu werden. Daf\u00fcr hat sie jetzt jede denkbare Hilfe und Unterst\u00fctzung verdient. Wir sind Partner in der Umsetzung des Verhandlungsergebnisses und nicht Gegner, meine Damen und Herren!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662577,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":158,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr uns in Deutschland hei\u00dft das: Jede Debatte um einen Grexit muss der Vergangenheit angeh\u00f6ren;","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662579,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":160,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"es darf kein Jammern und Klagen mehr geben \u00fcber die Vergangenheit, keine Schuldzuweisungen, keine Vorw\u00fcrfe und auch kein wiederkehrendes Spiel mit dem Austritt Griechenlands aus der Euro-Zone.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662581,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":162,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Am letzten Wochenende hat ein Neustart stattgefunden. Jetzt geht es nur noch um eines: Was wir gemeinsam mit Griechenland verabredet haben, das m\u00fcssen wir jetzt zum Erfolg f\u00fchren.\n\nDer Verbleib Griechenlands im Euro wird noch viel Kraft, Konzentration und Kompromissbereitschaft von allen Beteiligten fordern. Aber dieses Paket enth\u00e4lt endlich auch Ma\u00dfnahmen, die nicht nur darin bestehen, dem Land Sparauflagen zu diktieren. Seien wir ehrlich: Griechenland ist nicht durch eine Austerit\u00e4tspolitik oder die Troika in seine katastrophale Finanzlage gekommen, wie manche behaupten;","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":163,"sitzung":117,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, gar nicht!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662584,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":117,"speaker":"Weiterer Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Durch die Banken!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":165,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"die Schulden in Griechenland waren n\u00e4mlich vor den Hilfsprogrammen genauso hoch wie heute -","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662586,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":167,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"vorher, bevor es Austerit\u00e4t in Griechenland gegeben hat. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch: Die Austerit\u00e4tspolitik der letzten Jahre, der permanente Sparzwang, hat die Schulden nicht verringert; vielmehr ist - im Gegenteil - die Schuldentragf\u00e4higkeit des Landes dadurch immer schlechter geworden, weil es fast v\u00f6llig an Initiativen f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung gefehlt hat. Au\u00dferdem hat die zum Teil ern\u00fcchternde Rettungspolitik in Griechenland zur Selbstblockade und zur demokratischen -Blockade gef\u00fchrt, wobei die Ursachen f\u00fcr die Blockaden \u00fcbrigens auf ein v\u00f6llig unzureichendes politisch-administratives System zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Aus einer wirtschaftlichen ist so eine politische Verunsicherung geworden, die bis in den Kern Europas reicht.\n\nWir m\u00fcssen uns ehrlich machen: Der Bundestag hat zwei Rettungsprogramme f\u00fcr Griechenland beschlossen, die beide nicht zum Erfolg gef\u00fchrt haben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662588,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":169,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":170,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben untersch\u00e4tzt, wie gro\u00df die institutionellen Probleme Athens waren und wie hartn\u00e4ckig ein blockiertes politisches System die wirtschaftliche Gesundung erschwert. Dabei hat der IWF bereits 2013 eine Analyse zu Griechenland ver\u00f6ffentlicht, die bemerkenswert ist. Die Experten haben darin zugegeben, die Tiefe und Dauer der Rezession sowie die H\u00f6he der Arbeitslosigkeit untersch\u00e4tzt zu haben. Daraus hat sich eine Abw\u00e4rtsspirale ergeben: tiefe Rezession, hohe Verschuldung.\n\nDer IWF hat \u00fcbrigens auch geschrieben, dass die Lasten der Anpassung besser auf alle sozialen Schichten verteilt werden m\u00fcssen. Folgt man diesen Punkten, dann braucht Griechenland, dann braucht auch Europa eine investitions- und wachstumsfreundliche Politik, die ebenso viel Wert auf soziale Fairness legt.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662591,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":172,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Nur so - so der IWF - k\u00f6nnen wir erfolgreich sein. Wir teilen diese \u00dcberzeugung. Gerade deshalb ist es doch richtig, dass sich in Europa seit der Wahl von Jean-Claude Juncker zum EU-Kommissionspr\u00e4sidenten endlich etwas an dieser Politik \u00e4ndert. Gemeinsam mit dem Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Parlaments, Martin Schulz, sind Wachstumsinitiativen in Europa entwickelt worden; denn auch in Portugal und in Spanien ist die Arbeitslosigkeit noch viel zu hoch.\n\nNur: Sparen alleine hilft nichts. Das wissen \u00fcbrigens nicht nur Unternehmen; das wissen auch wir. Denn wir w\u00e4ren ja auch nicht durch die Finanzkrise gekommen, wenn wir nicht gleichzeitig investiert h\u00e4tten, Konjunkturprogramme entwickelt h\u00e4tten und vieles andere mehr.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662593,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":174,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Aber Vorsicht! Es gibt einen gro\u00dfen Unterschied: nicht nur, weil wir vorher in Deutschland bereits Sozialreformen auf den Weg gebracht haben, sondern vor allen Dingen deshalb, weil wir ein Land sind, das Strukturen besitzt, in denen Wachstums- und Konjunkturprogramme auch tats\u00e4chlich funktionieren k\u00f6nnen. Und genau das, meine Damen und Herren, ist in Griechenland nicht der Fall.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662595,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":176,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Wahrheit - das richtet sich insbesondere an all diejenigen, die sagen, wir brauchen mehr Wachstum und Investitionen in Wachstum - geh\u00f6rt eben auch: Das Land ist f\u00fcr Investitionsprogramme heute nicht ausreichend aufnahmef\u00e4hig. Das weitgehende Fehlen von funktionierenden staatlichen Strukturen, das Vorherrschen von Korruption, Steuerhinterziehung und Klientelismus zerst\u00f6rt ja nicht nur die finanzielle Handlungsf\u00e4higkeit eines Staates, sondern macht ihn auch v\u00f6llig unf\u00e4hig, wirtschaftliches Wachstum zu f\u00f6rdern und soziale Sicherungssysteme aufzubauen. Das ist die Misere in Griechenland, meine sehr geehrten Damen und Herren!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662597,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":178,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Es hilft deshalb nicht, Griechenland nur Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen oder nur Schulden zu streichen. Vielmehr ist der Weg zur Hilfe f\u00fcr Griechenland \u00fcber ein Hilfsprogramm, das an klare Bedingungen gekn\u00fcpft ist, der richtige Weg. Denn im Kern geht es um die Ver\u00e4nderung der politischen Strukturen des gesamten Landes. Das Land endlich aus den H\u00e4nden seiner alten verantwortungslosen Eliten in Wirtschaft und Politik zu befreien, ist etwas, was uns \u00fcbrigens mit der Mehrheit der Menschen in Griechenland verbindet - und \u00fcbrigens auch mit der neuen griechischen Regierung.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662599,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":180,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Europa und auch Deutschland m\u00fcssen sich den Vorwurf gefallen lassen, dem alten System viel zu lange tatenlos zugeschaut zu haben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662601,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":182,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Dieses Wegschauen r\u00e4cht sich bitter - f\u00fcr die Menschen in Griechenland ebenso wie f\u00fcr den Rest der Euro-Zone. Das ist, wie ich finde, \u00fcberhaupt eine Lehre aus der Krise: dass wir nicht so lange wegschauen d\u00fcrfen, auch nicht, wenn die Verantwortlichen den politischen Familien deutscher Parteien angeh\u00f6ren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662603,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":184,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Das gilt f\u00fcr Finanzfragen, aber - ich wiederhole, was ich beim letzten Mal gesagt habe - das gilt auch f\u00fcr die demokratischen Werte Europas. Denken wir nur einmal an die Verletzung dieser Werte in Ungarn, an die Diskriminierung von Sinti und Roma oder an das Totalversagen der europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik. Wegschauen d\u00fcrfen wir nicht, meine Damen und Herren!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662605,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":186,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt muss deshalb der Aufbau eines handlungsf\u00e4higen Staates in Griechenland im Mittelpunkt stehen. Daf\u00fcr bedarf es noch mehr Hilfe, als im Verhandlungsergebnis des letzten Wochenendes festgeschrieben ist. Wir Sozialdemokraten wollen deswegen, dass bei den jetzt beginnenden Verhandlungen noch weitere Ma\u00dfnahmen in das Verhandlungspaket aufgenommen werden.\n\nEs ist Wolfgang Sch\u00e4uble gewesen, der vorgeschlagen hat, 2 000 griechischen Beamten der Europ\u00e4ischen Kommission anzubieten, bei Weiterfinanzierung durch die Europ\u00e4ische Kommission, nach Griechenland zu gehen und dort beim Aufbau des Staates zu helfen. Dass die Europ\u00e4ische Kommission das vom Tisch wischt, ist nicht in Ordnung. Da sitzen Potenziale, die wir in Griechenland dringend brauchen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662607,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":188,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Uns fehlt im verhandelten Programm auch die gemeinsame Verpflichtung aller Euro-Staaten, auf Antrag der griechischen Regierung die Verm\u00f6genswerte griechischer Steuerfl\u00fcchtlinge einzufrieren, die in den letzten Monaten und Jahren aus dem Land abgezogen worden sind.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662609,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":190,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Die haben doch in Berlin, London, Paris und Amsterdam H\u00e4user gekauft, und wir in Europa und in Deutschland d\u00fcrfen nicht der R\u00fcckzugsraum f\u00fcr asoziale griechische Superreiche werden, die sich zu Hause ihrer Verantwortung entziehen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662611,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":192,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Uns fehlen im Programm konkrete Auftr\u00e4ge zum Aufbau sozialer Sicherungssysteme; denn es kann doch nicht sein, dass in einem Land die Existenz eines Rentners in der Familie am Ende das letzte soziale Sicherungssystem ist, weil in schwierigen Lebenslagen kein anderer \u00fcberhaupt eine Absicherung erf\u00e4hrt.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":193,"sitzung":117,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Und deswegen wollen Sie die Renten noch weiter k\u00fcrzen, oder was?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":194,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein. Ich will, dass wir endlich ein soziales Sicherungssystem aufbauen. Das hat die letzte Regierung und das hat auch diese Regierung nicht in Angriff genommen. Das will ich in Europa, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662615,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":196,"sitzung":117,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei den K\u00fcrzungsauflagen?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":197,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben heute aber nicht nur die Aufgabe, ein Verhandlungsmandat zu erteilen; wir haben auch die Aufgabe, unseren Menschen, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Deutschland, klarzumachen, warum wir das wollen. Seien wir ehrlich: Es gibt eine riesige Skepsis in unserer Bev\u00f6lkerung, ob wir das richtig machen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":198,"sitzung":117,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Verdrehung der Tatsachen! Dazu haben Sie ja viel beigetragen! Beim Griechenland-Bashing haben Sie flei\u00dfig mitgemacht!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":199,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Wir alle wissen: Es fehlt vielfach Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir erneut milliardenschwere Hilfspakete nach Griechenland schicken. Worauf wir uns aber bei unserer Bev\u00f6lkerung, glaube ich, verlassen k\u00f6nnen, ist ihre gro\u00dfe Mitmenschlichkeit. Deutschland ist ein starkes, aber eben auch ein mitf\u00fchlendes Land.\n\nIch glaube und finde, dass das wichtigste Argument f\u00fcr unseren Weg nicht ist, dass wir Deutsche bei einem Grexit noch viel mehr Geld verlieren w\u00fcrden - das ist nicht das wichtigste Argument daf\u00fcr, dass wir einen anderen Weg gehen -, sondern das wichtigste Argument ist, dass Europa keine Idee ist, bei der man immer nur danach entscheidet, wo man am wenigsten zahlen muss oder am leichtesten Beute machen kann.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662620,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":201,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Europa ist im Kern eine Idee vom Zusammenleben der Menschen, von Freiheit und Verantwortung und von Mitmenschlichkeit.\n\nDas wichtigste Argument f\u00fcr die Bereitschaft, ein drittes Hilfspaket zu schn\u00fcren, ist unsere Mitmenschlichkeit. Die Menschen in Griechenland sind unsere Nachbarn. Wir fahren nach Griechenland in Urlaub. Tausende Griechen leben bei uns in Deutschland. Wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen die Menschen in Griechenland nicht im Stich lassen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662622,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":203,"sitzung":117,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja zynisch!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":204,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen nicht hungernde Kinder, bettelnde Rentner und Suppenk\u00fcchen in Europa. Ich bin sicher, dass die allermeisten Menschen in Deutschland das auch nicht wollen, wir deshalb auf ihre Mitmenschlichkeit bauen k\u00f6nnen und damit das beste Argument f\u00fcr das dritte Hilfspaket f\u00fcr Griechenland vor uns liegen haben, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662625,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":206,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Auch wenn wir jetzt wieder Kredite und B\u00fcrgschaften vergeben: In Deutschland wird dadurch kein Kindergarten weniger gebaut, keine Stra\u00dfe weniger saniert und keine soziale oder kulturelle Einrichtung weniger gef\u00f6rdert. Aber wenn Europa nicht zusammenhielte, wenn Europa auseinanderfiele, wenn wir die Ersten verstie\u00dfen, wenn die W\u00e4hrungsunion instabil w\u00fcrde, dann w\u00e4ren allerdings auch der Wohlstand und die soziale Sicherheit in Deutschland bedroht. Bei einem hat Gregor Gysi n\u00e4mlich recht: Deutschland ist nicht der Lastesel der Europ\u00e4ischen Union, der immer alles zu tragen hat, sondern wir sind die politischen, die kulturellen, die sozialen, aber auch die wirtschaftlichen Gewinner der europ\u00e4ischen Einigung. Wenn wir jetzt in Europa investieren, zahlen wir einen Teil dessen zur\u00fcck, was wir seit Jahrzehnten aus Europa bekommen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662627,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":208,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Manchmal \u00fcbrigens hilft ein Blick von au\u00dfen. Ich bin vorletzte Nacht aus China zur\u00fcckgekehrt. Von dort aus gesehen ist klar, dass Europa bei allen nationalen Unterschieden vor allen Dingen eines teilt: viele gemeinsame Werte, die uns immer noch stark und anziehend machen. Diese St\u00e4rke, diese Kraft der Erneuerung und seine -Attraktionen sind es \u00fcbrigens, die Europa bis heute f\u00fcr unz\u00e4hlige Menschen zu einem Sehnsuchtskontinent machen. Klarer sieht man aus dem gro\u00dfen China aber auch: Europa wird sich im 21. Jahrhundert nur dann in der Welt behaupten k\u00f6nnen, wenn wir zusammenhalten.\n\nSosehr wir uns gelegentlich \u00fcber unsere wirtschaftlichen Erfolge in Deutschland freuen: Als 80-Millionen-Einwohner-Land machen wir schon heute nur noch 1 Prozent der Weltbev\u00f6lkerung aus - mit abnehmender Tendenz. Wenn ein Land von Europa profitiert, dann war und ist das unser Land. Aber vor allen Dingen m\u00fcssen wir wissen: Selbst Deutschland wird in der Welt des 21. Jahrhunderts nur noch eine Stimme haben, wenn es eine europ\u00e4ische Stimme wird, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662629,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":210,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn wir mit unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern reden und um Verst\u00e4ndnis werben, k\u00f6nnen wir auf diese beiden Dinge bauen: auf die Mitmenschlichkeit in Deutschland und auf ein sehr ausgepr\u00e4gtes europ\u00e4isches Bewusstsein. Ich glaube, dass wir sogar noch denkbare Hilfsinitiativen aus unserem eigenen Land hinzuf\u00fcgen k\u00f6nnen. Dort, wo St\u00e4dtepartnerschaften bestehen, bitten wir die Kommunen, zu \u00fcberlegen, was sie an Hilfe anbieten k\u00f6nnen. Wir bitten die Wohlfahrtsverb\u00e4nde, mit ihren griechischen Partnern gemeinsame Projekte zu starten. Und wir rufen die deutschen Unternehmen auf, bei Ausbildung, Qualifizierung und auch bei Investitionen in Griechenland mitzuhelfen. Ich finde, wir sollten in diesem Haus auch pr\u00fcfen, ob wir solche Hilfen von St\u00e4dten, von Wohlfahrtsverb\u00e4nden und von Unternehmen nicht auch begleiten und sogar finanziell f\u00f6rdern k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662631,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":212,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind ein starkes Land. Setzen wir diese St\u00e4rke jetzt ein, nicht nur f\u00fcr Griechenland, sondern f\u00fcr ganz Europa! Es lohnt sich f\u00fcr uns alle.\n\nDie Krise der letzten Jahre auf unserem Kontinent hat wesentliche Schwachstellen der europ\u00e4ischen Architektur aufgezeigt. Die Entwicklung in Europa droht sich nach 60 Jahren zum ersten Mal umzukehren. Europafeindliche, rechtspopulistische Parteien sitzen nicht nur in unseren Parlamenten, sondern sogar auch in den Regierungen. Wir m\u00fcssen in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren viel dazu beitragen, diesen verh\u00e4ngnisvollen Entwicklungen Einhalt zu gebieten. Griechenland ist hierbei vielleicht sogar die kleinste Aufgabe gewesen. Gr\u00f6\u00dfer noch als die Bew\u00e4hrungsprobe in Griechenland ist die humane Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me zu uns. Da droht Europa etwas zu verlieren, was viel wichtiger ist als Geld, n\u00e4mlich seine eigene humane Orientierung. Das ist von riesiger Bedeutung.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662633,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":214,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden in der Ukraine helfen m\u00fcssen. Immer wieder wird es um Geld gehen. Es wird immer wieder um die Frage gehen: Wo bekommen wir das Geld her? Deswegen sage ich Ihnen: Wir m\u00fcssen jetzt Ernst machen; denn es kann doch nicht sein, dass wir auf der einen Seite kein Geld f\u00fcr Hilfsprogramme haben, kein Geld daf\u00fcr haben, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, kein Geld, um in L\u00e4ndern wie der Ukraine, Griechenland und anderen zu investieren, und dass sich auf der anderen Seite milliardenschwere Unternehmen dem Steuerzahlen in Europa entziehen k\u00f6nnen,","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662635,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":216,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"dass sie ihrer Verantwortung nicht nachkommen und das Geld dem Steuerzahler nicht zur Verf\u00fcgung stellen. Jeder B\u00e4ckermeister in Berlin zahlt h\u00f6here Steuers\u00e4tze als Konzerne wie Google, Amazon, Starbucks und andere.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662637,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662638,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":219,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Nicht h\u00f6here Steuern, aber h\u00f6here Steuers\u00e4tze.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":220,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deutschland ist da einer der Hauptbremser!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":221,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Die Europ\u00e4ische Kommission hat die Zahlen ver\u00f6ffentlicht: Damit gehen Europa j\u00e4hrlich 1,5 Billionen Euro verloren, 150 Milliarden Euro allein in unserem Land. Deswegen sage ich Ihnen: Wenn wir es ernst meinen mit der Verantwortung f\u00fcr Europa, dann werden wir daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass das ein Ende hat.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662642,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":223,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich wei\u00df gar nicht, ob Sie, au\u00dfer Zwischenrufe zu machen, gelegentlich verfolgen, was Wolfgang Sch\u00e4uble so versucht. Bei G 20 hat er das durchgesetzt, bei Europa versucht er das: Es geht um eine gemeinsame Unternehmensbesteuerung in Europa, um die Abschaffung von Patentboxen und anderes.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662644,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":225,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen versuchen, ein paar Ihrer Feindbilder abzubauen. Die Gegner der Finanztransaktionsteuer sitzen nicht in Deutschland, sondern in vielen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662646,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":227,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Reden Sie einmal mit den Mitgliedern Ihrer eigenen Parteifamilie dar\u00fcber, anstatt andere hier im Deutschen Bundestag daf\u00fcr verantwortlich zu machen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662648,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":229,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df nicht, ob es uns wirklich weiterhilft, im Bundestag so zu tun, als ob immer nur Deutschland alles falsch macht.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662650,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":231,"sitzung":117,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Gibt es nicht noch ein paar andere M\u00f6glichkeiten? Ihrer Reaktion - Beifall, Gel\u00e4chter und h\u00f6hnischen Bemerkungen - entnehme ich, dass Sie anscheinend der gleichen Meinung sind. Sie scheinen auch der Meinung zu sein, dass man Finanzm\u00e4rkte besteuern muss; Sie scheinen auch der Meinung zu sein, dass man Patent-boxen schlie\u00dfen muss. Das scheint so zu sein. Ich sage Ihnen: Es ist nicht so, wie Sie behaupten, dass wir das verhindern. Tatsache ist, dass wir diese Themen in Europa nicht gemeinschaftlich angehen. Ich finde, auch diesbez\u00fcglich m\u00fcssen Deutschland und Frankreich wieder eine F\u00fchrungsrolle \u00fcbernehmen. Das ist das, was wir brauchen, damit wir auch dieses Problem endlich in den Griff bekommen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662652,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662653,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":234,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt hat nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":235,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! Herr Gabriel, nach Ihrer Rede muss man sich fragen: Wor\u00fcber wird hier diskutiert? Ich hatte den Eindruck, Sie mussten ein Ablenkungsman\u00f6ver fahren und einmal ganz allgemein \u00fcber Europa reden, statt \u00fcber das, was hier auf der Tagesordnung steht.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662656,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":237,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man sich die Volten vom letzten Wochenende anschaut, muss man sagen: Meine G\u00fcte, was ist nur aus der SPD geworden?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662658,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":239,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Vorsitzender ohne Kompass. Was glauben Sie eigentlich, was die Leute, die in Griechenland vor der Suppenk\u00fcche stehen, von der Sie gerade geredet haben, denken, wenn Sie mit dazu beitragen, dass \u00fcber eine Grexit-Option diskutiert wird, wenn Sie dabei helfen, dass Griechenland derartig in die Zange genommen wird? Mit Sozialdemokratie hat das f\u00fcr meine Begriffe jedenfalls nichts zu tun.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662660,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":241,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Worum geht es heute hier? Es geht um ein drittes Hilfspaket, und das ist bitter n\u00f6tig. Ich erinnere Sie daran, dass wir dar\u00fcber diskutiert haben, als das zweite verl\u00e4ngert worden ist. Damals habe ich hier geh\u00f6rt: Ein drittes wird es niemals geben. - Jetzt reden wir dar\u00fcber, und das ist gut so. Es ist notwendig, es ist wichtig.\n\nWir reden zweitens \u00fcber Europa. Wir reden nie nur \u00fcber ein Land, dem geholfen werden muss. Wir reden \u00fcber unser gemeinsames Europa. Bedauerlicherweise hatten wir in den letzten Tagen aber den Eindruck, dass es nicht mehr um \u201egemeinsam\u201c geht. Es geht pl\u00f6tzlich um ein Europa, bei dem \u201ewir\u201c gegen \u201edie\u201c steht, um ein Europa, in dem die St\u00e4rkeren den Schw\u00e4cheren diktieren. Ich sage Ihnen: Ich will zur\u00fcck zu diesem gemeinsamen Europa, in dem wir auf Augenh\u00f6he und solidarisch miteinander reden.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662662,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":243,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Drittens geht es um Vertrauen - Sie haben viel \u00fcber Vertrauen geredet, Frau Bundeskanzlerin und Herr Sch\u00e4uble -, um Vertrauen, das die griechische Regierung ersch\u00fcttert habe. Ich teile diese Auffassung. Das ist in der Tat so gewesen. Jetzt erleben wir aber, dass es auch weniger Vertrauen in Sie gibt. Auch wenn ich mit vielem, was Sie europapolitisch gemacht haben, nicht einverstanden war, habe ich immer gedacht: Wir haben eine gemeinsame Grundlage, die dieses gemeinsame Europa beschreibt, n\u00e4mlich dass wir dieses Europa nicht aufgeben, dass wir es nicht kleinreden und dass wir es schon gar nicht verkleinern. Das Vertrauen darauf, dass Sie das wollen, haben Sie an diesem Wochenende ersch\u00fcttert.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662664,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":245,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Europa ist doch stark genug, sogar den rechtsnationalen Herrn Orban in Ungarn auszuhalten; und es ist mindestens stark genug, selbstbewusst genug und hoffentlich auch fantasievoll genug, daf\u00fcr zu sorgen, dass dieses Europa zusammenbleibt - mit Griechenland nat\u00fcrlich.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662666,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":247,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie tragen zur Schw\u00e4chung Europas bei in einer Zeit, in der wir stark sein m\u00fcssen, um uns mit den Krisen in der Ukraine und in Syrien, mit der Ausweitung des IS und dem Elend der Fl\u00fcchtlinge zu befassen; Frau Bundeskanzlerin, Sie haben darauf hingewiesen. Aber dann schw\u00e4cht man doch nicht Europa, sondern dann st\u00e4rkt man es doch. Dann muss man eine Perspektive f\u00fcr Europa haben, hinter der alle stehen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, dass man das hinterfragen muss, was man in der Vergangenheit gemacht hat.\n\nDie Abstimmung im griechischen Parlament hat unterstrichen, dass Griechenland Teil dieser W\u00e4hrungsunion bleiben m\u00f6chte und auch bereit ist, weiter einen harten Weg daf\u00fcr zu gehen, einen Weg, der jeden Tag schwieriger wird. Man kann sich kaum vorstellen, was in Deutschland los w\u00e4re, wenn hier zwei Wochen die Banken dicht w\u00e4ren. Man kann sich kaum vorstellen, was es bedeuten w\u00fcrde, wenn Deutsche mit einer solchen Unsicherheit leben m\u00fcssten wie die Griechinnen und Griechen heute, die sich fragen: Woher bekomme ich eigentlich meine Medikamente? Wie soll ich meine Familie versorgen? Wo finde ich Arbeit?\n\nMan m\u00f6chte sich kaum vorstellen, was w\u00e4re, wenn Fl\u00fcchtlinge, die bei uns ank\u00e4men, noch nicht einmal die erste Notversorgung bekommen k\u00f6nnten, weil das Geld nicht mehr flie\u00dft. In dieser Situation reden wir \u00fcber ein drittes Hilfspaket. Es ist dringend notwendig. Es ist notwendig, dass es nicht einfach nur Druck macht, sondern dass es wirklich Hilfe bedeutet, auch f\u00fcr die Menschen in Griechenland.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662668,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":249,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin heilfroh, dass der deutsche Weg in der Nacht von Br\u00fcssel krachend gescheitert ist. Dass Sie am Ende dieser Woche immer noch behaupten, Sie h\u00e4tten eigentlich recht gehabt, Herr Sch\u00e4uble, ist eine Situation, die weiter zu weniger Vertrauen f\u00fchrt.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662670,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":251,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin erleichtert, dass Herr Hollande und Herr Renzi in Br\u00fcssel Verantwortung \u00fcbernommen haben. Wenn man \u00fcber die F\u00fchrungsrolle redet, Herr Gabriel, dann muss man sich nur einmal die Statements von Frau Merkel - wir werden diskutieren, aber nicht um jeden Preis - und von Herrn Hollande anschauen. Er sagte: Wir werden alles daf\u00fcr tun, damit Europa zusammenbleibt. - Das ist der Unterschied in der Haltung. Deswegen bin ich froh dar\u00fcber, dass die Europ\u00e4er den deutschen Weg gestoppt haben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662672,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":253,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass mit der Option des -Grexit, die leider auch Herr Gabriel unterst\u00fctzt hat, ein historischer Fehler begangen worden ist. Bis zum Schluss ist versucht worden, einen Kompromiss mit Herrn Tsipras zu sabotieren, in einem Moment, in dem er ein Paket vorgelegt hatte, das ihm wahrlich schon heftig wehgetan hat. Die Europ\u00e4ische Union basiert doch auf Vertrauen, basiert doch auf Solidarit\u00e4t und basiert doch auch auf fairen Verfahren. Das gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr beide Seiten. Das sage ich auch im Hinblick auf die griechische Kraftmeierei am falschen Ort und zur falschen Zeit. Aber Sie haben sich auf genau dieses Niveau eingelassen, quasi auf ein Armdr\u00fccken mit Tsipras nach dem Motto: Wer ist der St\u00e4rkere? Daf\u00fcr haben Sie die jahrelange proeurop\u00e4ische Orientierung Deutschlands, auf die wir eigentlich alle gemeinsam stolz waren, verlassen. Dar\u00fcber bin ich nicht nur traurig, sondern auch verdammt entt\u00e4uscht.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662674,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":255,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, Herr Tsipras hat seine europ\u00e4ischen Partner in den letzten Tagen und Wochen oft genug vor den Kopf gesto\u00dfen. Am letzten Wochenende haben Sie es dann einmal nach dem Alten Testament versucht: Auge um Auge, Zahn um Zahn. In einem Moment, an dem man \u00fcber den eigenen Schatten h\u00e4tte springen m\u00fcssen, ist man \u00fcber den langen Schatten griechischer Vers\u00e4umnisse in der Vergangenheit, und zwar nicht nur in den letzten f\u00fcnf Monaten, gestolpert - und das alles, um recht zu behalten.\n\nDas Paket, das jetzt vorliegt, hat verdammt viele H\u00e4rten, und es hat einige Optionen, die helfen k\u00f6nnen. Sie sehen uns hier mit einer ganzen Reihe von Vorschl\u00e4gen. Wir sagen: Es muss anders gemacht werden. Sie sehen uns aber auch mit der Hoffnung, dass ein Paket verhandelt wird, das tats\u00e4chlich hilft. Wenn diese ganzen Anstrengungen wirksam sein sollen, dann braucht es doch jetzt eines: Stabilit\u00e4t und Sicherheit. Wer bitte soll in Griechenland investieren, wenn man immer noch davon ausgehen muss, dass Griechenland vielleicht doch aus dem Euro fliegt? Wir m\u00fcssen jetzt gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass Stabilit\u00e4t herrscht, dass Sicherheit herrscht, dass man sich nicht nur auf Griechenland und auf Europa, sondern auch auf uns verlassen kann. Denn wir sind dieses starke Deutschland mit einer F\u00fchrungsrolle.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662676,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":257,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich mir das Paket anschaue, muss ich sagen: Bei den H\u00e4rten sind auch Dinge dabei, die ich \u00f6konomisch nicht f\u00fcr besonders sinnvoll halte. Wenn es automatische Ausgabenk\u00fcrzungen gibt, dann geht das zulasten der Wirtschaft. Das ist eine Abw\u00e4rtsspirale, die automatisch zur Schrumpfung f\u00fchrt. Wie soll Griechenland da wieder auf die Beine kommen? Griechenland wird durch einen weiteren Aderlass doch nicht gesunden. Die Voraussetzungen sind andere - ja, sie sind leider schlechtere - als die in Irland, Spanien und Portugal; wir alle wissen das. Deswegen hat der IWF recht: Griechenland braucht dringend eine Reduzierung der Schuldenlast.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662678,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":259,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat nicht nur der IWF klargemacht, sondern auch alle \u00d6konomen sagen das ganz eindeutig.\n\nGriechenland braucht auch Investitionen, die langfristig sind. Vielleicht finden Sie es komisch, dass das ausgerechnet eine Gr\u00fcne sagt - ich erspare es Ihnen aber nicht -: Eines hat Griechenland ganz bestimmt genug, n\u00e4mlich Sonne und Wind. Ich kann nicht verstehen, dass immer noch keine Investitionen in erneuerbare Energien get\u00e4tigt werden, obwohl Griechenland 60 Prozent seiner Energie importieren muss und daf\u00fcr verdammt viel Geld ausgibt. Es geht um langfristige Reformen und auch um langfristige Investitionen, f\u00fcr die Griechenland dringend Sicherheit braucht.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662680,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":261,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Merkel, sp\u00e4testens seit den Erfahrungen mit der Treuhand nach der Wiedervereinigung wissen wir beide, wie es mit von au\u00dfen gelenkten Privatisierungen von Staatsbesitz ist. Dass sie zu Frustrationen f\u00fchren, ist das eine. Das andere ist, dass sie in Ostdeutschland im Wesentlichen schiefgegangen sind und bei weitem nicht die Einnahmen gebracht haben, die prognostiziert worden sind. Auch dem muss man ins Auge schauen, wenn man dieses Paket bewertet.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662682,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":263,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen als Parlamentarierin ganz offen, dass es mich dauert, wie mit der parlamentarischen Demokratie umgegangen wird.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662684,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":265,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei geht es nicht nur darum, dass in Griechenland innerhalb von zwei Tagen Entscheidungen getroffen werden sollten - ich m\u00f6chte mal sehen, was wir in so einer Situation gemacht h\u00e4tten -,","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":266,"sitzung":117,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau! Und was Herr Lammert dazu gesagt h\u00e4tte!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":267,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"sondern auch darum, dass daf\u00fcr gesorgt werden soll, dass alles immer vorab vorgelegt wird. Ich glaube nicht, dass wir als Parlament uns das gefallen lassen w\u00fcrden.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662688,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":117,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re unfassbar!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":269,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Herr Tsipras sagt, er macht das, verlangt mir h\u00f6chsten Respekt ab. Es zeigt, wie gro\u00df die Not ist und dass nichts schlimmer w\u00e4re als das Ausscheiden aus der Euro-Zone. Es zeigt auch, dass die Hoffnung, dass es diesem Land wieder etwas besser gehen kann, mit einer solch harten Auflage verbunden werden muss.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662690,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":271,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will erw\u00e4hnen - Herr Gysi hat das schon getan; aber auch ich will das nicht weglassen -: Auch Deutschland war einmal auf die Gro\u00dfz\u00fcgigkeit und die unendliche Nachsicht anderer angewiesen. Ohne den Schuldenschnitt nach dem Zweiten Weltkrieg w\u00e4re es nicht gegangen. Dann w\u00e4re das Wirtschaftswunder West \u00fcberhaupt nicht passiert. Ich sage Ihnen: Wir hatten das ganz bestimmt nicht verdient.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662692,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":273,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn jetzt, in dieser Situation, jemand wie Herr Strobl aus Baden-W\u00fcrttemberg vor der Kamera erkl\u00e4rt: \u201eDer Grieche hat genug genervt\u201c, ruft das Geister hervor, die Sie nicht wieder einfangen k\u00f6nnen, Herr Strobl. Das ist weit unter dem Niveau von Herrn Varoufakis.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662694,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":275,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Europa braucht in diesen Tagen ein hei\u00dfes Herz und einen k\u00fchlen Kopf. Es braucht H\u00e4rte, aber keine K\u00e4lte. Es gibt verdammt viel zu tun. Es gilt, daf\u00fcr zu sorgen, dass wir in Europa gemeinsame Standards haben, nicht nur eine gemeinsame W\u00e4hrung, sondern auch eine gemeinsame Wirtschaftspolitik. Es gilt, daf\u00fcr zu sorgen, dass Steuerhinterziehung und Steuervermeidung endlich europaweit angegangen werden. Wir d\u00fcrfen die Jugendarbeitslosigkeit in Europa nicht mehr hinnehmen; sie geht auch uns an.\n\nMeine Damen und Herren, bei uns haben Sie in den letzten Wochen verdammt viel Vertrauen verspielt. Noch nie war es so schwierig, Ihnen Verhandlungen anzuvertrauen. Deswegen sage ich an dieser Stelle mit aller Klarheit: Jede gr\u00fcne Stimme an diesem Tag ist eine Stimme f\u00fcr ein drittes, ein echtes Hilfspaket. Jede gr\u00fcne Stimme an diesem Tag ist eine Stimme gegen den Grexit und gegen das Drohen mit dem Grexit.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662696,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":277,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jede gr\u00fcne Stimme an diesem Tag ist eine Missbilligung Ihrer Verhandlungsf\u00fchrung. Jede gr\u00fcne Stimme an diesem Tag ist eine Stimme f\u00fcr ein gutes, gemeinsames, solidarisches Europa, das an sich selbst, seine Zukunft und seinen Zusammenhalt glaubt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662698,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":279,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun Wolfgang Sch\u00e4uble f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":280,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Kollege Gysi hat mich wissen lassen, dass er aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden die Sitzung um 11 Uhr verlassen muss. Ich bedaure gleichwohl, dass er solche Angriffe gegen mich startet und mir nicht die Gelegenheit bietet, darauf in seiner Anwesenheit zu antworten.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662701,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662702,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":117,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00e4big!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":283,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Er hat daran erinnert, dass seine Partei 1998 gesagt habe: \u201eEuro - so nicht\u201c. Wird so sein, wenn er das gesagt hat. Ich kann mich erinnern, dass seine Vorg\u00e4nger 1990 auch gesagt haben: Deutsche Wiedervereinigung? W\u00e4hrungsunion? So nicht! - Da gibt es eine gewisse Kontinuit\u00e4t; ich will daran erinnern.\n\nDas bringt mich - bei all den Emotionen, die ich verstehe -","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662704,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":117,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Er hat zu viel Redezeit!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":285,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"zu der Abteilung \u201ek\u00fchler Kopf\u201c. Frau Kollegin G\u00f6ring-Eckardt, ich glaube, die allermeisten in diesem Hause - in allen Fraktionen vermutlich, jedenfalls in der Regierung ganz sicher alle, jedes einzelne Mitglied der Koalitionsfraktionen - sind in der Frage, dass man Griechenland helfen muss, dass man Europa zusammenhalten muss, dass es um Mitmenschlichkeit usw. geht, doch v\u00f6llig einer Meinung. Da gibt es nicht den geringsten Unterschied.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662706,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":287,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Was das \u201ehei\u00dfe Herz\u201c betrifft: Dieses Deutschland, das sich selber so geschunden hat im letzten Jahrhundert, hat nach dem Zweiten Weltkrieg nur auf dem Weg der europ\u00e4ischen Einigung \u00fcberhaupt wieder eine Chance bekommen; das wissen wir.\n\nIch habe \u00fcbrigens dieser Partei schon angeh\u00f6rt, als das alles hochumstritten war: die Westintegration, die Politik der europ\u00e4ischen Einheit. In meinem ganzen politischen Leben war es immer mein Credo, dass nur dies der Weg ist, um Deutschland eine zweite Chance zu verschaffen. So weit zur Abteilung \u201ehei\u00dfes Herz\u201c. Das ist doch heute inzwischen Gott sei Dank weitgehend unbestritten. Aber, meine verehrten Damen und Herren, es geht auch um die Abteilung \u201ek\u00fchler Kopf\u201c, und die hei\u00dft: Wie kann es denn gehen, dass das auch funktioniert?\n\nWir beraten heute \u00fcber einen Antrag des Bundesministeriums der Finanzen, ein Mandat zu erteilen f\u00fcr Verhandlungen \u00fcber ein drittes Hilfsprogramm f\u00fcr Griechenland. Das ist die Grundlage f\u00fcr die Beschlussfassung. Ich bitte alle, diesem Mandat zuzustimmen, weil wir in vielen m\u00fchsamen Verhandlungen - die Bundeskanzlerin hat sehr eindrucksvoll das schwere Ringen um eine Einigung beschrieben und geschildert - in der Euro-Gruppe mit vielen Entt\u00e4uschungen und R\u00fcckschl\u00e4gen diese Einigung erreicht haben. Die R\u00fcckschl\u00e4ge wurden \u00fcbrigens alle immer dadurch verursacht - ausschlie\u00dflich -, dass Griechenland nicht eingehalten hat, was jeweils abgemacht war. Es gab keinerlei Zusagen, die von irgendjemandem au\u00dfer von Griechenland nicht eingehalten worden sind. Das ist die Wahrheit, einfach nur die Wahrheit. So ist es gewesen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662708,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":289,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Trotzdem geht es um Mitmenschlichkeit und um Hilfe, darum, Europa zusammenzuhalten. Das alles ist unstreitig. Aber es muss ein Weg gefunden werden, der gangbar ist, der funktioniert, und das ist sehr kompliziert. Deswegen hat man sich \u00fcber dieses lange Wochenende auf diese L\u00f6sung am Montagmorgen geeinigt. Ich will die Frage, wer da welchen Beitrag geleistet hat, jetzt beiseitelassen, weil uns das nicht so furchtbar weiterhilft. Alles, was die Bundeskanzlerin gesagt hat, ist zutreffend.\n\nDie Bundeskanzlerin hat auch gesagt - auch das ist die Wahrheit; es geht aus dem Beschluss des Gipfels hervor -, dass es zun\u00e4chst einmal darauf ankommt, dass die griechischen Autorit\u00e4ten Vertrauen, das verloren gegangen ist, zur\u00fcckgewinnen m\u00fcssen, dass das die wesentliche Voraussetzung f\u00fcr alles ist. Das ist ein schwieriger Prozess. Das ist nicht die Verantwortung einer Regierung und \u00fcbrigens auch nicht, Herr Gabriel, die Verantwortung einer politischen Familie. Wenn Sie von politischer Familie sprechen, dann schauen Sie einmal nach Rum\u00e4nien! Jeder kehr\u2019 vor seiner T\u00fcr, und sauber ist das Stadtquartier, nicht?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662710,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":291,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Das muss ich bei aller Freundschaft mal so sagen. Wir sollten die gleichen Ma\u00dfst\u00e4be anlegen. Das sage ich als Vertreter der CDU\/CSU-Fraktion.\n\nDie Bundeskanzlerin hat zu Recht davon gesprochen - so ist die Gipfelerkl\u00e4rung -, es sei ein letzter Versuch, um diese au\u00dfergew\u00f6hnlich schwierige Aufgabe zu erf\u00fcllen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662712,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":293,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"In erster Linie geht es doch nicht um ein Hilfsprogramm f\u00fcr Griechenland, sondern darum - eine solche Debatte haben wir schon 1990 gef\u00fchrt; deswegen ist der Vergleich mit 1990 nicht ohne jede Aussagekraft -, dass wir Griechenland unter den Bedingungen der Mitgliedschaft in der W\u00e4hrungsunion erm\u00f6glichen wollen, helfen wollen und helfen m\u00fcssen, dass es \u00fcberhaupt wieder Zugang zu den Finanzm\u00e4rkten bekommt. Allerdings kommt, wenn wir das machen, sofort die Kritik von der Linken, es ginge alles nur an die Banken. Wenn aber die Banken geschlossen sind, funktioniert der Rest doch auch nicht.\n\nDeswegen: Mitgliedschaft in einer W\u00e4hrungsunion erfordert zwingend ein leistungsf\u00e4higes Finanzsystem. Ein solches zu errichten, ist die gro\u00dfe \u00f6konomische Herausforderung, f\u00fcr die leider nicht nur mit hei\u00dfem Herzen, sondern auch mit k\u00fchlem Kopf eine L\u00f6sung gefunden werden muss, die tragf\u00e4hig ist. Sonst wird all unser Engagement, das wir alle in Europa teilen, am Ende nicht zielf\u00fchrend sein, weil die L\u00f6sung, die wir zustande bringen, nicht Bestand haben wird und wir wieder und wieder Vertrauen entt\u00e4uschen.\n\nEs geht also in der Tat nicht nur um Griechenland, sondern auch um Europa. Es geht darum, dass wir in -Europa mit dieser W\u00e4hrungsunion Strukturen schaffen m\u00fcssen, die auf Dauer vertrauensw\u00fcrdig und effizient sind, die erm\u00f6glichen, dass wir in allen Teilen der W\u00e4hrungsunion dauerhaftes Wachstum als Voraussetzung f\u00fcr mehr soziale Gerechtigkeit haben.\n\nDie zwei Programme f\u00fcr Griechenland sind \u00fcbrigens nicht gescheitert. Der IWF hat in seiner Analyse im Herbst vergangenen Jahres festgestellt, dass Griechenland entgegen aller Skepsis auf einem guten Weg gewesen ist, trotz all der Schwierigkeiten, die f\u00fcr die griechische Bev\u00f6lkerung damit verbunden gewesen sind. Der Stand Ende vergangenen Jahres war: Griechenland hatte Wachstum, hatte sogar eine h\u00f6here Wachstumsrate als die L\u00e4nder der Euro-Zone im Durchschnitt, hatte einen Handelsbilanz\u00fcberschuss, hatte einen Prim\u00e4r\u00fcberschuss, die Arbeitslosigkeit begann, r\u00fcckl\u00e4ufig zu sein.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662714,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen und Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":295,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Das sind alles Analysen des IWF.\n\nGriechenland war im \u00dcbrigen auf einem Weg, dass es nach Auslaufen, nach erfolgreichem Abschluss dieses Programms nur noch ein vorsorgliches Programm ben\u00f6tigt h\u00e4tte, so wie es in Irland und Portugal nach Auslaufen der Hilfsprogramme der Fall gewesen ist. Diese Perspektive ist innerhalb von sechs Monaten verloren gegangen. Deswegen ist die Aufgabe, die sich allen L\u00e4ndern der Euro-Zone stellt, eine sehr viel schwierigere. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir nun eine L\u00f6sung finden, Ich werbe daf\u00fcr, dass Sie den Auftrag erteilen, entsprechende Verhandlungen zu f\u00fchren. Man darf aber nicht meinen, jetzt sei das Thema, nachdem man einen zum B\u00f6sewicht erkl\u00e4rt hat, erledigt und es werde schon laufen. Nein, so ist es nicht. Erst nach Abschluss der Verhandlungen werden wir dar\u00fcber diskutieren, ob die Verhandlungen einen Weg aufzeigen, der funktionieren kann.\n\nDie Bundeskanzlerin hat davon gesprochen, dass die Auflagen hart sind; aber sie sind es nicht deswegen, weil wir Griechenland irgendetwas B\u00f6ses tun wollen. Wir w\u00fcrden uns alle \u00fcberbieten an Hilfsprogrammen f\u00fcr Griechenland, wenn es nicht auch um die Frage gehen w\u00fcrde, wie wir es erreichen, dass Griechenland unter der Bedingung der Mitgliedschaft in der europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion - das ist der Wunsch Griechenlands; den -respektieren wir - wettbewerbsf\u00e4hig werden kann. Es besteht die Notwendigkeit, dass es so kommt. Das funktioniert aber nicht, ohne dass Griechenland sehr grundlegende Reformen auf den Weg bringt, und zwar jetzt. Auch dazu hat Herr Gabriel eindrucksvoll gesprochen. Dann muss es aber auch gemacht werden. Das war schon vor f\u00fcnf Jahren, 2010, die Position und dann immer wieder. Bis jetzt hat man es ein St\u00fcck weit gemacht. Aber in den letzten sechs Monaten ist alles, was auf den Weg gebracht worden ist, zur\u00fcckgenommen worden.\n\nNat\u00fcrlich ist wahr, dass man in einer W\u00e4hrungsunion auf die Dauer Zugang zu den Finanzm\u00e4rkten haben muss, sonst ist eine W\u00e4hrungsunion nicht zusammenzuhalten. Das nennt man Finanzstabilit\u00e4t oder Schuldentragf\u00e4higkeit. Die ist Voraussetzung.\n\nUnd dann gibt es europ\u00e4ische Regeln. Der europ\u00e4ische Gipfel hat einstimmig erkl\u00e4rt, dass ein Schuldenschnitt nach dem europ\u00e4ischen Recht ausgeschlossen ist. Also, Griechenland muss ohne Schuldenschnitt die Voraussetzungen schaffen. Dazu muss dieses Programm ein noch schwierigeres sein, als es die beiden ersten gewesen sind.\n\nGriechenland muss jetzt die Kraft und die Entschlossenheit daf\u00fcr aufbringen. Es gibt im griechischen Parlament \u00fcber die Parteien hinweg einen breiten Konsensus. Das ist eines der starken Argumente daf\u00fcr: Lasst uns einen weiteren Versuch wagen - gegen alle Erfahrungen. - Aber der muss jetzt geleistet werden. Der Versuch ist nicht am Montagmorgen erfolgreich abgeschlossen worden, sondern er beginnt jetzt. Liebe Kollegen, das ist die entscheidende Frage. Wenn wir das nicht erreichen - -","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":296,"sitzung":117,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir wollen es doch erreichen!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":297,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Klar, wir setzen alles daran, um das zu erreichen. Frau G\u00f6ring-Eckardt hat davon gesprochen, was wir Griechenland alles zumuten und was in Griechenland alles gemacht werden muss, etwa ein sozial gerechtes System. - Griechenland ist nicht ein Protektorat. Die m\u00fcssen es ein St\u00fcck weit selber machen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662718,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":299,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Herr Kollege Schneider, es hilft nichts; es hilft alles nichts: Die Realit\u00e4t ist so, dass wir einen Weg finden m\u00fcssen, um Griechenland \u00fcber einen Zeitraum - den Sie definieren k\u00f6nnen - Zugang zu den Finanzm\u00e4rkten zu verschaffen. Dazu muss Griechenland - jedes Mitgliedsland der gemeinsamen europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion musste das; das war bei Irland, bei Portugal und bei -Zypern so - seine Finanz- und Wirtschaftspolitik und seine Institutionen so anpassen, dass man die Voraussetzungen erf\u00fcllt.\n\nIch habe in der letzten Debatte, die wir dazu gef\u00fchrt haben, daran erinnert, dass dieser Weg - unter v\u00f6llig anderen Umst\u00e4nden - 1990 bei der W\u00e4hrungsunion - wir haben gerade, am 1. Juli, dar\u00fcber debattiert - auch au\u00dfergew\u00f6hnlich schwierig war. Der Vergleich mit der Treuhandanstalt ist falsch. Die Herausforderung 1990 war, nach 40 Jahren die Menschen, die bis dahin in einem linkstotalit\u00e4ren System mit der entsprechenden wirtschaftlichen Ineffizienz gelebt hatten, in einem Schritt an das Lebens- und Sozialniveau der sozialen Marktwirtschaft anzun\u00e4hern.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662720,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":301,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Entschuldigung, Frau Kollegin G\u00f6ring-Eckardt. Wenn Sie sich die wirklichen Zusammenh\u00e4nge ein bisschen anschauen, dann wird klar: Dass die Treuhandanstalt am Ende gegen alle Erwartungen bei der Privatisierung nicht gro\u00dfe Gewinne erbracht hat, sondern das Gegenteil, lag nicht an dem Ansatz, dass eine leistungs- und wettbewerbsf\u00e4hige Wirtschaft dadurch entsteht, dass man einen zu breiten \u00f6ffentlichen Sektor privatisiert, um st\u00e4rkere Wettbewerbsdynamik in die Wirtschaft zu bringen. Vielmehr ist der Grund, warum das entstanden ist, dass der Versuch unternommen wurde - und das war notwendig, sonst w\u00e4re die deutsche Einheit nicht gelungen; daher auch die Treuhandanstalt -, m\u00f6glichst schnell die 100 Prozent Angleichung wenigstens ann\u00e4hernd zu erreichen - noch immer sind wir nicht, Arnold Vaatz, bei 100 Prozent, lange nicht; das ist wahr; das macht jetzt auch die Bund-L\u00e4nder-Finanzverhandlungen f\u00fcr die Jahre ab 2020 so kompliziert. Aber wir sind es schnell angegangen. Und dadurch ist nat\u00fcrlich der hohe finanzielle Aufwand entstanden. Deswegen ist der Vergleich mit der Treuhandanstalt insoweit \u00fcberhaupt nicht begr\u00fcndet.\n\nNein, der Punkt, um den es geht, ist: Wir m\u00fcssen auch nach der Erkl\u00e4rung des europ\u00e4ischen Gipfels, dass ein Schuldenschnitt mit europ\u00e4ischem Recht nicht vereinbar ist, f\u00fcr den Finanzbedarf einen Weg finden, der realistisch erscheint. Deswegen habe ich in der Tat in die -Verhandlungen der Finanzminister den Vorschlag ein-gebracht: Lasst uns doch versuchen, durch eine Neuorganisation der griechischen Wirtschaft - das ist nicht Privatisierung - \u00fcber die Zeitachse hinweg ein finanzielles Volumen aufzubringen, das den Finanzbedarf in eine realisierbare Gr\u00f6\u00dfenordnung zur\u00fcckbringt. Das kann man diffamieren; dann eignet es sich ein bisschen f\u00fcr die polemischen Auseinandersetzungen des Tages. Ich bin so abgeh\u00e4rtet in einem langen politischen Leben, dass mich das nicht aus der Bahn wirft.\n\nWas mich wirklich qu\u00e4lt und worum ich ringe, ist: In meiner Verantwortung als Bundesfinanzminister als Teil einer gemeinsamen Regierung - glauben Sie mir, da muss mich niemand belehren - meiner Verantwortung gerecht zu werden, an einer L\u00f6sung mitzuwirken, von der ich Ihnen allen und den deutschen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern sagen kann: Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass diese L\u00f6sung funktionieren kann. - Das ist die Verantwortung, die wir haben. Daran werden wir mit aller Kraft in den n\u00e4chsten Wochen zu arbeiten haben - auf allen Ebenen.\n\nAber mit dieser Art einer v\u00f6llig von der Sache losgel\u00f6sten, verzerrenden Polemik erreichen Sie \u00fcberhaupt nichts.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":302,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist keine Polemik, Herr Sch\u00e4uble!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":303,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja sicher, weil Sie doch so tun, als w\u00e4re - -","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":304,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":305,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist auch mit den einfachen L\u00f6sungen so. Wissen Sie, die Debatte \u00fcber die Bek\u00e4mpfung von Steuerhinterziehung zur L\u00f6sung von Haushaltsdefiziten kenne ich aus jedem Wahlkampf. Das ziehen alle linken politischen Kr\u00e4fte immer hervor. Ich habe als Finanzminister mit entsprechenden Initiativen effektiv mehr f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Steuerhinterziehung getan - Herr Gabriel hat es liebensw\u00fcrdigerweise angesprochen - als jeder meiner Vorg\u00e4nger. Das ist ganz sicher.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662726,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":307,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Aber ich bin eben jemand, der die alte Anforderung \u201eRespice finem\u201c im Blick hat. Das macht es manchmal im Umgang mit mir schwerer, dass ich sage: In drei Wochen oder in drei Monaten fragt Ihr mich, ob es funktioniert hat. Dann sage ich nicht: Was geht mich mein Geschw\u00e4tz von gestern an?\n\nIch kann Ihnen auch gro\u00dfe Reden halten, wie alles leicht geht.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":308,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat niemand gesagt, dass es leicht geht!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":309,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, ich sage Ihnen, und Sie werden es sehen: Der Weg, unter den Bedingungen der Mitgliedschaft in der W\u00e4hrungsunion die Probleme zu l\u00f6sen, wird einer sein, den viele in Deutschland und Europa weiterhin als eine zu gro\u00dfe Belastung f\u00fcr die Menschen ansehen.\n\nIm \u00dcbrigen ist die Bemerkung erlaubt - sie muss sein -: Griechenland hat, auch heute, im Verh\u00e4ltnis zu seinem Bruttoinlandsprodukt mit die h\u00f6chsten Verwaltungsaufwendungen aller europ\u00e4ischen L\u00e4nder. Diese Regierung hat in den letzten Monaten erste Schritte, das zu reduzieren, wieder zur\u00fcckgenommen - gegen alle Zusagen, die sie gegeben hat.\n\nGriechenland hat in Teilen ein Rentenniveau, das weit \u00fcber vergleichbaren Systemen liegt. Machen Sie es sich doch nicht so einfach, \u00fcber die anderen, kleineren L\u00e4nder in Europa mit einer billigen Polemik herzufallen! Das f\u00fchrt doch nicht weiter. Ein Ministerpr\u00e4sident eines kleineren Landes hat doch wohl gesagt: Wir haben f\u00fcr Griechenland Haftung in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 3,5 Prozent unseres Bruttoinlandsprodukts \u00fcbernommen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662730,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":117,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das war Estland!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":311,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wie soll ich meiner Bev\u00f6lkerung erkl\u00e4ren, dass wir weitere Haftung \u00fcbernehmen m\u00fcssen, wenn gleichzeitig viele in Griechenland und auch in Deutschland sagen: \u201eEine weitere Absenkung der Renten in Griechenland ist nicht m\u00f6glich\u201c? - Das geht, wenn Sie Europa ernst meinen, irgendwo nicht zusammen.\n\nDeswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Ich bitte Sie heute alle, dem Antrag zuzustimmen. Ich habe mir, die Bundesregierung hat sich den Antrag nicht leicht gemacht. Wir glauben daran, dass die Chance besteht, dass wir die Verhandlungen zum erfolgreichen Abschluss bringen k\u00f6nnen. Aber alles, was mit einer verzerrenden Polemik die Dinge einfacher darstellt, als sie sind, wird in vier Wochen wieder vergessen sein. Sie k\u00f6nnen nur darauf hoffen, dass dann wieder vergessen ist, was Sie hier gesagt haben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662732,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":313,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen: Eine ernsthafte Debatte erfordert, dass wir uns der Schwierigkeiten der Lage bewusst sind. Griechenland hat sich so entschieden, wie es sich entschieden hat. Die Bundeskanzlerin hat gesagt: Es erfordert harte Anstrengungen, und zwar kurzfristig, schnell. - Wenn das gelingt, dann werden wir alle Kraft darauf verwenden, dass dieser letzte Versuch zum Erfolg gef\u00fchrt wird. Deswegen bitte ich Sie um Zustimmung zu meinem Antrag.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662734,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":315,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Sahra Wagenknecht f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662736,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662737,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abgeordnete der CDU\/CSU verlassen den Saal","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662738,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":117,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Angsthasen!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":319,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Frau Bundeskanzlerin! Herr Sch\u00e4uble! Ich glaube, niemand in diesem Hause bestreitet, dass Griechenland Reformen braucht. Die Griechen brauchen Kataster\u00e4mter, eine funktionierende Steuerverwaltung und die Bek\u00e4mpfung der Korruption. Sie brauchen eine drastische Verm\u00f6gensabgabe f\u00fcr ihre superreiche Oberschicht, die selbst in der Krise und unter Aufsicht der Troika noch immer reicher geworden ist. Aber das, was Sie hier unter dem sch\u00f6nen Namen \u201eReformen\u201c verteidigen, hat, bitte sch\u00f6n, mit all diesen sinnvollen Ma\u00dfnahmen \u00fcberhaupt nichts zu tun. Das ist das Kernproblem.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662740,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":321,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Gabriel, falls Sie vielleicht mal zuh\u00f6ren m\u00f6gen: Es ist doch ein Hohn, dass Sie hier von investitions- und wachstumsfreundlicher Politik geschw\u00e4tzt haben. Gucken Sie sich doch mal das Paket an, das Griechenland nun diktiert wurde! Das ist doch exakt die Fortsetzung der rabiaten K\u00fcrzungspolitik der letzten f\u00fcnf Jahre, die schon ein Viertel der griechischen Wirtschaftsleistung zerst\u00f6rt hat, die das Land in Rekordarbeitslosigkeit, in Armut und in wirkliches Elend getrieben hat und die vor allem die griechischen Schulden immer weiter erh\u00f6ht hat, n\u00e4mlich von 130 Prozent auf 180 Prozent der Wirtschaftsleistung. Und das wollen Sie jetzt fortsetzen! Sie wollen das noch versch\u00e4rfen durch den kompletten Ausverkauf des \u00f6ffentlichen Verm\u00f6gens und die vollst\u00e4ndige Entm\u00fcndigung des gew\u00e4hlten griechischen Parlaments, das in Zukunft gar nichts mehr zu entscheiden hat. Da muss ich Ihnen sagen: Was Sie mit diesem Land machen, das immerhin nicht nur die Wiege der Demokratie, sondern auch die Wiege der gesamten europ\u00e4ischen Kultur ist, das ist einfach nur sch\u00e4ndlich.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662742,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":323,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Financial Times sch\u00e4tzt, dass die griechische Wirtschaft bei Umsetzung Ihrer Giftliste nochmals um mindestens 5 Prozent einbrechen wird. Der IWF, den Sie ja selbst unbedingt im Boot haben m\u00f6chten, Frau Merkel, geht davon aus, dass die griechische Schuldenquote bald bei 200 Prozent liegen und dass selbst das neue 85\u001eMilliarden-Euro-Paket wieder nur ein Durchlaufposten sein wird. Frau Merkel, es ist Ihre Verantwortung - nicht die der Linken und auch nicht die der -Syriza-Regierung -, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes bereits mit etwa 80 Milliarden Euro f\u00fcr die griechischen Schulden haften. Jetzt soll das mit einem Handstreich noch mal um 20 Milliarden Euro erh\u00f6ht werden, und das f\u00fcr ein Programm, an dessen Erfolg Sie alle - geben Sie es doch zu! Herr Sch\u00e4uble hat es doch faktisch zugegeben - nicht einmal selbst glauben. Sp\u00e4testens in einem Jahr stehen wir wieder an genau dem gleichen Punkt, nur dass Griechenland dann noch \u00e4rmer sein wird und seine Schulden noch h\u00f6her sein werden. Ich muss wirklich sagen: Wie Sie mit dem Steuergeld, f\u00fcr das immerhin Millionen Menschen hart gearbeitet haben, umgehen, ist einfach verantwortungslos.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662744,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":325,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Griechenland ist seit 2010 \u00fcberschuldet, und ein \u00dcberschuldeter braucht nicht noch mehr Schulden. Ein \u00dcberschuldeter braucht endlich einen richtigen Schuldenschnitt.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662746,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":327,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Da kommen sie mir jetzt bitte nicht mit den Regeln, Herr Sch\u00e4uble. Den gr\u00f6\u00dften Regelbruch verantworten doch Sie, Frau Merkel, und Sie, Herr Sch\u00e4uble. Oder war es etwa kein Bruch der Regeln in Europa, dass Sie 2010 entschieden haben, die Haftung f\u00fcr die Schulden eines \u00fcberschuldeten Landes den europ\u00e4ischen Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern auf die Schultern zu laden, denen im Baltikum genauso wie den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern hier in der Bundesrepublik? Das haben Sie entschieden, und zwar nur, um deutsche und franz\u00f6sische Banken vor Verlusten zu bewahren, vor Milliardenverlusten.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662748,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":329,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist der Kern, mit dem die ganze Trag\u00f6die begonnen hat. Seitdem betreiben Sie Konkursverschleppung, um nicht zugeben zu m\u00fcssen, dass Sie viele Milliarden in den Sand gesetzt haben. Das nennen Sie dann auch noch Solidarit\u00e4t. Also, ich muss sagen: Schlimmer kann man diesen gro\u00dfen Begriff wirklich nicht missbrauchen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662750,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":331,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Der gro\u00dfe \u00d6konom Adam Smith hat einmal gesagt:\n\nEs gibt zwei Wege, eine Nation zu erobern und zu versklaven. Der eine ist durch das Schwert, der andere durch Verschuldung.\n\nEs gibt auch zwei Wege, einen Staatsstreich durchzuf\u00fchren. Der klassische Weg geht \u00fcber Panzer und Milit\u00e4rs. Der moderne Weg bedient sich der Banken und der Macht \u00fcber die W\u00e4hrung eines Landes. Mit diesen -Hebeln haben Sie es geschafft, den von \u00fcber 60 Prozent der griechischen Bev\u00f6lkerung zum Ausdruck gebrachten Wunsch nach einem Ende der ruin\u00f6sen K\u00fcrzungsprogramme eiskalt wegzuputschen. Was f\u00fcr ein trauriger Sieg!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662752,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":333,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich muss auch sagen, Herr Gabriel - ich sehe Sie gerade nicht -: Ihre Rolle in diesem ganzen Spiel, Ihre Scharfmacherei beim Durchsetzen von Rentenk\u00fcrzungen und Mehrwertsteuererh\u00f6hungen und Ihre Skrupellosigkeit beim Bedienen dumpfer Ressentiments, bei dem man das Gef\u00fchl hatte, Sie bereiteten schon eine neue Karriere in den Ruinen der AfD vor,","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662754,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":335,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihre Unehrlichkeit und Ihr Opportunismus,","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662756,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":117,"speaker":"Petra Hinz [Essen] [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Schlimmer geht es nimmer!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":337,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"das war alles so erb\u00e4rmlich, dass ich mich wirklich frage, wie lange die SPD dieses Elend an ihrer Spitze noch ertragen will.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662758,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":339,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht nur in Griechenland, auch in Deutschland und in ganz Europa k\u00f6nnen heute immer mehr Menschen von ihrer Arbeit nicht mehr ordentlich leben. \u00dcberall werden Rentner \u00e4rmer. Die Mittelschichten schrumpfen und werden um ihre Ersparnisse gebracht, und die Kapitalm\u00e4rkte boomen. So sieht Ihr Europa aus, Frau Merkel, Herr Sch\u00e4uble und Herr Gabriel: eine Finanzmarktkolonie, in der f\u00fcr Demokratie kein Raum mehr bleibt, weil Technokraten, Banker und Wirtschaftslobbyisten die Richtung diktieren. Und da wundern Sie sich, dass sich immer mehr Menschen von diesem Europa abwenden. Mit Ihrem arroganten Gro\u00dfmachtgehabe, Ihrer sozialen Gleichg\u00fcltigkeit und Ihrer wirtschaftspolitischen Unbelehrbarkeit zertrampeln Sie das Erbe der gro\u00dfen Europ\u00e4er von de Gaulle \u00fcber Willy Brandt bis hin zu Helmut Kohl, die alle wussten, dass der gegenseitige Respekt und soziale Ausgleich","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662760,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":341,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"die Grundpfeiler einer erfolgreichen europ\u00e4ischen Entwicklung sind.\n\n\u201eDas europ\u00e4ische Projekt \u2026 hat gerade einen furchtbaren, vielleicht sogar t\u00f6dlichen Schlag erlitten.\u201c So hat der Wirtschaftsnobelpreistr\u00e4ger Paul Krugman die j\u00fcngsten Gipfelergebnisse kommentiert.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":342,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Was hat denn das jetzt mit Ihnen zu tun? Eine billige Populistenrede! Ohne Inhalt! Dumpfer Populismus! So kennt man die Linke! Dumpfer, peinlicher Populismus!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":343,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich merke, dass Ihnen das wehtut. Aber, bitte sch\u00f6n, dann \u00e4ndern Sie endlich mal Ihre Politik!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662764,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":345,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde es ein Trauerspiel, dass Sie sich hier f\u00fcr solche Ergebnisse auch noch gegenseitig feiern. Das ist wirklich schlimm, was Sie machen, schlimm f\u00fcr Europa, auch schlimm f\u00fcr Deutschland, und deswegen wird die Linke gegen dieses Mandat mit diesen falschen Konditionen stimmen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662766,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":347,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt der Kollege Thomas Oppermann das Wort.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662768,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":349,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Frau Wagenknecht, Ihre Rede hat auf mich eine eigenartige Wirkung.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662770,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":351,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn ich Ihnen sechs Minuten zuh\u00f6re, dann finde ich Alexis Tsipras - was sonst nicht der Fall ist - gar nicht mehr so schlecht.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662772,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":353,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich muss Ihnen sagen: Ich bin von Herzen froh, dass Ihre Partei als Schwesterpartei von Syriza auf diese Partei in Griechenland im Augenblick verdammt wenig Einfluss hat.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662774,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":355,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, die SPD-Fraktion war unglaublich erleichtert,","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":356,"sitzung":117,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":357,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"als in der langen Verhandlungsnacht von Br\u00fcssel ein Kompromiss gefunden wurde, ein Weg f\u00fcr Griechenland, aus der Krise herauszukommen.\n\nAber es ging ja um viel mehr: Es ging in dieser Verhandlungsnacht eigentlich ums Ganze; es ging um Europa. Es ging um den Bestand und die Zukunft Europas. Wenn an diesem Wochenende Frankreich und Deutschland auseinandergebrochen w\u00e4ren, dann w\u00e4re das ein unermesslicher Schaden f\u00fcr Europa und f\u00fcr Deutschland. Deshalb, Frau Bundeskanzlerin, m\u00f6chte ich Ihnen ganz herzlich daf\u00fcr danken, dass Sie gemeinsam mit Pr\u00e4sident Hollande diese Verhandlungen zu einem guten Ende gef\u00fchrt haben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662778,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":359,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber dieses letzte Wochenende wird uns auch aus einem anderen Grund in guter Erinnerung bleiben: Fast im gleichen Atemzug ist es in Wien gelungen, den Atomkonflikt mit dem Iran zu beenden und endlich eine Einigung zu erzielen, die, wenn der Iran sich daran h\u00e4lt, dazu f\u00fchrt, dass dieses Land wieder in die V\u00f6lkergemeinschaft zur\u00fcckkehren kann. Ich finde, das ist ein ganz gro\u00dfer au\u00dfenpolitischer Erfolg.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662780,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":361,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Das zeigt doch, dass auch in schwierigen und in ausweglosen Situationen L\u00f6sungen gefunden werden k\u00f6nnen, wenn man weiter verhandelt, und dass in einer Welt, in der vieles aus den Fugen geraten ist, nicht alles schlecht bleiben muss; manches kommt auch wieder in Ordnung. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich ganz besonders Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier danken, der einen gro\u00dfen Anteil an diesem Ergebnis hat.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662782,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":363,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden als SPD-Fraktion - alle 193 Abgeordnete, die anwesend sind, mit nur zwei Ausnahmen - f\u00fcr die Aufnahme von Verhandlungen mit Griechenland stimmen. Ich sehe mit Interesse, wie die anderen Fraktionen sich positionieren. Die Gr\u00fcnen k\u00f6nnen oder wollen - oder k\u00f6nnen und wollen - sich nicht zwischen Ja und Nein entscheiden. Deshalb wollen sie sich enthalten.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":364,"sitzung":117,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wei\u00dft du, wie ich abstimme?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":365,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kommt mir irgendwie bekannt vor. Ich kann Ihnen sagen: Aus eigener Erfahrung wei\u00df ich, dass es keine \u00fcberzeugende Position ist, wenn Sie in einer so historischen Situation keine klare Antwort haben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662786,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":367,"sitzung":117,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist peinlich! Nach dem letzten Wochenende ist das sehr peinlich!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":368,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wei\u00df \u00fcbrigens auch Gregor Gysi. Deshalb ist ihm eine Enthaltung nicht in den Sinn gekommen. Er will sich nicht zwischen Ja oder Nein entscheiden. Da hat er ganz tief in die Kiste des politischen Schlaumeiers gegriffen und ist zu dem \u00fcberraschenden Ergebnis gekommen: Wir stimmen mit Ja und Nein. Wir stimmen mit Ja im griechischen Parlament, aber mit Nein im Deutschen Bundestag.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662789,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":370,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann Ihnen sagen - das muss ich zur Ehrenrettung des Marxismus tun -: Mit marxistischer Dialektik hat das gar nichts zu tun, eher mit politischer Rabulistik.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662791,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662792,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":373,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich m\u00f6chte keine Zwischenfrage.\n\nSie finden, in Griechenland muss man mit Ja stimmen, um eine Katastrophe, eine Verelendung des griechischen Volkes, zu vermeiden. Haben Sie mal eine Sekunde dar\u00fcber nachgedacht, was passiert, wenn alle so abstimmen, wie Sie das hier machen? Sie k\u00f6nnen doch nur deshalb mit Nein stimmen, weil gew\u00e4hrleistet ist, dass wir anderen alle mit Ja stimmen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662794,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":375,"sitzung":117,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU], an die LINKE gewandt","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So! Jetzt kriegt ihr es aber richtig!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":376,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich verstehe Ihre politischen Schwierigkeiten und Ihre politischen Motive ja. Aber sagen Sie uns nicht, dass es Ihnen um die Menschen in Griechenland geht.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662797,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":378,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist das!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662799,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":380,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte etwas zur aktuellen Kritik an der deutschen Verhandlungsf\u00fchrung sagen. Ich habe gelesen, dass selbst bekannte amerikanische \u00d6konomen Deutschland vorwerfen, Griechenland vorf\u00fchren und unterdr\u00fccken zu wollen. Paul Krugman schreibt in seinem Blog f\u00fcr die New York Times: Die substanzielle Kapitulation der Regierung Tsipras reicht Deutschland nicht aus; Deutschland will den Regimewechsel und die vollst\u00e4ndige Dem\u00fctigung Griechenlands. - Ich muss Ihnen sagen, meine Damen und Herren: Ich halte solche \u00c4u\u00dferungen f\u00fcr total abwegig, auch wenn sie von Nobelpreistr\u00e4gern kommen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662801,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":382,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sind au\u00dferdem destruktiv. Sie treiben einen Spaltpilz in die Europ\u00e4ische Union, und sie verkennen das Ausma\u00df der hausgemachten Probleme in Griechenland, die nur in Griechenland gel\u00f6st werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662803,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":117,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":384,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, die amerikanischen \u00d6konomen verkennen insbesondere, wie sehr das totale Staatsversagen in Griechenland sich auf die griechische \u00d6konomie auswirkt. Ich frage mich, warum diese \u00d6konomen sich nicht mit Berichten auseinandersetzen, nach denen in Griechenland die Preise f\u00fcr Arzneimittel und f\u00fcr Lebensmittel weit \u00fcberh\u00f6ht sind, weitaus h\u00f6her als in anderen Teilen der Europ\u00e4ischen Union. Da muss man doch mal nachfragen, warum das so ist. Das liegt daran, dass es in diesem Land keinen funktionierenden Wettbewerb gibt, und das muss sich \u00e4ndern, meine Damen und Herren, wenn es f\u00fcr die Menschen besser werden soll.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662805,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":386,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"In Wirklichkeit haben sich die L\u00e4nder der Euro-Zone gegen\u00fcber Griechenland in den vergangenen Jahren mehr als solidarisch verhalten. Die Rettungspakete f\u00fcr Griechenland summieren sich auf knapp 216 Milliarden Euro. Zus\u00e4tzlich gab es den Schuldenschnitt bei privaten Gl\u00e4ubigern in H\u00f6he von 107 Milliarden Euro in 2012; das vergessen Sie immer zu erw\u00e4hnen, Frau Wagenknecht. Europa hat mehrfach die Zinsen gesenkt und die Laufzeiten verl\u00e4ngert. Jetzt wollen wir ein drittes Hilfsprogramm auf den Weg bringen, und ich sage ganz klar: Das ist keine Dem\u00fctigung Griechenlands, sondern das ist der ernsthafte Versuch, das Land endlich aus der Dauerkrise herauszubringen und auf den Wachstumspfad zur\u00fcckzuf\u00fchren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662807,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":388,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Viele machen die Kritik an Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble fest. Trotz aller Differenzen, Herr Sch\u00e4uble, die meine Fraktion mit Ihnen in Bezug auf den sogenannten Plan B, den Grexit, hat, m\u00f6chte ich eines vorab klarstellen: Die Art und Weise, wie Sie wegen Ihrer Verhandlungsf\u00fchrung in der griechischen Presse und in den sozialen Medien verunglimpft und ver\u00e4chtlich gemacht werden, ist absto\u00dfend und unertr\u00e4glich,","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662809,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":390,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"und die weisen wir als Bundestag auch mit aller Entschiedenheit zur\u00fcck.\n\nAber das \u00e4ndert nichts daran, dass wir in einem wichtigen Punkt unterschiedlicher Meinung sind. Bis zum Gipfel war offen, ob Alexis Tsipras bereit ist, Reformen zu akzeptieren und einen Kompromiss mitzutragen. So lange mag es auch richtig gewesen sein, einen Plan B zu haben. Jetzt aber ist die Entscheidung gefallen. Sie ist vielleicht nicht in Ihrem Sinne gefallen, Herr Sch\u00e4uble, aber sie ist gefallen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662811,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":392,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt gilt Plan A. Alle in der Regierung m\u00fcssen mitziehen, damit das Hilfsprogramm f\u00fcr Griechenland jetzt auch gelingt,","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662813,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":394,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"und das erwarte ich auch von Ihnen.\n\nMeine Damen und Herren, viele von uns sind entsetzt dar\u00fcber, dass die griechische Regierung bei dem Referendum f\u00fcr ein Nein zu den Reformvorschl\u00e4gen geworben hat. Aber ich sage auch: Alexis Tsipras verdient Respekt f\u00fcr die Entscheidung, den drohenden Ausstieg aus der Euro-Zone abzuwenden und dem Rettungsprogramm jetzt doch zuzustimmen - gegen Widerst\u00e4nde aus der eigenen Partei. Er hat bei der Abstimmung im Parlament seine Regierungsmehrheit verloren. Daran zeigt sich auch, dass Alexis Tsipras tats\u00e4chlich aus einem anderen Holz geschnitzt ist als Sie, meine Damen und Herren von den Linken.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662815,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":396,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr Griechenland ist dies m\u00f6glicherweise die letzte Chance f\u00fcr einen Neuanfang. Zu oft wurden Vereinbarungen in der Vergangenheit nicht umgesetzt. Zu oft hat sich die griechische Regierung vor Reformen in Staat und Wirtschaft gedr\u00fcckt. Zu oft hat auch die Troika beide Augen verschlossen. Das muss jetzt vorbei sein.\n\nZiel der vereinbarten Reformen ist nicht, Griechenland auf Dauer zu alimentieren und zu einem Objekt europ\u00e4ischer F\u00fcrsorge zu machen. Genau das wollen wir nicht. Wir wollen, dass Griechenland wieder in die Lage versetzt wird, aus eigener Kraft das zu erwirtschaften, was notwendig ist, um den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern einen ordentlichen Lebensstandard erm\u00f6glichen zu k\u00f6nnen.\n\n\u201eSolidarit\u00e4t\u201c hei\u00dft f\u00fcr uns \u00fcbrigens immer: Hilfe f\u00fcr die, die bereit sind, sich selber anzustrengen, im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten, im Rahmen dessen, was man zumuten kann. \u201eSolidarit\u00e4t\u201c hei\u00dft: Hilfe zur Selbsthilfe. Das ist die Grundlinie sozialdemokratischer Politik bei diesen Rettungsprogrammen.\n\nDa muss bei den Reformen jetzt Priorit\u00e4t haben: dass die Steuerbasis langfristig konsolidiert und eine angemessene Besteuerung auch der Reichen und Wohlhabenden in Griechenland erm\u00f6glicht wird, dass unternehmerisches Handeln gef\u00f6rdert wird, Wettbewerb erm\u00f6glicht wird sowie Korruption, Klientelismus und Schattenwirtschaft bek\u00e4mpft werden. Ich glaube, dass viele in Griechenland auf diese Reformen warten.\n\nEs gibt viele junge, gut ausgebildete Menschen in Griechenland, die aus dem klientelistischen System raus wollen. Sie wollen raus aus einem System, in dem gute politische Beziehungen, aber nicht Leistung und Anstrengung f\u00fcr den beruflichen und wirtschaftlichen Erfolg des Einzelnen ma\u00dfgeblich sind. Ich finde, wir haben die Pflicht, diese jungen Menschen zu unterst\u00fctzen. Deshalb m\u00fcssen die Reformen jetzt umgesetzt werden.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662817,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":398,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Euro-Zone braucht - das zeigt die derzeitige Debatte in aller Sch\u00e4rfe - ein stabiles institutionelles Fundament. Die Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion muss wetterfest gemacht werden. Daf\u00fcr reicht der Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakt nicht aus, auch nicht das Europ\u00e4ische Semester. Ich freue mich, dass der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident die Vorschl\u00e4ge von Sigmar Gabriel und seinem franz\u00f6sischen Amtskollegen Macron aufgegriffen hat und wir jetzt offensiv dar\u00fcber diskutieren, dass wir eine parlamentarische Vertretung f\u00fcr die Euro-Zone brauchen, dass wir ein eigenes Budget brauchen, um Investitionen zu finanzieren und Schwankungen in der Euro-Zone st\u00e4rker auszugleichen. Die Diskussion \u00fcber diese Themen m\u00fcssen wir jetzt auch hier im Bundestag vorantreiben. Nat\u00fcrlich hat jedes Land nationale Interessen, auch in der Europ\u00e4ischen Union. Aber die Summe der nationalen Interessen ist noch kein vereintes Europa. Deshalb muss die W\u00e4hrungszone vertieft werden.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662819,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":400,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir uns umschauen - ob in Holland, in Frankreich, in Spanien, in Ungarn oder in Finnland -, dann m\u00fcssen wir feststellen: In immer mehr auch wirtschaftlich starken L\u00e4ndern werden die populistischen Parteien stark. Sie versprechen einfache L\u00f6sungen und mobilisieren nationale Ressentiments. Sie stellen sich gegen die Kernidee eines vereinten Europas, n\u00e4mlich die \u00dcberwindung des Nationalismus, dessen Konsequenzen die V\u00f6lker Europas so leidvoll erfahren mussten. Die Populisten wollen Europa wieder in seine Einzelteile zerlegen. Ich sage: Dagegen m\u00fcssen wir uns mit aller Kraft stemmen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662821,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":402,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind f\u00fcr ein solidarisches, f\u00fcr ein soziales und f\u00fcr ein wirtschaftlich starkes Europa. Lassen Sie uns daran gemeinsam arbeiten.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662823,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":404,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr eine Kurzintervention erh\u00e4lt der Kollege Klaus Ernst das Wort.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":405,"sitzung":117,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Oppermann, Sie haben gerade gesagt, die Linken w\u00fcrden mit Ja und mit Nein stimmen. Abgesehen davon, dass das nicht geht, weil wir nur hier im Bundestag abstimmen, m\u00f6chte ich Ihnen etwas erkl\u00e4ren, was Sie offensichtlich noch nicht verstanden haben.\n\nGlauben Sie ernsthaft, dass die griechische Regierung lustvoll \u00fcber das abstimmt, was Sie ihr diktiert haben? Glauben Sie ernsthaft, dass die griechische Regierung mit Freude die Renten k\u00fcrzt und die Mehrwertsteuer erh\u00f6ht, obwohl sie wei\u00df, dass das genau das Gegenteil von dem bewirkt, was es bewirken soll, n\u00e4mlich dass die Wirtschaft weiter nach unten gedr\u00fcckt wird? Die griechische Regierung macht das einzig und allein aus dem Grund, Herr Oppermann, weil ihr das Messer an den Hals gehalten wird, und daran wirkt auch die deutsche Regierung mit.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662826,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":407,"sitzung":117,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Problem ist, dass es sich hier um Erpressung handelt und einer Regierung letztendlich die Souver\u00e4nit\u00e4t entzogen wird. Die griechische Regierung stimmt mit Ja, weil ihr nichts anderes \u00fcbrig bleibt.\n\nWelche Rolle spielen wir hier? Wir haben eine Regierung, die genau diese Erpressung vollzieht. Der Deutsche Bundestag - auch wir als Abgeordnete der Linken - hat die Aufgabe, das zu kontrollieren und darauf hinzuweisen, dass das nicht in Ordnung ist. Deshalb stimmen wir hier klar mit Nein. Wir stimmen nicht dagegen, den Griechen zu helfen, sondern wir stimmen dagegen, dass man den Griechen die Souver\u00e4nit\u00e4t nimmt.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662828,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":409,"sitzung":117,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Das ist ja lustig. Zu Ihrem Gebr\u00fcll kann ich nur sagen: Sie wirken daran mit, dass der griechischen Regierung die Souver\u00e4nit\u00e4t genommen wird, und das ist ein Skandal, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662830,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":411,"sitzung":117,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle meine Ausf\u00fchrungen noch etwas vertiefen; denn eine Minute habe ich ja noch. Herr Oppermann, wenn Sie glauben, dass die Reformen eine soziale Wohltat sind, wenn Sie glauben, dass das die wirtschaftliche Situation Griechenlands verbessert, dann sollten Sie sich vielleicht einmal zu Gem\u00fcte f\u00fchren, was das, was mit Ihrer Zustimmung hier im Bundestag beschlossen wurde, in den letzten drei Jahren bewirkt hat. Ich kann Ihnen sagen, Herr Oppermann: Die Wirtschaftsleistung ist gedr\u00fcckt worden, und die Arbeitslosigkeit ist gestiegen; die Jugendarbeitslosigkeit liegt sogar bei 50 Prozent. Die Ma\u00dfnahmen, die wir hier beschlossen haben, haben dazu beigetragen. Deshalb stimmen wir hier mit Nein, Herr Oppermann.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662832,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":413,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Herr Ernst, Sie stricken hier an einer Legende. Diese Legende lautet: Die Euro-L\u00e4nder haben Griechenland erpresst.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662834,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":117,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":415,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, das ist eine ganz billige Propaganda.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662836,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":417,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir jetzt mit einem dritten Hilfsprogramm 80 Milliarden Euro oder mehr - das bleibt noch abzuwarten - aufwenden wollen, dann ist das doch keine Erpressung oder Erniedrigung, sondern der Versuch, Griechenland wirtschaftlich wieder auf die Beine zu bringen, vor allen Dingen den Griechen die notwendige Zeit zu geben, um die unbedingt erforderlichen Staatsreformen auf den Weg zu bringen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662838,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":117,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie das mal gelesen?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":419,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich sind mit diesem Hilfsprogramm Reformen und die Einhaltung von Regeln verbunden, und die sind nicht beliebig. Das hat die Kanzlerin in ihrer Rede sehr deutlich gemacht. Europa ist auch eine Rechtsgemeinschaft, und die Regeln sind nicht dispositiv f\u00fcr denjenigen, der gerade die Mehrheit stellt, sondern sie gelten f\u00fcr alle, ohne Unterschied. Daran m\u00fcssen sich alle gew\u00f6hnen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662840,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":421,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich setzen die Griechen diese Reformen jetzt nicht lustvoll um; aber sie machen das, weil sie Verantwortung f\u00fcr ihr Land \u00fcbernehmen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":422,"sitzung":117,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Weil sie nicht anders k\u00f6nnen!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":423,"sitzung":117,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Tsipras hat gesagt: Ich bin nicht \u00fcberzeugt von diesen Reformen; aber ich f\u00fchle mich verpflichtet, die Vereinbarungen umzusetzen. Pacta sunt servanda. - Das ist \u00dcbernahme von Verantwortung; aber das scheint Ihnen v\u00f6llig fremd zu sein.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662844,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":425,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Gerhard Schick ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":426,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe dem Wortwechsel gerade genau gelauscht. Es ist nat\u00fcrlich leicht, sich auf eine Seite zu stellen, alle Fehler der griechischen Regierung zu negieren und sich die Lage dort sch\u00f6nzureden. Was aber auch nicht geht, Herr Oppermann, ist, so zu tun, als h\u00e4tte das Papier, das mit der Unterst\u00fctzung Ihres Parteivorsitzenden, des Vizekanzlers, in der Euro-Gruppe vorgelegt worden ist, eine freiwillige Entscheidung der griechischen Regierung erm\u00f6glicht. Die Drohung: \u201eWir schmei\u00dfen euch aus dem Euro-Raum; ihr m\u00fcsst gehen\u201c, stand so deutlich im Raum, dass das Land mit dem R\u00fccken zur Wand stand. Dazu m\u00fcssen Sie stehen!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662847,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":428,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe auch zugeh\u00f6rt, wie Ihre Reaktion auf das Ergebnis war. Sie waren erleichtert, dass Jean-Claude -Juncker wenigstens ein Minimum an Investitionen f\u00fcr Griechenland rausverhandelt hat. Ich frage mich: Warum war das eigentlich nicht Teil der Verhandlungsposition dieser Bundesregierung, die Sie mittragen?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662849,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":430,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie waren erleichtert, dass Pr\u00e4sident Hollande die Irrfahrt in Richtung Grexit gestoppt hat. Ich frage mich: Wieso kam das \u00fcberhaupt in die Verhandlungsposition der Bundesregierung? Es scheint ja fast so, als hie\u00dfe der Vizekanzler immer noch Westerwelle. Wo sind hier die Sozialdemokraten gewesen?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662851,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":432,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Bundestag hat heute zwei Antr\u00e4ge vorliegen, die beide aussagen: Es soll ein Verhandlungsmandat geben. Die deutsche Vertretung im ESM-Gouverneursrat soll zustimmen, damit Verhandlungen auf den Weg kommen. - Wir haben uns als Fraktion entschieden, neben den Antrag des Bundesministeriums der Finanzen einen eigenen Antrag zu legen, weil wir meinen, dass mit dem, was der Bundesfinanzminister hier vorlegt, kein Weg gefunden wird, der funktioniert, obwohl er vorhin gesagt hat, es m\u00fcsse ein Weg gefunden werden, der funktioniere.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662853,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":434,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie schlie\u00dfen aus - ich erspare uns hier die genaue Technik -, eine sinnvolle Restrukturierung der Schulden vorzunehmen. Dabei stellt der Internationale W\u00e4hrungsfonds fest, dass das Ergebnis, das Sie verhandelt haben, in Bezug auf die Schuldenlast \u201ehochgradig untragbar\u201c ist. Deswegen m\u00fcssen Sie, damit dem ersten, dem zweiten und dem dritten Programm nicht ein viertes und ein f\u00fcnftes folgen, an dieser Stelle endlich eine Position einnehmen, die langfristig funktionieren kann. Sie m\u00fcssen den Weg f\u00fcr eine Umstrukturierung der griechischen Schulden freimachen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662855,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Richard Pitterle [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":436,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Inzwischen sind sehr viele bereit, Fehler einzugestehen. Der fr\u00fchere Chef des Internationalen W\u00e4hrungsfonds, Dominique Strauss-Kahn, der damals das zweite Hilfspaket verhandelt hat, hat gesagt: Wir haben da einen Fehler gemacht. - Mensch, w\u00e4ren wir weiter, wenn auch Sie das k\u00f6nnten. Dann k\u00f6nnte man jetzt sagen: Es wurde zu hart und zu kurzfristig gespart. Es braucht mehr Investitionen. Ohne wirtschaftliche Kraft wird Griechenland seine Schulden nicht bedienen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662857,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":438,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch an dieser Stelle schlagen wir von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen einen anderen Weg vor, einen Green New Deal mit Investitionen, damit das Land eine Perspektive, eine Zukunft hat.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662859,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Richard Pitterle [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":440,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Uns ist wichtig, dass in dem Antrag heute auch etwas zur sozialen Lage steht. Ich finde, es geht nicht, dass wir zwar dar\u00fcber reden, aber dass in der Verhandlungsposition Deutschlands nichts dazu steht, wie man die akute Not der Menschen lindern will. Auch das ist unsere Verantwortung.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662861,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":442,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Fraktion hat diesmal anders als bei den fr\u00fcheren Entscheidungen diskutiert. Das liegt insbesondere an zwei Punkten, die wichtig sind. Bei der Frage, wie wir in Europa miteinander umgehen, hat es in den letzten Tagen einen Bruch gegeben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662863,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":117,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und von der LINKEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und von der LINKEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen-und-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene:linke","text":"Ja!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":444,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diesen Bruch k\u00f6nnen wir nicht mittragen. Es gibt eine Grenze der Konditionalit\u00e4t an der Stelle, wo wir der demokratischen Entscheidung unserer Kollegen Parlamentarier in anderen L\u00e4ndern keinen Raum mehr lassen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662865,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":446,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundeskanzlerin hat zu Beginn gefragt, was es bedeuten w\u00fcrde, wenn in Deutschland die Rentnerinnen und Rentner Schlange stehen m\u00fcssten. Ich frage Sie: Was w\u00e4re hier im Haus los, wenn wir jeden Gesetzentwurf, bevor wir auch nur dar\u00fcber diskutieren, einer Kontrolle unterwerfen m\u00fcssten? Wir f\u00e4nden das inakzep-tabel. F\u00fcr alle Parlamentarier in Europa ist so etwas inakzeptabel.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662867,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":448,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es hat auch in einer zweiten Art und Weise eine Ver\u00e4nderung gegeben, einen Bruch, den wir nicht bereit sind mitzutragen. Wir fordern Sie auf, ihn zu korrigieren. Diese Bundesregierung hat sich zum ersten Mal f\u00fcr weniger Europa eingesetzt, indem ein Grexit-Vorschlag auf den Tisch gelegt wurde. Sie haben argumentiert, dass viel Vertrauen verspielt worden ist. Ich will nichts sch\u00f6nreden, was auf griechischer Seite passiert ist; aber dass der Finanzminister der gr\u00f6\u00dften Volkswirtschaft dieses W\u00e4hrungsraums die Integrit\u00e4t, das Zusammenhalten dieses W\u00e4hrungsraums zur Disposition stellt, ist unfassbar, und dass eine Regierungschefin das zul\u00e4sst, ist absolut unverantwortlich.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662869,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":450,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man sieht es an den Zahlen. Dass die Sch\u00e4tzungen, wie viel Geld Griechenland braucht, so stark angestiegen sind, liegt im Wesentlichen an der Bankenrettung, und der Bankensektor ist kaputtgegangen, weil das Vertrauen in den Euro-Raum zerst\u00f6rt worden ist. Deswegen kann man die zus\u00e4tzlichen Kosten in H\u00f6he von 25 Milliarden Euro eindeutig zuordnen. Das sind die Kosten der -Grexit-Fraktion in Deutschland und in Griechenland. Dieser Finanzminister ist f\u00fcr uns extrem teuer.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662871,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":452,"sitzung":117,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schick, denken Sie bitte an die Zeit. Kommen Sie zum Schluss.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":453,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum letzten Satz. - Aufgabe w\u00e4re jetzt, nicht f\u00fcr weniger Europa einzutreten, sondern f\u00fcr mehr. Wir brauchen eine St\u00e4rkung der Euro-Zone. Das ist die Position von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662874,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":455,"sitzung":117,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion erh\u00e4lt jetzt Volker Kauder das Wort.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662876,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":457,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion hat sich ihre Entscheidung, wie sie heute abstimmen will, nicht leicht gemacht.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":458,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Na, wer h\u00e4tte das gedacht!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":459,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe wahrscheinlich noch nie in einer Bundestagsfraktion der CDU\/CSU eine solch intensive, aber auch lange Diskussion erlebt, in der die Argumente ausgetauscht wurden. Man kann nur sagen: In der Situation, in der wir jetzt sind, gibt es den einzig hundertprozentig richtigen Weg wahrscheinlich nicht. Weder diejenigen, die dem Antrag zustimmen, noch diejenigen, die dem Antrag nicht zustimmen wollen, k\u00f6nnen f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, hundertprozentig sagen zu k\u00f6nnen, was das eine und das andere bedeutet. Aber eines ist v\u00f6llig klar: Es geht heute nicht ausschlie\u00dflich und vielleicht nicht einmal in erster Linie darum, Griechenland ein Angebot zu machen, sondern es geht darum, dieses Europa zusammenzuhalten, meine sehr verehrten Damen und Herren. Das ist die entscheidende Frage, um die wir ringen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662880,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":461,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir ein starkes Europa haben wollen, ist die klare Position aller in unserer Fraktion. Wenn in dieser konkreten Situation jetzt gesagt wird: \u201eWir brauchen vielleicht eher mehr als weniger Europa\u201c, dann muss ich sagen: Wir brauchen zun\u00e4chst einmal die Zusage, dass sich das Europa, das wir haben, an das h\u00e4lt, was mit-einander vereinbart worden ist.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662882,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":463,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen also ein rechtsstaatliches Europa. Wir erleben, dass in der ganzen Welt, von China bis Afrika, Rechtsstaatsdialoge gef\u00fchrt werden, dass als Teil guter Regierungsf\u00fchrung nicht die Willk\u00fcr der Politik, sondern die rechtliche Garantie zugrunde gelegt wird. Dies ist in diesem Europa in den letzten Jahren an manchen Stellen immer wieder zu kurz gekommen.\n\nWir alle haben gewusst, dass die Aufnahme Griechenlands in die Euro-Zone auch eine politische Entscheidung war. Wir haben gewusst, dass die Voraussetzungen wahrscheinlich nicht hundertprozentig erf\u00fcllt sind. Deswegen hat die CDU\/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag dagegen gestimmt. Nachdem die Entscheidung gefallen war, dass Griechenland Teil der Euro-Zone wird, hat man - lieber Thomas Oppermann, das stimmt - nicht mehr hingeschaut. Das war ein entscheidender Fehler. Ich kann nur sagen: Wir verlangen bei den Verhandlungen, die jetzt mit Griechenland gef\u00fchrt werden, dass dies radikal anders gemacht wird, dass n\u00e4mlich etwas vereinbart und nicht nur etwas geglaubt wird und dass auch kontrolliert wird; denn sonst funktioniert das System nicht mehr.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662884,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":465,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir Europ\u00e4er selbstkritisch auf uns selbst blicken, m\u00fcssen wir sagen: Wir alle wissen, wie wichtig Haushaltsdisziplin f\u00fcr die Stabilit\u00e4t unserer W\u00e4hrung und f\u00fcr nachhaltiges wirtschaftliches Wachstum ist. Damals haben wir Stabilit\u00e4tskriterien eingef\u00fchrt, um unserer Bev\u00f6lkerung sagen zu k\u00f6nnen: Der Euro wird so stark und stabil wie die D-Mark. - Es ist aber immer wieder der Versuch unternommen worden, diese Stabilit\u00e4tskriterien nicht einzuhalten bzw. darum herumzukommen. Das darf in Zukunft nicht mehr passieren, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662886,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":467,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bevor ich den sch\u00f6nen Satz \u201eWir brauchen mehr Europa\u201c unterstreiche und darunter verstanden wird \u201eneue Institutionen, neue Kompetenzen\u201c, sage ich: Wir brauchen zun\u00e4chst ein Mehr an Europa, ein stabiles Europa, das sich an die Vereinbarungen h\u00e4lt. Wenn sich die Institutionen in Europa nicht daran halten, was sollen denn dann die Menschen, die an Recht und Gesetz gebunden sind, von diesen Einrichtungen halten, liebe Kolleginnen und Kollegen?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662888,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662889,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":470,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sehe, dass dies jetzt auf den Weg gebracht wird. Deswegen werbe ich sehr daf\u00fcr, dass wir nun auch die Verhandlungen mit Griechenland aufnehmen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt nat\u00fcrlich unterschiedliche Auffassungen dar\u00fcber, ob der Weg, Griechenland im Euro zu halten, funktioniert. Ich kann nur eines sagen: Wenn man eine W\u00e4hrungsgemeinschaft hat, muss man alles versuchen, sei es auch noch so schwer, um diese W\u00e4hrungsgemeinschaft zusammenzuhalten. Der Euro ist schlie\u00dflich unsere W\u00e4hrung, meine lieben Kolleginnen und Kollegen. Deswegen darf nichts getan werden, was die Einheit der W\u00e4hrungsgemeinschaft nicht stabil h\u00e4lt.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662891,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662892,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":473,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Da k\u00f6nnen die Gr\u00fcnen ruhig klatschen. Aber ich kann Ihnen eines sagen: Damit dies eintritt, sind zwei Voraussetzungen notwendig. Die eine Voraussetzung schaffen wir heute, indem wir Wolfgang Sch\u00e4uble beauftragen, die Verhandlungen auf der Grundlage dessen, was am letzten Wochenende geschehen ist, weiterzuf\u00fchren. Die andere Voraussetzung ist, dass Griechenland bereit ist, seinen Teil beizutragen. Wenn ich manchen hier im Deutschen Bundestag h\u00f6re, bin ich einigerma\u00dfen \u00fcberrascht. Als ob die Rettung Griechenlands nur hier im Deutschen Bundestag gesch\u00e4he! Da geschieht sie am wenigsten. Sie muss in Griechenland begonnen werden, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662894,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":475,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will noch einen Hinweis geben zu dem, was von der Linken gesagt worden ist, aber auch zu dem, Frau G\u00f6ring-Eckardt, was die Gr\u00fcnen gesagt haben. Ich finde, die Frage ist nicht, ob Deutschland die Hilfe nach dem Krieg verdient hat oder nicht. Ich finde, dass die Menschen in Deutschland nach dem Zweiten Weltkrieg, die vielen Frauen, die an dem Ungl\u00fcck nicht schuld waren, die sich als Tr\u00fcmmerfrauen aufgemacht haben,","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662896,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":477,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland wieder aufzubauen, es verdient hatten, dass man ihnen half. Aber den Unterschied, wie Hilfe laufen kann, was \u00fcbrigens ein klassisches Lehrst\u00fcck f\u00fcr die jetzige Situation ist, haben wir in Deutschland selbst gesehen: Die Menschen im Osten, in der DDR, und die Menschen im Westen waren gleich flei\u00dfig, waren gleich kreativ, hatten gleiche Anlagen und Chancen. Die einen konnten sie nutzen, weil das System so war, dass man sie nutzen konnte; deshalb ist Deutschland West gewachsen. Die anderen hatten ein System, das dies nicht beg\u00fcnstigt hat; da konnten die Menschen ihren Beitrag nicht leisten.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662898,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":479,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist die DDR verlottert und nicht gewachsen. Das war der entscheidende Unterschied.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662900,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":481,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es lag nicht an den Menschen, es lag am System.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662902,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":483,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Lehrst\u00fcck aus unserer j\u00fcngsten Vergangenheit zeigt es doch - und genau dies machen wir jetzt miteinander -: Wir wollen den Griechen helfen, Bedingungen zu schaffen, die sie auf genau den Weg f\u00fchren, den wir in Deutschland erfolgreich gegangen sind. Da war, Frau G\u00f6ring-Eckardt, auch nicht alles hundertprozentig unsere freie Meinung. Konrad Adenauer und andere haben mit den Besatzungsm\u00e4chten ringen m\u00fcssen, ob dieses oder jenes zul\u00e4ssig ist. Die segensreiche Einrichtung des Bundesverfassungsgerichts zum Beispiel ist nicht allein uns, sondern in erster Linie den Amerikanern eingefallen, weil sie gedacht haben, wir seien nicht zuverl\u00e4ssig genug.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":484,"sitzung":117,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":485,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Heute muss man sagen, dass die Entscheidung richtig war. Wir wollen, dass die Griechen mit unserer Hilfe nun endlich so weit kommen, einen Staat zu schaffen, der in diese Euro-Zone passt und der wettbewerbsf\u00e4hig ist. Das ist der entscheidende Punkt. Das muss geschehen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662906,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":487,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, da hat Wolfgang Sch\u00e4uble, hat die Bundeskanzlerin, unterst\u00fctzt von unserem Koalitionspartner, hat die Regierung den richtigen Weg eingeschlagen.\n\nIch habe mich wie der eine oder andere Kollege in meiner Fraktion manchmal gefragt, ob es wirklich richtig war, dass europ\u00e4ische Institutionen den Eindruck erweckt haben, es bleibe alles so, wie es ist, ohne dass gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen notwendig seien. Da war der Hinweis von Wolfgang Sch\u00e4uble doch v\u00f6llig richtig, der da lautet: Leute, wir machen euch ein Angebot, weil wir sehen, dass es nur so geht. Aber die letzte Entscheidung, ob ihr das machen wollt, trefft ihr selber. - Das war nicht H\u00e4rte, wie immer gesagt worden ist, sondern schlicht und ergreifend politische Vernunft, n\u00e4mlich der Wunsch, Europa als Rechtsgemeinschaft zusammenzuhalten. Daf\u00fcr herzlichen Dank, lieber Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662908,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":489,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die gro\u00dfe Mehrheit meiner Fraktion wird heute zustimmen und Wolfgang Sch\u00e4uble den Auftrag zu Verhandlungen erteilen. Es gibt aber auch einige, die sagen, sie k\u00f6nnten dem nicht folgen. Ich finde, die Botschaft nach Europa und die Botschaft nach Griechenland muss hei\u00dfen: Wir haben den Kurs von Wolfgang Sch\u00e4uble in der letzten Verhandlungsrunde mitgetragen und unterst\u00fctzt. Niemand soll sich in Europa t\u00e4uschen. Auch heute wird die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion den Kurs ihres Finanzministers unterst\u00fctzen und ihn damit st\u00e4rken auf dem Weg, Griechenland in Europa wettbewerbsf\u00e4hig zu machen und in eine Zukunft zu f\u00fchren. Heute muss die Botschaft sein: Unsere Fraktion unterst\u00fctzt Wolfgang Sch\u00e4uble in seiner Verhandlungsstrategie, in seiner Verhandlungsarbeit.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662910,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":491,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht heute nicht allein um die Frage: Griechenland, ja oder nein. Es geht vielmehr um die Zukunft Europas und darum, dass wir allen zeigen, dass wir auf dem Weg vorangehen, die Euro-Zone zusammenzuhalten und Europa wettbewerbsf\u00e4hig zu machen. Wir m\u00fcssen der Welt zeigen, dass wir Europ\u00e4er zusammenhalten. Intern aber m\u00fcssen wir sagen: Jeder muss seinen Beitrag leisten, um Europa wettbewerbsf\u00e4hig zu machen. Es reicht nicht aus, dass Deutschland wettbewerbsf\u00e4hig ist. Auf diesem Weg unterst\u00fctzen wir diejenigen, die eine Hauptlast der Verhandlungen getragen haben, n\u00e4mlich Wolfgang Sch\u00e4uble und Angela Merkel.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662912,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":493,"sitzung":117,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dietmar Bartsch, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662914,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":495,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Sch\u00e4uble, Sie haben der Opposition vorgeworfen, sie w\u00fcrde behaupten, dass alles leicht gehe. Ich glaube, niemand sagt, dass es leicht geht. Aber eines m\u00fcssen wir doch konstatieren: Es gab schon zwei sogenannte Hilfspakete. Diese Hilfspakete haben Ergebnisse gebracht. Wir sehen, die griechische Wirtschaft ist zusammengebrochen, es gibt eine humanit\u00e4re Katastrophe. Aber das Entscheidende ist: Europa wurde dadurch nicht zusammengef\u00fchrt. Das Gegenteil ist der Fall; Europa driftet auseinander. Das hat auch darin seine Ursache. Wo ist denn beim dritten Hilfspaket wirklich eine Korrektur? Es gibt keine. Wo sind denn die notwendigen Investitionen? Diese gibt es nicht. Wo ist eine L\u00f6sung f\u00fcr die Schulden? Auch diese gibt es nicht. Stattdessen: Der bisherige Weg, der in diese Katastrophe gef\u00fchrt hat, wird fortgesetzt. Deswegen werden wir mit Nein stimmen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662916,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":497,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Sch\u00e4uble, Sie sprachen von einer ernsthaften Debatte. Das hei\u00dft bei Ihnen im Kern: Entweder sieht man das Ganze so wie Sie, oder das, was man sagt, ist billige Polemik. - Nein, das ist nicht der Fall. Es gibt wirklich Alternativen. Es gibt nicht nur den Weg, den Sie beschreiben. Aber Sie haben - das will ich gerne aufnehmen - einen k\u00fchlen Kopf angemahnt. Die Kanzlerin, der Vizekanzler, Gregor Gysi und Sahra Wagenknecht, alle haben dar\u00fcber geredet, dass es nicht nur um Griechenland, sondern dass es um Europa geht.\n\nIch will zitieren:\n\nEuropa \u2026 ist Vielfalt und Kultur, ist Freundschaft und Miteinander, ist Nachhaltigkeit und Zukunft. Es ist doch kleinm\u00fctig, wenn wir Europa, wenn wir die europ\u00e4ische Idee nur auf Finanzfragen - so wichtig die sind - reduzieren wollten. \u2026 Was h\u00e4lt Europa zusammen? Ganz sicher seine weltweit einmalige Mischung aus Freiheit und sozialer Gerechtigkeit, aus demokratischer Teilhabe und Rechtsstaatlichkeit. Das hat etwas mit der j\u00fcdisch-christlichen Pr\u00e4gung Europas in seinen Anf\u00e4ngen zu tun, auch mit dem Erbe des klassischen Griechenland.\n\nDas sind die Worte eines f\u00fcr die Verdienste um die Einigung Europas Ausgezeichneten, eines Tr\u00e4gers des Internationalen Karlspreises zu Aachen. Der eben zitierte Preistr\u00e4ger hei\u00dft Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":498,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja! Daran ist nichts Falsches!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":499,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Er hat in seiner Rede dann weiter ausgef\u00fchrt, dass, wenn eine junge Europ\u00e4erin aus Griechenland den Preis erh\u00e4lt, dies die richtige Antwort sei. Das Sehnen nach Freiheit, nach Sicherheit, nach Stabilit\u00e4t, nach Rechtsstaatlichkeit, nach Wohlstand und nach Solidarit\u00e4t sei wichtig.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":500,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Und Sie stimmen heute dagegen!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":501,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum, Herr Sch\u00e4uble, haben Sie denn mit dieser Position des Jahres 2012 gebrochen?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662922,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":503,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie vertreten jetzt die Position, die Volker Kauder im November 2011 formuliert hat: \u201eAuf einmal wird in Europa Deutsch gesprochen.\u201c Das ist Ihre Position. Das ist nicht akzeptabel. Wir wollen kein deutsches Europa, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662924,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":505,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Es sind hier viele Zitate von Herrn Renzi und anderen vorgetragen worden. Ich will nur auf eines verweisen. Herr Gabriel hat hier gesagt, Deutschland und Frankreich haben F\u00fchrung \u00fcbernommen. Ich m\u00f6chte dazu den \u00f6sterreichischen Kanzler Werner Faymann zitieren. Er sagte:\n\nBesonders das zuletzt gute deutsch-franz\u00f6sische Verh\u00e4ltnis ist auf die Probe gestellt worden, das hat man gemerkt.\n\nSie haben das deutsch-franz\u00f6sische Verh\u00e4ltnis auf die Probe gestellt. Das ist nicht in Ordnung. Dieses Verh\u00e4ltnis ist wichtig f\u00fcr Europa. So etwas d\u00fcrfen auch Sie sich nicht leisten.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662926,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":507,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Ohne orakeln zu wollen: Es ist nicht ausgeschlossen, dass die Beschl\u00fcsse der Staats- und Regierungschefs vom 13. Juli am Ende als der Anfang vom Ende der europ\u00e4ischen Einigung charakterisiert werden. Sie, meine Damen und Herren, verspielen das Erbe von Helmut Kohl, das Erbe von Helmut Schmidt. Das ist die reale Situation.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":508,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch grober Unfug!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":509,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Einen Beweis - f\u00fcr Sie, Herr Kahrs -, ich zitiere -Romano Prodi, auch kein Linker:\n\nDie deutsche Regierung war unflexibel. Die griechische Regierung hat tausend Fehler gemacht, das ist klar, aber sie wurde zwangsverwaltet und ihrer Entscheidungsgewalt beraubt. Und das wird in Zukunft kr\u00e4ftige Spuren hinterlassen. Jetzt sorgt das erst mal nur f\u00fcr viel Angst.\n\nHerr Prodi spricht von Angst, von Angst vor Deutschland. Wohin sind wir gekommen, meine Damen und Herren? Das ist angesichts unserer Geschichte zumindest einmal ein Anlass, nachzudenken.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662930,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":511,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich kurz etwas sagen, weil Herr Oppermann uns vorgeworfen hat, uns ginge es nicht um die Menschen. Schauen Sie sich das Gesundheitswesen in Griechenland an! Eine Katastrophe, ein Drittel der Bev\u00f6lkerung ist nicht mehr krankenversichert. Auf Deutschland umgerechnet w\u00e4ren das 27 Millionen Menschen, eine v\u00f6llig inakzeptable Situation. Ich habe gestern einen Bericht gelesen, in dem geschildert wurde, wie ein schwer herzkranker Mann auf der Intensivstation behandelt worden ist. Er war anschlie\u00dfend wegen nicht bezahlter Rechnung viereinhalb Monate in Untersuchungshaft. Stellen Sie sich eine solche Situation einmal vor, meine Damen und Herren!\n\nDeswegen sind wir hier, unabh\u00e4ngig von allen anderen Programmen, gefordert, zu handeln. Wir k\u00f6nnen handeln. Wir sollten die Lieferung von Medikamenten f\u00fcr chronisch Kranke initiieren. Wir m\u00fcssen vor allen Dingen die aktive Abwerbung von griechischen \u00c4rzten und Pflegekr\u00e4ften durch Deutschland stoppen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":512,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie stimmen doch heute dagegen!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":513,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re eine richtige Ma\u00dfnahme, mit der wir wirklich unterst\u00fctzen k\u00f6nnten.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662934,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":515,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich k\u00f6nnte die gesamte humanit\u00e4re Katastrophe beschreiben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":516,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber Sie stimmen doch dagegen!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":517,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Es widerspricht sogar der Grundrechtecharta der Europ\u00e4ischen Union, was dort passiert.\n\nDaher ist es eben nicht ausreichend, wie der Vizekanzler sagt, dass Unternehmen, Kommunen und Wohlfahrtsverb\u00e4nde agieren sollen. Das ist zwar sehr gut, und wir sind auch damit einverstanden, aber die Bundesregierung und wir sind hier gefordert.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":518,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, aber Sie stimmen doch dagegen! Das ist doch unglaublich!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":519,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Angesichts dieser Katastrophe sollten wir ein Hilfsprogramm auflegen, und zwar sehr schnell und sehr konkret, damit wirklich geholfen wird.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662940,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":521,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Es nutzt im \u00dcbrigen \u00fcberhaupt nicht, Dankeshymnen vorzutragen, wie es Herr Oppermann getan hat. Das passt bei der Lola-Verleihung, aber nicht im Deutschen Bundestag.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662942,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":523,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Er sollte besser dort ansetzen, wo es notwendig ist.\n\nWenn ich dann noch \u201emarxistische Dialektik\u201c h\u00f6re, so mache ich gerne einmal ein individuelles Seminar. Es geht n\u00e4mlich schief, wenn sich Sozialdemokraten daran versuchen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662944,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":525,"sitzung":117,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":526,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich k\u00fcrze es ab. - Meine Damen und Herren, stoppen Sie diese verh\u00e4ngnisvolle Entwicklung! Denken Sie noch einmal dar\u00fcber nach, was au\u00dferhalb dessen, was Sie heute gegen unsere Stimmen beschlie\u00dfen werden, m\u00f6glich ist! Es w\u00e4re sinnvoll, damit Europa zusammengehalten wird. Denn das sollte unser aller Ziel sein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662947,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":528,"sitzung":117,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Carsten Schneider das Wort.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662949,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":530,"sitzung":117,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt mittlerweile eine intensive Debatte in der europ\u00e4ischen \u00d6ffentlichkeit. Das zeigen nicht nur die vielf\u00e4ltige Berichterstattung in den Zeitungen und das Interesse der Bev\u00f6lkerung an diesem Thema und den vielen Debatten, die wir im Deutschen Bundestag zu Griechenland und anderen L\u00e4ndern f\u00fchren. Es ist ein Vorteil, dass es keine Spaltung gibt, sondern ein gegenseitiges Interesse.\n\nWir m\u00fcssen aber dazu kommen, dass eine solche Spaltung, die durchaus m\u00f6glich ist, nicht durch Politiker betrieben wird, die ihre jeweilige nationale \u00d6ffentlichkeit bespielen und dort Applaus suchen. Das war in Griechenland lange Zeit der Fall, wo die Politiker die Politik, die sie machen mussten, sehr stark auf die anderen L\u00e4nder, insbesondere auf Deutschland, bezogen haben. Mein Eindruck ist aber auch, dass der eine oder andere im Bundestag die Debatte eher sucht, um die nationale \u00d6ffentlichkeit zu bespielen und Vorurteile zu bedienen. Diesen Weg d\u00fcrfen wir nicht gehen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662951,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":532,"sitzung":117,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu Griechenland haben wir heute zwei Extremposi-tionen zu dem Erfolg der letzten f\u00fcnf Jahre erlebt. Auf der einen Seite steht der Bundesfinanzminister, der sagte: Alles war gut, aber dann kam der Regierungswechsel, und damit ist es schlecht geworden. - Auf der anderen Seite haben wir die Linkspartei, die sich nicht zwischen Linkspopulismus - wie Herr Gysi heute, als er vom Europa der Banken gesprochen hat - und Rechtspopulismus - wir haften f\u00fcr Kredite, die wir gar nicht gew\u00e4hren wollten - entscheiden kann. Sie vertritt eine Art Zwischenposition und sagt dann auch noch: Es war alles schlecht.\n\nIch glaube, beide Positionen sind nicht richtig. Der Bundesfinanzminister hat vorhin den IWF zitiert, der -gesagt habe: Es ist alles gut. - Ich lese dessen Stellungnahmen anders. Schon im M\u00e4rz 2012 hat der IWF eine Analyse zur Schuldentragf\u00e4higkeit und zu den wirtschaftspolitischen Ma\u00dfnahmen und deren Auswirkungen erstellt. Sie haben eine selbstkritische Analyse gemacht, und ich w\u00fcnschte mir, das w\u00fcrde auch in Deutschland st\u00e4rker zur Kenntnis genommen. Denn sie haben die fiskalischen Multiplikatoren deutlich untersch\u00e4tzt. Was hei\u00dft das? Sie haben untersch\u00e4tzt, wie stark sich Steuererh\u00f6hungen und auch Ausgabenk\u00fcrzungen auf die Wirtschaftsleistung Griechenlands auswirken. Deswegen ist die Wirtschaftsleistung in Griechenland mit 25 Prozent st\u00e4rker eingebrochen als prognostiziert. Ich finde, es steht uns gut an, zu sagen: Das war ein Fehler.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662953,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":534,"sitzung":117,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war ein klarer Fehler. Wir haben zu schnell und zu hart auf Einsparungen und finanzielle Anstrengungen zum Abbau des Defizits gesetzt. Das Defizit lag in Griechenland bei 15 Prozent. Wir haben viel zu wenig auf das geachtet, was Thomas Oppermann heute hervorgehoben hat, n\u00e4mlich das Institutionenversagen und Staatsversagen in Griechenland.\n\nIch will aber keine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Diskussion f\u00fchren, sondern nach vorne blicken. Wir Sozialdemokraten stehen nicht f\u00fcr eine Drohung gegen\u00fcber Griechenland mit einem Grexit und einem Ausscheiden aus der W\u00e4hrungsunion, wenn sie nicht spuren, zur Verf\u00fcgung. Das ist mit uns nicht zu machen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662955,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":536,"sitzung":117,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir profitieren am meisten von allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern durch die Europ\u00e4ische Union und den Euro. Das ist erstens der Fall, weil der Euro-Kurs niedriger ist, als er es unter Bedingungen wie in der D-Mark-Zeit w\u00e4re. Das hei\u00dft, unsere Exporte sind billiger, als sie es normalerweise w\u00e4ren. Das gibt Raum f\u00fcr Lohnerh\u00f6hungen, die die Gewerkschaften jetzt auch durchsetzen.\n\nDer zweite Punkt ist: Den Haushaltsausgleich im Bundeshaushalt, \u00fcber den wir uns freuen, auch weil wir dadurch M\u00f6glichkeiten haben, zus\u00e4tzlich zu investieren, haben wir vor allem dadurch erzielt, dass wir extrem niedrige Zinsen auf alle unsere Staatsschulden zahlen m\u00fcssen. Das sind \u00fcber 10 Milliarden bzw. 12 Milliarden Euro pro Jahr, die wir einsparen. Ich finde, es steht uns als reichstem und wirtschaftlich st\u00e4rkstem Land in Europa gut an, an dieser Stelle mit einem Land wie Griechenland gemeinsam die Probleme zu l\u00f6sen. Wer dort war, hat gesehen, wie sehr die Wirtschaft am Boden liegt. Ja, die griechische Vorg\u00e4ngerregierung und auch die amtierende Regierung haben in den letzten Jahren wenig dazu beigetragen, dass es besser wird. Aber nun haben wir die Chance, mit einer Regierung, die das Grund\u00fcbel anpacken will, den korrupten, nicht effizienten Staat zu bek\u00e4mpfen. Ich finde, wir m\u00fcssen diese Chance ergreifen und den Griechen so gut wie m\u00f6glich helfen. So interpretiere ich den Antrag, den der Bundesfinanzminister f\u00fcr heute gestellt hat.\n\nIch erwarte, dass in diesem Sinne verhandelt wird. Ich will klar sagen: Mich haben die Diskussionen - zuletzt gestern im Deutschlandfunk -, ob der Grexit nicht doch die bessere Variante f\u00fcr Griechenland w\u00e4re, mehr als irritiert.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662957,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":538,"sitzung":117,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn ein Grexit w\u00e4re f\u00fcr Europa und insbesondere f\u00fcr Deutschland nicht die bessere Variante, sondern die teuerste Variante. Schlie\u00dflich w\u00fcrden in einem solchen Fall die Kredite, die wir gegeben haben, sofort f\u00e4llig. Es w\u00e4re f\u00fcr Griechenland nicht die beste Variante, weil dort dann die Banken geschlossen w\u00fcrden und Chaos herrschen w\u00fcrde, genauso wie es die Bundeskanzlerin eben erkl\u00e4rt hat. Aus diesem Grund bitte ich Sie, Herr Bundesfinanzminister: Seien Sie bei den Verhandlungen der Finanzminister \u00d6l und nicht Sand im Getriebe!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662959,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":540,"sitzung":117,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Sven-Christian Kindler, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":541,"sitzung":117,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist v\u00f6llig klar: Wir haben in den letzten Wochen und Monaten einen uns\u00e4glichen Verhandlungspoker erlebt. Dazu hat auch die griechische Regierung viel beigetragen. Sie hat viel Vertrauen zerst\u00f6rt und ist zu wenige notwendige Strukturreformen angegangen; das kritisieren wir Gr\u00fcne klar. Das muss hier gesagt werden.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662962,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":543,"sitzung":117,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will mich aber noch einmal mit der Rolle der Bundesregierung besch\u00e4ftigen. Es wird Sie nicht \u00fcberraschen, dass ich von dieser Bundesregierung wenig halte. Trotzdem hat mich am letzten Wochenende ziemlich \u00fcberrascht, was diese Regierung vorgelegt hat. Ich h\u00e4tte nicht erwartet, dass man so weit geht. Wie die Bundesregierung - mit welcher Dominanz, mit welcher Erpressungsstrategie und mit dem Grexit-Vorschlag in einer -Situation, in der Europa am Abgrund steht - vorgegangen ist, hat mich am Wochenende wirklich fassungslos gemacht. So darf doch eine Bundesregierung in Europa nicht verhandeln. Das geht doch nicht. Das muss man hier klar kritisieren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662964,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":545,"sitzung":117,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist an diesem Wochenende passiert? Die Bundesregierung hat - der Sch\u00e4uble-Vorschlag war ja mit Frau Merkel und Herrn Gabriel abgestimmt - einen Vorschlag f\u00fcr einen Grexit in die Verhandlungen eingebracht. Damit hat sie f\u00fcr weniger statt f\u00fcr mehr Europa pl\u00e4diert. Das ist ein historischer Bruch mit der deutschen Europapolitik seit den R\u00f6mischen Vertr\u00e4gen von 1957.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":546,"sitzung":117,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Waren Sie dabei?","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":547,"sitzung":117,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hier bahnt sich ein historischer Paradigmenwechsel an, weil man zu sehr auf die nationalen Stammtische schaut und zu wenig auf das gemeinsame europ\u00e4ische Interesse achtet. Es macht mich sehr besorgt, was wir gerade in diesen Stunden in Deutschland und im Bundestag erleben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662968,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":549,"sitzung":117,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen daf\u00fcr eintreten, dass es ein gemeinsames Europa gibt, dass nicht nach dem Motto \u201eDer St\u00e4rkere gewinnt\u201c verhandelt wird, sondern dass man faire Kompromisse schlie\u00dft. In Berlin darf kein Hegemoniezen-trum aufgebaut werden. Die Bundesregierung darf kein deutsches Europa vorantreiben. Notwendig ist doch ein europ\u00e4isches Deutschland, ein gemeinsames Europa. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir in Deutschland streiten.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662970,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":551,"sitzung":117,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Wochenende haben wir einen zweiten historischen Bruch erlebt. Bisher war immer klar: Eine zentrale S\u00e4ule der deutschen Europapolitik ist die deutsch-franz\u00f6sische Zusammenarbeit. - Diese wurde an diesem -Wochenende schwer besch\u00e4digt. Trotz politischer Unterschiede haben Deutschland und Frankreich auf europ\u00e4ischer Ebene immer versucht, zusammenzuhalten und zu gemeinsamen Ergebnissen zu kommen. Aber diesmal mussten Frankreich, Italien und andere europ\u00e4ische L\u00e4nder den Grexit-Vorschlag Deutschlands verhindern. Ich m\u00f6chte hier ganz klar Danke sagen, Danke an Fran\u00e7ois Hollande, Danke an Matteo Renzi, Danke an Werner -Faymann in \u00d6sterreich und Danke an Jean-Claude -Juncker. Vielen Dank, merci beaucoup, grazie mille! Das, was Sie am Wochenende gemacht haben, war notwendig.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662972,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":553,"sitzung":117,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne sagen klar: Wir sind f\u00fcr Verhandlungen. Wir sind gegen den Grexit. Wir sind f\u00fcr ein drittes Hilfsprogramm. Wir sind aber f\u00fcr faire Verhandlungen. Wir sind f\u00fcr ein faires Ergebnis. Wir wollen gerechte Strukturreformen in Griechenland, aber keine weitere Kaputtsparpolitik. Deswegen haben wir einen eigenen Entschlie\u00dfungsantrag f\u00fcr ein ESM-Mandat vorgelegt. Wir brauchen jetzt Verhandlungen - aber zu fairen Bedingungen -, die Griechenland helfen, im Euro zu bleiben; denn nur eine faire, eine nachhaltige L\u00f6sung wird daf\u00fcr sorgen, dass der Grexit dauerhaft verhindert ist, und das ist notwendig.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662974,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":555,"sitzung":117,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Gerda Hasselfeldt, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":662976,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":557,"sitzung":117,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute eine schwierige Entscheidung zu treffen. Niemand in diesem Haus macht sich diese Entscheidung leicht. Wir in der CDU\/CSU-Fraktion und in meiner Landesgruppe haben in den letzten Tagen intensiv diskutiert. Wir haben alle Argumente nicht nur angeh\u00f6rt, sondern auch ausgetauscht.\n\nIch habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr so manche Unsicherheit, auch f\u00fcr Unmut \u00fcber das Verhalten der griechischen Regierung in den vergangenen Tagen, Wochen und Monaten. Diese Unsicherheit kommt nat\u00fcrlich auch daher, dass man sich fragt: Wird die jetzige griechische Regierung erstens die Kraft haben, zweitens den Mut haben, drittens auch den Willen haben, die notwendigen Ma\u00dfnahmen auch wirklich umzusetzen, durchzusetzen und nicht nur theoretische Beschl\u00fcsse zu fassen? Diese Frage stellt sich insbesondere vor dem Hintergrund der \u00c4u\u00dferungen so mancher Regierungsmitglieder in Griechenland in den letzten Tagen und Wochen.\n\nTatsache ist, dass in diesen letzten Wochen und Monaten die griechische Regierung viel Vertrauen der Partner in Europa kaputtgemacht hat.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662978,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":559,"sitzung":117,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt leider!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":560,"sitzung":117,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das eine. Dazu kommt aber auch noch, dass in den letzten Monaten wertvolle Zeit verstrichen ist, dass die notwendigen Reformen nicht gemacht wurden, dass sogar fr\u00fchere Reformen, die erfolgreich waren, wieder zur\u00fcckgenommen wurden. Dazu geh\u00f6rt, dass Wahlversprechen gemacht wurden, von denen von Anfang an klar war, dass sie mit eigenen Mitteln nicht zu finanzieren sind. Das alles hat dazu gef\u00fchrt, dass das Land mittlerweile wieder am Abgrund ist, und die Menschen in Griechenland sind die Leidtragenden.\n\nDabei hat alles eigentlich einen ganz guten Weg genommen. Ende letzten Jahres war die wirtschaftliche Entwicklung wieder so, dass sogar Wachstum verzeichnet werden konnte, das st\u00e4rkste Wachstum in allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Die Arbeitslosigkeit ging in der Tendenz zur\u00fcck. Ja, auch bei der Staatsschuldenquote wurde eine Trendwende erreicht. Aber das alles ist ganz schnell innerhalb weniger Monate durch diese Regierung kaputtgemacht worden. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit, und deshalb ist so manche Skepsis durchaus verst\u00e4ndlich. Diese Wahrheit ist letztlich das praktische Ergebnis der Politik einer Regierung, die von Links- und Rechtsextremen gef\u00fchrt wird. Bei einer Gelegenheit wie dieser f\u00e4llt mir immer ein, was Margaret Thatcher vor vielen Jahren, ja Jahrzehnten gesagt hat - ich zitiere sinngem\u00e4\u00df -:","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":561,"sitzung":117,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Anel war bis vor kurzem Ihre Schwesterpartei!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":562,"sitzung":117,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Problem der Linken ist, dass ihnen irgendwann einmal das Geld anderer Leute ausgeht. - Genau das ist es.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662983,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":564,"sitzung":117,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun ist die Frage: Was ist zu tun? Was ist die Zielsetzung? Es wurde in der Debatte schon mehrfach angesprochen: Es geht nicht nur um Griechenland. Es geht bei dieser Debatte und bei dieser Entscheidung um die Stabilit\u00e4t unserer gemeinsamen W\u00e4hrung und um die Stabilit\u00e4t unseres gemeinsamen Europas. Die gemeinsame W\u00e4hrung ist es! Es ist nicht irgendeine W\u00e4hrung. Es ist unsere W\u00e4hrung. Deshalb haben wir alle in Europa das gr\u00f6\u00dfte Interesse daran, dass diese unsere W\u00e4hrung stabil bleibt und dass dieses Europa zusammenbleibt; denn es ist die gr\u00f6\u00dfte, die beste Errungenschaft dieses Jahrhunderts.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662985,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":566,"sitzung":117,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist gut, dass wir \u00fcber den richtigen Weg ausgiebig diskutieren. Es sind mehrere Vorschl\u00e4ge gemacht worden; die Kanzlerin ist darauf eingegangen, ich brauche das nicht zu vertiefen. Der Vorschlag, der auf dem Tisch liegt, ist einer, der an das anschlie\u00dft, was wir bisher -gemacht haben, und zwar nicht nur in Griechenland, sondern in ganz Europa, n\u00e4mlich an den Grundsatz: Solidarit\u00e4t und Eigenverantwortung geh\u00f6ren zusammen. Solidarit\u00e4t ja, aber f\u00fcr die notwendigen Reformen muss das jeweilige Land sorgen. Nur dann, wenn die Hausaufgaben in den jeweiligen Nationalstaaten gemacht werden, wird dieses Europa wettbewerbsf\u00e4hig bleiben und werden die einzelnen Nationalstaaten auch wettbewerbsf\u00e4hig sein.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662987,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":568,"sitzung":117,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Grundsatz - Solidarit\u00e4t und Eigenverantwortung - spiegelt sich in dem wider, was Grundlage der Verhandlungen sein wird, nachdem wir heute die Entscheidung daf\u00fcr treffen. Er ist sogar in Richtung von noch mehr Eigenverantwortung verst\u00e4rkt, weil dies notwendig ist. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise, dass das griechische Parlament schon vorgestern, vor unserer Entscheidung hier, Beschl\u00fcsse gefasst und Gesetze verabschiedet hat. Dazu geh\u00f6rt auch, dass der IWF weiterhin dabei ist. Dazu geh\u00f6rt der Treuhandfonds f\u00fcr die Privatisierungen und vieles mehr.\n\nJa, es ist strenger. Die Konditionalit\u00e4t ist strenger. Wir brauchen keine Ank\u00fcndigungen, sondern wir brauchen Beschl\u00fcsse.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662989,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":570,"sitzung":117,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen keine unverbindlichen Listen, sondern wir brauchen konkrete Gesetze. Wir brauchen nicht Worte, sondern wir brauchen Taten. Das ist die Grundlage.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662991,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":572,"sitzung":117,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte dem Bundesfinanzminister f\u00fcr die anstehenden Verhandlungen Folgendes mit auf den Weg geben: Wir wollen Sie in Ihrem Bem\u00fchen st\u00e4rken, die Konditionalit\u00e4t auch in den konkreten Verhandlungen hochzuheben, und zwar nicht, weil wir einfach hart sein wollen, sondern weil es die Situation in Griechenland notwendig macht.\n\nManche fragen: Ist das nicht vielleicht zu hart? Ist es nicht zu schnell, was wir da erwarten? Meine Damen und Herren, wenn die griechische Regierung in den letzten Monaten ihre Hausaufgaben gemacht h\u00e4tte, wenn nicht wertvolle Zeit verstrichen w\u00e4re und wenn nicht Wahlversprechen gemacht worden w\u00e4ren, die nicht eingehalten werden konnten - von Anfang an nicht eingehalten werden konnten -, dann w\u00e4re Griechenland nicht in der Situation, in der es jetzt ist, und dann br\u00e4uchten wir diese harten, einschneidenden Ma\u00dfnahmen auch nicht. Das hat Griechenland selbst zu verantworten.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662993,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":574,"sitzung":117,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Ma\u00dfnahmen sind kein Hilfspaket. Diese Ma\u00dfnahmen sind vielmehr Ma\u00dfnahmen, in deren Vordergrund die Reformen stehen. Dabei handelt es sich um Strukturreformen, die nach einem doch relativ erkennbaren und schon l\u00e4nger erkennbaren Staatsversagen auch den Staatsaufbau beinhalten, und zwar in der Steuerverwaltung, in der Sozialverwaltung, in der Arbeitsverwaltung, im Katasterwesen und in allem, was dazugeh\u00f6rt. Das ist bei diesem Programm sogar ganz wesentlich, und es ist gut, dass dies schon im Vorfeld unserer Entscheidung, vor dem Verhandlungsmandat, erkannt und als Zielsetzung verankert wurde.\n\nEs wurde, liebe Kolleginnen und Kollegen, in der Debatte mehrfach angesprochen: Was wir mit dieser Entscheidung heute machen, hat eine gro\u00dfe europapolitische Bedeutung. Eines der wichtigsten Ergebnisse des Gipfels vom vergangenen Wochenende war, dass Europa zusammengeblieben ist, meine Damen und Herren, dass es eben keinen Riss zwischen Deutschland und Frankreich gegeben hat und gibt, dass es keinen Riss in -Europa gibt. Trotz der ganz unterschiedlichen nationalstaatlichen Interessen, trotz der unterschiedlichen Befindlichkeiten und Mentalit\u00e4ten in den einzelnen Nationalstaaten Europas, trotz der unterschiedlichen Parteien, die dort an der Regierung sind: Europa hat einheitlich gehandelt. Das war immer die gro\u00dfe St\u00e4rke von Europa: dass Kompromisse gefunden wurden, dass es weiterging, dass man nationalstaatliche Interessen zwar immer mit in die Waagschale geworfen hat, ausdiskutiert hat, dass man dann aber um das Gemeinsame gerungen hat; denn nur dann sind wir eine Wertegemeinschaft, eine W\u00e4hrungsunion, eine Schicksalsunion, eine Friedens- und Freiheitsunion, so wie wir dieses Europa verstehen.\n\nDazu geh\u00f6rt aber - ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich das betonen, was Volker Kauder vorhin gesagt hat -, dass Regeln und Vereinbarungen auch eingehalten werden. Auch das geh\u00f6rt zu diesem Europa! Europa kann nur das sein, was wir wollen, wenn das, was nationalstaatlich oder in den einzelnen europ\u00e4ischen Gremien vereinbart ist, nicht nur auf dem Papier steht und nicht politisch aufgeweicht wird. Vielmehr m\u00fcssen alle sich bem\u00fchen, dieses auch einzuhalten.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662995,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":576,"sitzung":117,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir heute die Entscheidung f\u00fcr ein Verhandlungsmandat f\u00fcr den Bundesfinanzminister treffen, sind wir am Anfang eines Weges, der in den n\u00e4chsten Wochen noch viel Arbeit abverlangt und uns auch dar\u00fcber hinaus mit Sicherheit mehrfach besch\u00e4ftigen wird. Es ist nicht so, dass es einmal eine Entscheidung gibt, und dann l\u00e4uft das schon. Nach dem, was wir im Plan vor uns haben, wird engmaschig kontrolliert, und deshalb wird uns das immer wieder besch\u00e4ftigen.\n\nDabei muss ich ehrlich gestehen: Das Vertrauen in die griechische Regierung muss erst noch erwiesen und aufgebaut werden. Aber ich wei\u00df: Die Bev\u00f6lkerung in Deutschland, die Menschen in Deutschland haben gro\u00dfes Vertrauen in unsere Bundeskanzlerin und in den Bundesfinanzminister, und dieses Vertrauen ist auch gerechtfertigt.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662997,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":662998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":578,"sitzung":117,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen herzlich danken f\u00fcr die Arbeit in den vergangenen Tagen und Wochen, Ihnen aber auch versichern: Das Vertrauen, das Ihnen die deutsche Bev\u00f6lkerung entgegenbringt, das bringen auch wir Ihnen entgegen. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine gl\u00fcckliche Hand.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":662999,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":580,"sitzung":117,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes erh\u00e4lt der Kollege Manuel Sarrazin f\u00fcr eine kurze Rede das Wort.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663001,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":117,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Rekordverd\u00e4chtig kurz!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":582,"sitzung":117,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Ich glaube, dass hier die Koalition versucht, etwas, was am letzten Wochenende passiert ist, kleinzureden, und zwar hat die Bundeskanzlerin am Samstag ihr Wort gebrochen. Die Bundeskanzlerin hat im Jahr 2012 gesagt: Ich m\u00f6chte Griechenland im Euro halten. - Die Bundeskanzlerin hat hier verantwortet, dass wir Euro-Rettungspakete beschlie\u00dfen, in denen wir mit unserem deutschen Bundeshaushalt daf\u00fcr ins Risiko gehen, dass Griechenland im Euro bleibt und nicht defaultet. Dieses Versprechen, dieses Wort, das ist nicht von Alexis Tsipras oder von irgendwem, von Herrn Gysi, sondern das ist das Wort von Angela Merkel gewesen, und das wurde an diesem Wochenende gebrochen. Das versuchen Sie hier kleinzureden.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663003,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":584,"sitzung":117,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wichtigste Kapital der Euro-Rettung wie der europ\u00e4ischen Einigung ist der politische Wille und vielleicht inzwischen auch der Ton. Frau Merkel hat gesagt: Wo ein Wille ist, ist auch ein Weg. - Ich habe im Ausland immer gesagt: Auf den Willen Deutschlands, dass der Euro bestehen bleibt, kann man sich verlassen. - Das, was Sie an diesem Wochenende geschafft haben, ist, dass es nicht mehr so glaubw\u00fcrdig ist, dass Deutschland entschlossen daf\u00fcr einsteht, dass der Euro so, wie er ist, bestehen bleibt. Das ist die Zeitenwende, die Sie hier kleinreden.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663005,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":586,"sitzung":117,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt Argumente, die man anf\u00fchren kann. Ich glaube, dass Herr Sch\u00e4uble nicht dumm ist. Ich glaube, dass der Vorschlag von Herrn Sch\u00e4uble, der von der -Koalition gebilligt wurde, klar war. Darum h\u00f6ren Sie sich an, was wir zu sagen haben: Auch wenn Sie aufgrund einer anderen europapolitischen \u00dcberzeugung den parteipolitischen Konsens, der in Deutschland in den letzten 60 Jahren bestand, n\u00e4mlich dass Europa immer enger zusammenr\u00fcckt, verlassen: Wir, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, werden an Bord bleiben und weiterhin f\u00fcr das gemeinsame Europa einstehen.\n\nDanke sehr.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663007,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":588,"sitzung":117,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Axel Sch\u00e4fer das Wort.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663009,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":590,"sitzung":117,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht um drei Dinge: um das gemeinsame Europa, um das Mitgliedsland Griechenland und um das Mitgliedsland Deutschland.\n\nErstens. Das gemeinsame Europa, gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, ist an diesem Wochenende Gott sei Dank eben nicht zerbrochen; denn diejenigen, die die zentrale Verantwortung haben, haben f\u00fcr den Zusammenhalt gesorgt. Diese zentrale Verantwortung tragen auf der einen Seite die Repr\u00e4sentanten der Institutionen - der Pr\u00e4sident der Kommission, -Juncker, der Pr\u00e4sident des Rates, Tusk, der Pr\u00e4sident der Euro-Zone, Dijsselbloem, und der Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Parlaments, Schulz -, und auf der anderen Seite die deutsch-franz\u00f6sischen Beziehungen, also die deutsche Bundeskanzlerin und der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident. Diese Konstellation hat einen Kompromiss und einen einstimmigen Beschluss erm\u00f6glicht. Diese europ\u00e4ische Konstellation, bestehend aus drei Sozialdemokraten und drei Christdemokraten, tr\u00e4gt die Verantwortung. Auch die Koalition in diesem Haus muss die gemeinsame Verantwortung wahrnehmen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663011,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Joachim Po\u00df [SPD]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":592,"sitzung":117,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage das bewusst, weil nicht alle in diesem Haus daf\u00fcr waren, dass Jeroen Dijsselbloem weiterhin Pr\u00e4sident der Euro-Gruppe bleibt. Herzliche Gratulation zu seiner Wiederwahl.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663013,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":594,"sitzung":117,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Zu Griechenland. Ja, die Probleme sind vielschichtig und widerspr\u00fcchlich. Es gibt nicht nur schwarz und wei\u00df, vieles ist leider auch schrecklich grau. Aber eines ist klar: Die griechische Regierung tr\u00e4gt eine besondere Verantwortung. Es hilft den Kolleginnen und Kollegen der Linkspartei \u00fcberhaupt nicht, dies in Abrede zu stellen, dies zu leugnen. Vielmehr geht es darum, dass eine linke Partei, die Verantwortung hat, auch Verantwortung \u00fcbernimmt. Heute geht es hier wie auch in Athen um eine ganz simple Frage: Stimmen die Parlamente mit Ja - es kann also verhandelt werden - oder sagt ein Parlament Nein? Wenn das alle tun, dann h\u00e4tte das zur Folge, dass Europa am Ende ist. Heute geht es darum, dies zu verhindern.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663015,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":596,"sitzung":117,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, wir unterst\u00fctzen Alexis Tsipras bei seinen Bem\u00fchungen, die er in Br\u00fcssel zugesagt hat. Wir sagen auch: H\u00fcte dich vor falschen Freunden, es sind deine wahren Gegner. - Es ist schon ein Problem, wenn bei der Rede des griechischen Ministerpr\u00e4sidenten im Europ\u00e4ischen Parlament nicht nur Linke - das ist okay -, sondern auch diejenigen, die Europa zerst\u00f6ren wollen, wie Le Pen und UKIP - und das sind auch Ihre Gegner -, frenetisch Beifall spenden. Auch hier in diesem Haus m\u00fcssen die Zerst\u00f6rer Europas zur\u00fcckgewiesen werden.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663017,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":598,"sitzung":117,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Drittens. Zur Situation hier in Deutschland. Ja, wir f\u00fchren eine schwierige Debatte, sowohl innerhalb der Parteien als auch mit unseren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern. Das ist bei den Gr\u00fcnen, der Linkspartei, der Union und der SPD fast gleich. Aber es gibt einen Unterschied, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linkspartei: Unter Ihren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern gibt es eine gro\u00dfe Mehrheit, die f\u00fcr ein Ja pl\u00e4diert, aber Sie hier im Bundestag wollen mit Nein stimmen. Das ist eine hochinteressante Unterscheidung. So viel zu den Interessen der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663019,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":600,"sitzung":117,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Eines ist mittlerweile ein Problem geworden - ich will das hier einmal hart aussprechen -: Wir haben in Deutschland einen sich entwickelnden neuen Nationalismus. Wenn ich das sage, hat das nichts mit Knobelbechern, Krieg oder sonst etwas zu tun. Es geht um eine Diskussion \u00fcber ein \u201eEuropa unter Vorbehalt\u201c, um ein Europa unter Vorbehalt all dessen, was man dagegen einwenden kann. Europa unter Vorbehalt: Darum geht es auch in einer Begr\u00fcndung des Bundesverfassungsgerichts, in der 56 Mal von nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t gesprochen wird, w\u00e4hrend in unserer Verfassung steht, dass wir Deutsche gleichberechtigt in einem vereinten Europa dem Frieden der Welt dienen wollen. Das ist der Impetus unserer Verfassung.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663021,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":602,"sitzung":117,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":1668.0,"speaker_party":"spd","text":"Eines finde ich besonders problematisch - da sollten wir alle in diesem Haus wirklich widersprechen -: Es kann nicht sein, dass uns ganz bestimmte Medien, deren Freiheit uns ganz wichtig ist - deshalb nehmen wir uns auch die Freiheit, zu widersprechen -, der Bundeskanzlerin in gro\u00dfen \u00dcberschriften diktieren wollen, wie sie sich zu verhalten hat. \u201eFrau Merkel, Sie m\u00fcssen \u2026\u201c, stand in der Bild-Zeitung. \u201eFrau Merkel, Grexit\u201c, stand in der Bild-Zeitung. An dieser Stelle m\u00f6chte ich deutlich widersprechen. Das liegt in der Verantwortung des Parlaments, und es ist Aufgabe der Regierung, zu handeln. Wir lassen uns von populistischen Kampagnen nicht zu einer Form des neuen Nationalismus dr\u00e4ngen. Wir wollen dieses gemeinsame Europa, und deshalb wollen wir auch ein Ja bei der heutigen Abstimmung.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663023,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":604,"sitzung":117,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Klaus-Peter Willsch, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":605,"sitzung":117,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Zuschauer auf den Trib\u00fcnen und an den Bildschirmen! Ich habe zuletzt zur Verl\u00e4ngerung von Griechenland II hier gesprochen. Damals habe ich die Vertrauensw\u00fcrdigkeit von Varoufakis und Tsipras in Zweifel gezogen. Davon habe ich eigentlich nichts zur\u00fcckzunehmen. In diesem Zusammenhang habe ich auch gesagt, dass wir sp\u00e4testens im Sommer oder Herbst \u00fcber ein neues Paket werden reden m\u00fcssen. Ich habe gesagt: Das werden 40 bis 50 Milliarden Euro sein. Diesbez\u00fcglich muss ich mich korrigieren: Wir verhandeln schon im fr\u00fchen Sommer dar\u00fcber, und es sind 85 Milliarden Euro. Aber ansonsten war die Treffsicherheit ziemlich gro\u00df.\n\nIch glaube nicht, dass dadurch, dass nach dem bew\u00e4hrten Hausrezept \u201eViel hilft viel\u201c immer nur Geld nachgeschoben wird, sich in Griechenland irgendetwas ver\u00e4ndert. Wenn Sie ein Fass ohne Boden haben, k\u00f6nnen Sie versuchen, es mit Wasser zu f\u00fcllen; aber Sie k\u00f6nnen so viel hineinsch\u00fctten, wie Sie wollen, es wird nicht voll.\n\nBlenden wir zur\u00fcck auf Griechenland I, auf 2010, und vergleichen wir die Lage von damals mit der von heute. Ich erkenne dabei viele Parallelen. Auch damals ist uns gesagt worden: Das ist ein einmaliges Angebot, das letzte Angebot. Es sollte ja \u00fcberhaupt nur eines sein. Auch damals ist uns gesagt worden: Die Griechen versprechen viel; sie werden Gesetze \u00e4ndern; sie werden Strukturreformen durchf\u00fchren; sie werden bei den Steuern etwas \u00e4ndern; sie werden am Pensionssystem etwas \u00e4ndern. Auch die Bilder gleichen sich: Wir haben damals Bilder von Aufst\u00e4nden, von gewaltt\u00e4tigen Demonstrationen gesehen. H\u00e4user haben gebrannt, drei Menschen sind sogar zu Tode gekommen. Dieses Mal, am Mittwoch, haben wir die gleichen Bilder gesehen, Bilder von hitzigen Debatten im Parlament und brennenden Autos auf den Stra\u00dfen. Man hat so ein bisschen ein D\u00e9j\u00e0-vu-Erlebnis.\n\nEs gibt aber auch Unterschiede: Bei Griechenland I war der IWF mit einem Drittel dabei, jetzt schleicht er sich raus. Ende des ersten Quartals 2016 will er drau\u00dfen sein.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663026,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":117,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Abwarten!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":607,"sitzung":117,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Griechen sind nur verpflichtet, einen Antrag zu stellen. Der IWF macht nat\u00fcrlich keine Zusage, dass er dem nachgeben wird.\n\nEs gibt einen weiteren Unterschied: Damals konnte man nur vermuten, dass es schwierig sein w\u00fcrde, solche Reformen in Griechenland umzusetzen, weil man nicht genau wusste, ob der Wille dazu da ist. Jetzt wissen wir es. Es gab zwischenzeitlich ein Referendum, bei dem 61 Prozent zum Ausdruck gebracht haben, dass sie diese Strukturreformen nicht wollen. Und wir haben eine Regierung, die im Parlament laut erkl\u00e4rt, sie sei erpresst worden, nur so seien diese Ergebnisse zustande gekommen, sie habe das alles nicht gewollt. Mir ist v\u00f6llig schleierhaft, wie man glauben kann, dass jetzt, unter diesen Rahmenbedingungen, das funktionieren soll, was in den letzten f\u00fcnf Jahren nicht funktioniert hat.\n\nEin Weiteres, was sich gleicht: Privatisierungen und Privatisierungserl\u00f6se. Im ersten Programm, das die damalige griechische Regierung mit der Troika ausgehandelt hat, stand sozusagen als Restabdeckung ein geplanter Privatisierungserl\u00f6s von 50 Milliarden Euro. Realisiert wurden bis heute 2,6 Milliarden Euro. Jetzt soll wieder mit der gleichen Summe gearbeitet werden. Der Privatisierungsfuror geht jetzt richtig durch mit den Griechen, da sie wissen, dass das in einen Fonds geht, der zum gr\u00f6\u00dferen Teil zur Schuldentilgung herangezogen werden soll und den sie nicht einmal alleine verwalten k\u00f6nnen. Das glaubt doch kein Mensch. Man kann wirklich niemandem erkl\u00e4ren, wie das realistisch sein soll.\n\nWir haben dar\u00fcber hinaus im Laufe dieser f\u00fcnf Jahre eines feststellen m\u00fcssen: Diese Bail-out-Politik, das Herauspauken von L\u00e4ndern, die \u00dcbernahme der Gl\u00e4ubigerposition gegen\u00fcber diesen L\u00e4ndern hat die Verh\u00e4ltnisse zwischen den V\u00f6lkern in Europa erheblich besch\u00e4digt. Nie haben wir so h\u00e4sslich \u00fcbereinander reden h\u00f6ren wie in diesen letzten f\u00fcnf Jahren und ganz besonders wie in den letzten f\u00fcnf Monaten.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":608,"sitzung":117,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Du beteiligst dich aber auch daran!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":609,"sitzung":117,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine verh\u00e4ngnisvolle Folge dieser Schulden\u00fcbernahmepolitik; sie f\u00fchrt mit einer gewissen Zwangsl\u00e4ufigkeit dazu.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":610,"sitzung":117,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Du musst das nicht tun!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":611,"sitzung":117,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie muss sich denn das griechische Parlament vorkommen, dass wir hier im Deutschen Bundestag schon wieder einen ganzen Morgen dar\u00fcber reden, was es eigentlich f\u00fcr Aufgaben zu erledigen h\u00e4tte? Das ist doch eine Aufgabe, die im griechischen Parlament erledigt werden muss und nicht hier. Der Grundfehler dort ist doch, dass auch jetzt wieder mit dieser Erpressungsstory versucht wird, einen \u00e4u\u00dferen Feind zu identifizieren, der schuld ist an allem Unbill in dem Lande. Nie ist die Schuld im eigenen Lande. Die Probleme Griechenlands liegen in Griechenland und k\u00f6nnen nur in Griechenland gel\u00f6st werden. Wenn wir mit klugen Ratschl\u00e4gen von au\u00dfen kommen, wird das nicht zum Erfolg f\u00fchren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":612,"sitzung":117,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Harsche Kritik an Ihrer Fraktion!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":613,"sitzung":117,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich fordere Sie deshalb auf: Stimmen Sie der Mandatierung nicht zu. Der ESM war auch gar nicht daf\u00fcr gedacht; er sollte, wenn die Euro-Zone als Ganzes in Gefahr ist, aktiviert werden. Hierf\u00fcr ist er nicht vorgesehen. Der EFSM, der jetzt zur Br\u00fcckenfinanzierung vorgesehen ist, war eigentlich einmal f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung von Naturkatastrophen vorgesehen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":614,"sitzung":117,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Lesen Sie den Vertrag: \u201eNaturkatastrophen oder anderen Ereignissen \u2026\u201c!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":615,"sitzung":117,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So wird hier eine Rechtsposition nach der anderen abger\u00e4umt, und es wird beliebig gestaltet, nur um wieder retten zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":616,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":617,"sitzung":117,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mein letzter Satz, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663038,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":619,"sitzung":117,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":620,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Da k\u00f6nnen Sie einmal sehen, wie lange Sie schon reden.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663041,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":622,"sitzung":117,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich meine nat\u00fcrlich: Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":623,"sitzung":117,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mach jetzt Schluss, und dann ist gut!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":624,"sitzung":117,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen dazu zur\u00fcckkehren, dass das Recht in Europa gilt, dass die Herrschaft des Rechts Vorrang hat und dass hier nicht Beliebigkeit Einzug h\u00e4lt. Wenn all die pathetischen Worte, die heute gesagt worden sind, wirklich sind, dann ist es doch v\u00f6llig egal, wie es ausgeht. Das wiegt doch dann so schwer, dass damit nat\u00fcrlich auch Griechenland IV und Griechenland V begr\u00fcndet werden kann. Ich gehe davon aus, dass das auf uns zukommt. Denn es ist nicht zu erkennen, dass dieser Weg ein erfolgreicher ist. Im Gegenteil: Durch Zeitablauf ist erwiesen, dass es ein erfolgloser Weg ist. Deshalb sollten wir ihn heute beenden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663045,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":626,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Johannes Kahrs erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663047,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":628,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich bei mir im Wahlkreis \u00fcber das Thema Griechenland diskutiere, ob bei Hausbesuchen, an Infost\u00e4nden oder selbst beim Stammtisch, dann sagen ganz viele Menschen: Es ist doch nicht euer Ernst, dass ihr jetzt noch einmal 50, 60, 70, 80 Milliarden Euro nach Griechenland geben wollt. Wir b\u00fcrgen mit unserem Geld daf\u00fcr. Seid ihr denn wahnsinnig? - Dann muss man immer lange argumentieren, so wie man auch mit dem Kollegen Willsch argumentieren muss.\n\nEs stellt sich dann aber die Frage: Wie geht man das Problem an? Man muss sagen: Es ist ja nicht so, dass das Geld einfach irgendwohin gepumpt wird und nichts passiert - das ist heute schon einmal dargestellt worden -, hier geht es nicht darum, Dinge zu subventionieren oder zu bezahlen, die verbraucht werden und dann weg sind, sondern hier geht es darum, eine Strukturver\u00e4nderung hinzubekommen.\n\nSigmar Gabriel hat gesagt: Es geht darum, Strukturen zu reformieren. Es geht darum, zu investieren, damit Griechenland mit funktionierenden Strukturen eine Chance hat, die Wirtschaft wieder aufgebaut werden kann und die Griechen in die Lage versetzt werden, ihren Lebensstandard selber zu erarbeiten. - Herr Kauder hat hier zu Recht gesagt, dass in der DDR das System nicht funktioniert hat. Wir m\u00fcssen mit daran arbeiten, dass das System, das in der DDR nicht funktioniert hat, in Griechenland irgendwann zu funktionieren beginnt. Deswegen hat Thomas Oppermann ja vom Staatsversagen gesprochen. Wenn man sich das vor Augen h\u00e4lt und sagt: \u201eJawohl, wir wollen helfen, dass die Griechen in die Lage versetzt werden, sich irgendwann selbst zu helfen\u201c, dann ist das doch wirklich sinnvoll. Herr Kauder hat gesagt: Die Rettung Griechenlands findet in Griechenland statt. - Genau so ist es. Deswegen m\u00fcssen wir den Griechen helfen, sich selbst zu helfen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663049,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":630,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das, was hier heute von vielen gesagt wurde, ist wirklich grober Unfug.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663051,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":632,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Schick hat gesagt, Herr Sch\u00e4uble verursache durch die Grexit-Diskussion Mehrkosten von 25 Milliarden Euro. Ehrlich gesagt, Herr Schick, war das nicht Herr Sch\u00e4uble, sondern Herr Tsipras hat durch sein Hin und Her, durch das Referendum und dadurch, dass er selber die Ablehnung empfohlen hat, daf\u00fcr gesorgt, dass diese Mehrkosten entstanden sind.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663053,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":634,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Teil der Wahrheit. Das Hin und Her der letzten sechs Monate hat dazu gef\u00fchrt, dass die griechische Wirtschaft eingebrochen ist, dass das Vertrauen verloren gegangen ist, dass die Banken in eine noch instabilere Lage geraten sind. Das ist das Problem. Wir wollen dabei helfen, dass sich die Situation verbessert. Ich glaube, dass man das sagen muss - auch das geh\u00f6rt n\u00e4mlich zur Wahrheit dazu -, auch unter Freunden.\n\nWir haben hier heute Reden geh\u00f6rt, die teilweise etwas grenzwertig waren. Die Linke hat alles bem\u00fcht und gesagt, wir w\u00fcrden n\u00f6tigen und die Griechen w\u00fcrden gezwungen werden. Herr Gysi hat es wirklich geschafft, zu sagen: Die Linke wird den Antrag ablehnen; aber sie hat ja empfohlen, dass in Griechenland zugestimmt wird. - Das ist wirklich grober Unfug.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663055,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":636,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn SPD und CDU\/CSU nicht daf\u00fcr sorgen w\u00fcrden, dass Hilfspakete verabschiedet werden, dann w\u00fcrde es in Griechenland deutlich schlimmer aussehen. Deswegen versteht das, was Sie hier tun, niemand, nicht einmal die Mehrheit Ihrer eigenen W\u00e4hler. Das ist doch alles absurd.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663057,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":638,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben auch Frau Wagenknecht geh\u00f6rt, die ja nur dumpfen Populismus betrieben hat,","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663059,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":640,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"die sich kein einziges Mal bem\u00fcht hat, irgendwelche Argumente auf den Tisch zu legen und ein koh\u00e4rentes Konzept zu entwickeln. Sie hat nur alle m\u00f6glichen Vorurteile bedient und dumme Stammtischparolen wiederholt. Sie hat es aber nicht geschafft, eine Alternative aufzuzeigen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663061,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":642,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Den Kritikern fehlt ein Gegenkonzept zu dem, was die Bundesregierung macht, also eine Alternative, wie es stattdessen laufen soll. Das Peinliche ist doch, dass Sie sich hierhinstellen, Plattit\u00fcden verk\u00fcnden, dummerhaftes Gew\u00e4sch von sich geben, den Menschen, die man auf die B\u00e4ume gejagt hat, im Ergebnis aber \u00fcberhaupt keine Perspektive geben, wie man sie wieder herunterholen m\u00f6chte. Ich finde, das ist verantwortungslos.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663063,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":644,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wird hier immer \u00fcber Rentenk\u00fcrzungen geredet. Man muss sich auch einmal die M\u00fche machen, sich das griechische Rentensystem anzusehen. Was ist denn dort -passiert? Hier geht es nicht um Rentenk\u00fcrzungen, sondern darum, dass Vorruhestandsregelungen, die es in Deutschland und vielen anderen EU-L\u00e4ndern gar nicht gibt, zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, dass ein Rentensystem, das in sich nicht tragf\u00e4hig ist, tragf\u00e4hig gemacht wird. Das ist doch der Sinn. Bisher waren ausgenommen: Mediziner, Juristen, Ingenieure, Journalisten, die Angestellten der Bank von Griechenland und Soldaten. Das kann doch nicht angehen. Entweder gibt es ein Rentensystem f\u00fcr alle, oder es geht nicht. Dass die Linke verhindern will, dass das gemacht wird, ist doch schier absurd. Ein Rentensystem muss funktionieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663065,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":646,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen: Wenn Sie mit Ihren Fantasien durchk\u00e4men, wir alle den Antrag ablehnen und die Griechen eine abgewertete Drachme bekommen w\u00fcrden, dann w\u00e4re das f\u00fcr die griechischen Rentner eine Katastrophe. Dann k\u00e4me es n\u00e4mlich zu einer realen Rentenk\u00fcrzung; denn die Kaufkraft w\u00fcrde um 30, 40 Prozent zur\u00fcckgehen. Wenn es das ist, was die Linke will, dann ist das weder sozial noch gerecht. Mit so etwas wie Ihnen wird es Rot-Rot-Gr\u00fcn nie geben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663067,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":648,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sorgen daf\u00fcr, dass es unm\u00f6glich ist, mit Ihnen je auf Bundesebene zu koalieren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663069,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Christine Lambrecht [SPD] und Jens Spahn [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":650,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Also: Rot-Gr\u00fcn immer gern. Aber das, was Sie hier abgeliefert haben, geht gar nicht. Sie schlie\u00dfen Rot-Rot-Gr\u00fcn aus. Jedem in der Presse, der noch davon tr\u00e4umt, dass Rot-Rot-Gr\u00fcn eine Idee w\u00e4re und eine Chance h\u00e4tte, -","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":651,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":652,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"- sage ich: Die gibt es nicht.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663073,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":654,"sitzung":117,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das muss auch mal gesagt werden, damit es jeder mitbekommt.\n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":655,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Also, Herr Kollege Kahrs, dass diese Debatte auch zur vorl\u00e4ufig abschlie\u00dfenden Kl\u00e4rung k\u00fcnftiger Koali-tionsbildung beitragen w\u00fcrde, h\u00e4tten zu Beginn dieser Debatte die wenigsten f\u00fcr m\u00f6glich gehalten.\n\nBevor ich nun dem Kollegen Ralph Brinkhaus als letztem Debattenredner das Wort gebe, weise ich darauf hin, dass anschlie\u00dfend der Kollege Liebich noch Gelegenheit zu einer pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung zur Abstimmung hat. Deswegen bitte ich die Kollegen, die sich da oben schon in der N\u00e4he der noch gar nicht vorhandenen Abstimmungsurnen aufhalten, vielleicht noch ein paar Minuten Platz zu nehmen; hinreichend Pl\u00e4tze sind vorhanden.\n\nJetzt hat der Kollege Brinkhaus das Wort.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":656,"sitzung":117,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Viele von uns haben in den letzten Tagen und Wochen sehr viele Mails und Briefe bekommen oder sind, wenn sie im Wahlkreis unterwegs waren wie der Kollege Kahrs, angesprochen worden. Viele Menschen haben ihr Unverst\u00e4ndnis dar\u00fcber ge\u00e4u\u00dfert, dass wir Griechenland noch mal helfen, dass wir weitermachen. Ich glaube, meine Damen und Herren, bei all den Reden, die wir hier heute Morgen gehalten haben, sollten wir das ernst nehmen und respektieren. Ich w\u00fcrde aber die Leute, die uns da angemailt haben oder uns Briefe geschrieben haben, bitten, auch uns ernst zu nehmen und uns zu respektieren; denn da waren Spr\u00fcche dabei wie \u201eNa ja, da schmei\u00dft ihr das Geld raus\u201c und \u201e\u00dcber was denkt ihr eigentlich nach?\u201c. Ich m\u00f6chte eines an dieser Stelle klarstellen: Alle bei uns aus der Fraktion - und ich glaube, das gilt auch f\u00fcr die anderen Fraktionen - haben sehr mit sich gerungen, diese Entscheidung zu treffen. Ich habe gro\u00dfen Respekt vor den Kolleginnen und Kollegen, die heute die schwierige Entscheidung treffen, zu sagen: Ich stimme gegen meine Fraktion und sage Nein. - Ich sage aber auch: Ich habe noch viel mehr Re-spekt vor denjenigen, die heute Ja sagen und sich daf\u00fcr im Wahlkreis gegebenenfalls verpr\u00fcgeln lassen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663077,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":658,"sitzung":117,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, manchmal ist es gut, sich einfach einmal anzuschauen, \u00fcber was man \u00fcberhaupt redet. Wenn man sich das Paket, das die Bundesregierung jetzt zusammen mit den europ\u00e4ischen Partnern in die Verhandlungen einbringen m\u00f6chte, anschaut, dann muss man feststellen: Das ist ein gutes Paket. Wenn irgendwo einmal ein Lehrbuch geschrieben w\u00fcrde, wie man ein Land saniert, dann m\u00fcsste man sagen: Dort wird alles richtig gemacht.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":659,"sitzung":117,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Ohne Demokratie!","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":660,"sitzung":117,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Gl\u00e4ubiger werden erst einmal auf Abstand gehalten. Man versucht, die Banken zu stabilisieren. \u00dcbrigens noch eine nette kleine Nebenbemerkung: Die vereinigte Linke hat uns ja immer vorgeworfen, dass wir die Banken stabilisieren, dass wir das Geld in die Banken reingeben. Jetzt sehen wir, was passiert, wenn Banken in einem Land nicht stabil sind, wozu das f\u00fchrt, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663081,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":662,"sitzung":117,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in diesem Paket aber nicht nur die Banken stabilisiert, sondern es sollen kurzfristige Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht werden wie Steuererh\u00f6hungen, die schnell etwas bringen, aber auch langfristige Ma\u00dfnahmen wie die dringend notwendigen Strukturreformen nicht nur im Arbeitsrecht, nicht nur in den Produktm\u00e4rkten, sondern auch bei den Institutionen. Es ist gut und richtig, wie das gemacht wird, und ich glaube, das ist auch nicht zu kritisieren.\n\nJetzt k\u00f6nnte uns entgegengehalten werden: Ja, aber ein ehrgeiziges Programm, wie es jetzt vereinbart worden ist, braucht doch eine Regierung, die dieses Programm auch mit gro\u00dfer \u00dcberzeugung mittr\u00e4gt. Tr\u00e4gt diese griechische Regierung dieses Programm mit gro\u00dfer \u00dcberzeugung mit? - Ich glaube, die Antwort hat uns gerade der Kollege Ernst gegeben, der darauf hingewiesen hat, dass man seine berechtigten Zweifel daran haben kann. Nur, wenn man berechtigte Zweifel daran hat, dann hat man zwei M\u00f6glichkeiten, darauf zu reagieren. Man kann sagen: Okay, dann lasse ich es ganz sein. - Das ist die eine Option. Die andere Option ist, zu sagen: Ich versuche es trotzdem, und ich versuche, die Ziele noch enger zu setzen, ich versuche, die Kontrollen noch enger zu setzen, ich versuche, die Mechanismen so aufzusetzen, dass die ganze Sache klappt. - Man kann f\u00fcr beides Pro und Kontra reden. Aber man muss eines wissen: Die Option \u201eDann lassen wir\u2019s doch\u201c, die w\u00e4re mit unseren wichtigsten europ\u00e4ischen Partnern, n\u00e4mlich den Italienern und Franzosen, nicht machbar gewesen. Meine Damen und Herren, eines ist mir Griechenland bei allem Respekt vor der Situation dort nicht wert: dass wir es uns mit unseren \u00e4ltesten Partnern, mit den L\u00e4ndern, mit denen wir zusammen die Europ\u00e4ische Gemeinschaft gegr\u00fcndet haben, wegen Griechenland verscherzen und einen Bruch riskieren. Das kann nicht sein, und das darf nicht sein.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663083,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":664,"sitzung":117,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All denjenigen, die Zweifel daran haben, ob die Ma\u00dfnahmen richtig sind, sage ich: Es ist auch ein Wert an sich, dass wir in Europa mit diesen L\u00e4ndern zusammenhalten. Das bitte ich alle bei ihren Entscheidungen mitzudenken und mit einzupreisen, so schwer das auch sein mag.\n\nWir sind nicht naiv, meine Damen und Herren, wir glauben nicht, dass, wenn wir diesen Weg jetzt gehen, wenn wir wieder einen Anlauf nehmen, um Griechenland zu helfen, alles reibungslos klappt. Wir werden einen unangenehmen Sommer haben. Wir werden einen Sommer haben, in dem viel verhandelt wird, in dem viel gestritten wird, in dem viel passieren wird, und es hat auch ein ungewisses Ende, was dabei herauskommen wird. So ehrlich sollten wir zu allen sein: Es hat ein ungewisses Ende. Dass wir jetzt ein Verhandlungsmandat geben, hei\u00dft nicht, dass die Verhandlungen auch erfolgreich sein werden.\n\nDeswegen ist es wichtig, dass der Deutsche Bundestag hier und heute Folgendes macht: Erstens muss er unseren Verhandlern R\u00fcckenwind mit auf den Weg geben, indem er Geschlossenheit und Einigkeit zeigt. Das sollten wir f\u00fcr Wolfgang Sch\u00e4uble und Angela Merkel machen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663085,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":666,"sitzung":117,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens sollten wir klar definieren, was wir erreichen wollen. Ein Land hat - ich glaube, darin sind wir uns alle einig - nur dann W\u00fcrde, wenn es nicht mehr von Transferzahlungen abh\u00e4ngig ist. Deswegen muss es unser aller Bestreben sein, dieses Land wettbewerbsf\u00e4hig zu machen, dieses Land unabh\u00e4ngig zu machen von europ\u00e4ischen Hilfeleistungen. Genau das muss unser Ziel sein.\n\nIch glaube, wir haben als Deutscher Bundestag aber auch das Recht, Leitplanken f\u00fcr die Verhandlungen zu setzen. Die Leitplanken, die wir setzen, die Dinge, die wir erwarten, das ist erstens, dass wir klar messbare Ziele vereinbaren, das ist zweitens, dass wir einen Zeitplan vereinbaren, der auch eingehalten wird, das ist drittens, dass wir Kontrollen vereinbaren, die diesen Namen auch verdienen, und das ist viertens, dass wir uns ganz ehrlich machen und uns \u00fcberlegen, was passiert, wenn das alles nicht zum Erfolg f\u00fchrt.\n\nHeute Morgen ist hier das neue Tabuwort in der deutschen Politik sehr kritisiert worden, n\u00e4mlich das Wort \u201eGrexit\u201c. Meine Damen und Herren, es ist doch so, dass alle oder zumindest die meisten, die hier sitzen, es vorziehen, wenn Griechenland im Euro bleibt und wenn wir zusammenbleiben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663087,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":668,"sitzung":117,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist aber auch richtig: Wir sind nicht in der Lage, daf\u00fcr jeden Preis zu zahlen. Deswegen ist es auch nicht schlimm, dar\u00fcber nachzudenken, was passiert, wenn dieses Verhandlungspaket nicht erfolgreich ist, was passiert, wenn sich die griechische Regierung weigert, die ganzen Vorgaben umzusetzen, was passiert, wenn wir keine Einigung mit den europ\u00e4ischen Partnern erzielen. Wir k\u00f6nnen doch nicht so tun, als wenn das heute hier die letzte Debatte w\u00e4re. Was haben wir denn gelernt? Wir haben bei Griechenland I hier gesessen, wir haben bei Griechenland II hier gesessen und haben gedacht, das sei das Ende der Geschichte. Jetzt sitzen wir bei Griechenland III. Meine Damen und Herren, ich prophezeie Ihnen: Wir werden noch lange \u00fcber Griechenland diskutieren. So ehrlich m\u00fcssen wir sein.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663089,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":670,"sitzung":117,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In schwierigen Situationen, bei kritischen Entscheidungen gibt es schlechte Ratgeber. Ein schlechter Ratgeber ist Zorn. Ich wei\u00df, dass viele in der Bev\u00f6lkerung und auch viele hier zornig sind, und zwar aus ganz unterschiedlichen Gr\u00fcnden, auch gegen\u00fcber Griechenland, und wahrscheinlich auch zu Recht. Aber Zorn ist ein ganz schlechter Ratgeber und sollte nie handlungsleitend sein. Dementsprechend sollten wir heute, wie der eine oder andere Vorredner das gesagt hat, unsere Entscheidung mit k\u00fchlem Kopf treffen.\n\nEin zweiter schlechter Ratgeber ist Ungeduld. Die Europ\u00e4ische Union hat wieder gesagt, sie wolle das Ganze in den n\u00e4chsten sechs Wochen abwickeln. Das ist unrealistisch. Wir m\u00fcssen uns die Zeit nehmen, die wir brauchen. Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, lieber einmal mehr zu verhandeln, als das Ganze wieder \u00fcbers Knie zu brechen und wieder nur eine kurzfristige, nicht tragf\u00e4hige L\u00f6sung zu finden.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663091,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":672,"sitzung":117,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der dritte schlechte Ratgeber ist Angst - Angst davor, dass alles auseinanderbrechen kann, dass alles noch viel schlimmer wird. Angst l\u00e4hmt und f\u00fchrt nicht dazu, dass wir richtige Entscheidungen treffen. Wir m\u00fcssen, wie ich es eben gesagt habe, die Sache zu Ende denken, falls es nicht klappt, Griechenland zu helfen, falls es nicht klappt, Griechenland zu integrieren.\n\nMeine Damen und Herren, viele sagen: Mein Gott, was habt ihr jetzt f\u00fcr eine kritische Situation in Europa! Mein Gott, wie schlimm und tragisch ist das alles jetzt! Ich muss sagen: Ja, die Situation ist kritisch. Aber auch das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu. Wer hat denn gedacht, als Europa zusammengef\u00fchrt und die europ\u00e4ischen Gemeinschaften gegr\u00fcndet worden sind, dass es nur eine Sch\u00f6nwetterveranstaltung ist? Es ist jetzt keine Sch\u00f6nwetterveranstaltung; der Sturm weht. Wir k\u00f6nnen das Ganze jetzt nicht, wie wir es in der Vergangenheit immer gemacht haben, mit Geld zusch\u00fctten, sondern wir m\u00fcssen Fragen grunds\u00e4tzlicher Art stellen. Ich glaube, es ist gut und richtig, dass wir diese grunds\u00e4tzlichen Fragen stellen. Deswegen sollten wir nicht nur \u00fcber Griechenland diskutieren, sondern auch dar\u00fcber, wie die Verfasstheit der Europ\u00e4ischen Union zuk\u00fcnftig aussehen soll. Einfach zu sagen, die einzige L\u00f6sung seien noch mehr Integration, eine noch schnellere Integration und noch mehr Institutionen, das halte ich f\u00fcr zu kurz gegriffen. Ich glaube, auch das geh\u00f6rt dazu, dass wir in diesem Land dar\u00fcber sprechen, wie es mit der Europ\u00e4ischen Union weitergeht.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663093,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":674,"sitzung":117,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es k\u00f6nnte der Eindruck entstehen, dass Europa schwierig ist, m\u00fchevoll ist, leidvoll ist, anstrengend ist und frustrierend ist. Aber ich habe bei einer Veranstaltung in der letzten Woche in meinem Wahlkreis wieder einmal erfahren d\u00fcrfen: Europa ist all diese M\u00fchsal und all diese Anstrengungen wert. Sie wissen, ich bin Haush\u00e4lter und Finanzer. Wenn ich einen Vortrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union und \u00fcber die Griechenland-Krise halte, dann benutze ich ganz viele Zahlen zum Bruttoinlandsprodukt, zu Wachstumsraten, Zinsen und was es sonst noch gibt. Ich sage dazu, wie viele L\u00e4nder in der Europ\u00e4ischen Union sind und ganz viele andere Dinge.\n\nBei der letzten Veranstaltung kam ein alter Mann zu mir und sagte sinngem\u00e4\u00df: Herr Brinkhaus, vergessen Sie all die Zahlen. Eine ist wichtig: 70. Da habe ich gefragt: Was hei\u00dft 70? Daraufhin hat er geantwortet: 70 Jahre Frieden in Europa. Darauf m\u00fcssen Sie achten. - Das muss unsere Verpflichtung sein.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663095,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":676,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Liebich hat jetzt Gelegenheit zur Abgabe einer pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":677,"sitzung":117,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Bundesregierung bittet um ein Ja, meine Fraktion empfiehlt ein Nein. Ich werde gleich mit Enthaltung stimmen. Nun werden Sie sagen: Das ist der bequeme Mittelweg. Der macht es sich ganz einfach. - Mir ist, ehrlich gesagt, eine Entscheidung selten so schwer gefallen wie die heute. Ich bin seit 1995 Parlamentarier und habe bisher immer mit meiner Fraktion gestimmt. Das gemeinsame Abstimmen ist mir sehr wichtig. Aber manchmal geht es eben nicht. Ich m\u00f6chte hier kurz begr\u00fcnden, warum ich heute nicht gemeinsam mit meiner Fraktion abstimme.\n\nIch kann dem Antrag der Bundesregierung, der heute vorliegt, nicht zustimmen, weil er - Herr Oppermann hat das zwar bestritten, aber ich wiederhole es hier - das Ergebnis einer Erpressung der griechischen Regierung ist,","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663098,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":679,"sitzung":117,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"einer Erpressung deshalb, weil man mit einem Grexit gedroht hat, der f\u00fcr das griechische Volk eine unglaubliche Katastrophe gewesen w\u00e4re. Ich muss Ihnen ehrlich sagen: Das Verhalten von Angela Merkel, Wolfgang Sch\u00e4uble und Sigmar Gabriel hat mich entsetzt und entt\u00e4uscht. Diese Nacht in Br\u00fcssel war eine schwarze Nacht f\u00fcr Europa, an die wir noch lange denken werden.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663100,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":681,"sitzung":117,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich verstehe die Argumente meiner Fraktion und anderer f\u00fcr ein Nein sehr gut. Ich kann ihnen aber heute nicht folgen. Ich kann nicht Nein sagen; denn die griechische Regierung und die klare Mehrheit im griechischen Parlament haben den Antrag gestellt, Verhandlungen jetzt zu beginnen, weil dem Land sonst eine humanit\u00e4re Katastrophe droht.\n\nDie Regierung Tsipras ist zu Kompromissen bereit, die sie selbst und viele Linke in Europa schmerzen, weil sie keinen anderen Ausweg mehr wei\u00df. Das kann ich nicht ablehnen. Dass die Regierung dazu gezwungen ist, ist auch Ergebnis der Schw\u00e4che der Linken in ganz Europa und auch hier in Deutschland. Dem Irrsinn einer Politik, die in der Krise auf Sparen setzt, haben wir zu wenig entgegengesetzt. Das muss anders werden.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663102,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":683,"sitzung":117,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte nicht mit jenen aus der CDU\/CSU zusammen abstimmen, die einen Ausschluss Griechenlands aus der Euro-Zone in Kauf nehmen oder sogar wollen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663104,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":685,"sitzung":117,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte nicht den Wunsch der Bild-Zeitung erf\u00fcllen, die seit Wochen auf unertr\u00e4gliche Weise gegen Griechenland hetzt. Auch deshalb kann ich heute nicht mit Nein stimmen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663106,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":687,"sitzung":117,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcnsche mir, anders als einige auf der rechten Seite des Hauses und in der Bundesregierung, dass die Regierung Tsipras nicht scheitert, sondern eine Chance erh\u00e4lt, mit der Politik ihrer Vorg\u00e4nger zu brechen. Dieser Weg wird schwer und steinig und ist mit unangenehmen Entscheidungen gepflastert. Aber ich m\u00f6chte, dass sie ihn gehen kann. Deshalb kann ich zum ersten Schritt dazu nicht Nein sagen und werde mich heute enthalten.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663108,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":689,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Ende der Aussprache.\n\nWir kommen zu den Abstimmungen. Mir liegt noch eine Reihe von schriftlichen pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rungen zur Abstimmung vor, die wir wie immer dem Protokoll beif\u00fcgen.1\n\nUnter dem Tagesordnungspunkt 1 a kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag des Bundesministeriums der Finanzen auf der Drucksache 18\/5590 mit dem Titel: \u201eStabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands\u201c, \u201eEinholung eines zustimmenden Beschlusses des Deutschen Bundestages\u201c. Ich glaube, ich muss den gesamten Text nicht noch einmal vortragen.\n\nBevor wir zu den Abstimmungen kommen, mache ich darauf aufmerksam, dass wir im Anschluss an die erste und zweite namentliche Abstimmung jeweils eine einfache Abstimmung durchf\u00fchren werden. Daher bitte ich Sie, sich nach den namentlichen Abstimmungen zu Ihren Pl\u00e4tzen zu begeben.\n\nWir stimmen nun \u00fcber den Antrag des Bundesministeriums der Finanzen ab. Hierzu ist auf Antrag der CDU\/CSU und der SPD eine namentliche Abstimmung vorgesehen. Ich darf die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer bitten, ihre Pl\u00e4tze einzunehmen. Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen jeweils doppelt besetzt? - Das ist der Fall. Dann er\u00f6ffne ich die erste Abstimmung.\n\nDarf ich fragen, ob noch Kolleginnen oder Kollegen im Saal anwesend sind, die ihre Karte zur ersten namentlichen Abstimmung nicht abgegeben haben? - Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann schlie\u00dfe ich die erste namentliche Abstimmung.\n\nWir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge. Ich rufe zun\u00e4chst den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/5592 auf. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag gegen die Stimmen der Antragsteller mit den Stimmen der \u00fcbrigen Mitglieder des Hauses abgelehnt.\n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/5593 auf. Dar\u00fcber stimmen wir auf Verlangen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen namentlich ab. Deswegen darf ich die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer bitten, wieder die Pl\u00e4tze einzunehmen. Sind alle Pl\u00e4tze an den Abstimmungsurnen besetzt? - Das ist der Fall. Dann er\u00f6ffne ich die zweite namentliche Abstimmung.\n\nHaben alle anwesenden Kolleginnen und Kollegen ihre Stimmkarte abgegeben? - Das ist offenkundig der Fall. Dann schlie\u00dfe ich hiermit die zweite namentliche Abstimmung.2\n\nIch rufe nun den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/5594 auf. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist erkennbar von einer hinreichend gro\u00dfen Mehrheit abgelehnt.\n\nWir kommen dann unter dem Tagesordnungspunkt 1 b zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/5595 mit dem Titel \u201eBeschluss des Deutschen Bundestages nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 1 des ESM-Finanzierungsgesetzes (ESMFinG); Verwendung der SMP-Mittel 2014 zur Absicherung einer Br\u00fcckenfinanzierung\u201c. Auch \u00fcber diesen Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen stimmen wir auf Verlangen der Fraktion namentlich ab.\n\nIch m\u00f6chte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer bitten, sich zum dritten und vorl\u00e4ufig letzten Mal um die daf\u00fcr vorgesehenen - hoffentlich ausgewechselten - leeren Urnen zu versammeln. - Dann er\u00f6ffne ich hiermit die dritte namentliche Abstimmung.\n\nIch habe den Eindruck, dass alle, die abstimmen wollten, nun auch abgestimmt haben. Dann schlie\u00dfe ich hiermit die dritte namentliche Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, auch hier mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen3.\ufffd\n\nWir m\u00fcssen bis zur Bekanntgabe der Ergebnisse dieser Abstimmung die Sitzung unterbrechen.\n\nDa ich ahne, dass die Bekanntgabe der Ergebnisse der Abstimmungen nicht mehr bei vollem Haus stattfindet, erlaube ich mir schon jetzt den Hinweis, dass f\u00fcr den Fall, dass der Deutsche Bundestag der Bundesregierung das erbetene Mandat erteilt haben sollte, manches daf\u00fcr spricht, dass wir uns nicht erst zur Haushaltswoche wiedersehen, sondern gegebenenfalls fr\u00fcher. Das teilen wir dann gegebenenfalls unverz\u00fcglich mit.\n\nDie Sitzung ist unterbrochen.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663110,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 13.48 bis 13.55 Uhr","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":691,"sitzung":117,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch darf Ihnen das Ergebnis der drei namentlichen Abstimmungen mitteilen - mit herzlichem Dank an die Kolleginnen und Kollegen, die das Ausz\u00e4hlen nicht nur \u00fcberhaupt, sondern mit einer bemerkenswerten Geschwindigkeit erledigt haben.","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663112,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":117,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Stabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands","top_id":14487,"type":"poi","wahlperiode":18}]