[{"id":796044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zur 118. Plenarsitzung des Deutschen Bundestages. Die heutige Sitzung habe ich gem\u00e4\u00df Artikel 39 Absatz 3 Satz 2 des Grundgesetzes einberufen, und ich gehe davon aus, dass Sie nachweislich Ihrer bemerkenswert starken Anwesenheit mit der Einberufung dieser Sitzung einverstanden sind. Die Unvermeidlichkeit war ja auch hinreichend gut erkennbar.\n\nNun rufe ich unsere Tagesordnungspunkte 1 a und 1 b auf:\n\na)\tAbgabe einer Regierungserkl\u00e4rung durch den Bundesminister der Finanzen\n\nStabilit\u00e4tshilfe zugunsten Griechenlands\n\nb)\tBeratung des Antrags des Bundesministeriums der Finanzen\n\nEinholung eines zustimmenden Beschlusses des Deutschen Bundestages, der Hellenischen Republik Stabilit\u00e4tshilfe in Form einer Finanzhilfefazilit\u00e4t zu gew\u00e4hren, sowie zur Vereinbarung \u00fcber ein Memorandum of Understanding zwischen der Hellenischen Republik und dem Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus (ESM)\n\nDrucksache 18\/5780\n\nDie Anh\u00e4nge zu diesem Memorandum liegen als Unterrichtung zu diesem Antrag vor und sind allen Mitgliedern des Hauses zugegangen. \u00dcber den Antrag des Bundesministeriums der Finanzen werden wir am Schluss der Beratung namentlich abstimmen. Zu diesem Antrag des Bundesministeriums der Finanzen liegt auch ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache im Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung 125 Minuten, also gut zwei Stunden, vorgesehen. Ich darf auch hierzu Ihr Einvernehmen feststellen. - Das ist offenkundig der Fall. Dann haben wir das so beschlossen.\n\nDas Wort zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung hat der Bundesminister der Finanzen, Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796045,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":2,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Entscheidung \u00fcber ein weiteres Hilfsprogramm f\u00fcr Griechenland f\u00e4llt nicht leicht. Die Debatten zu den Hilfen f\u00fcr Griechenland waren und sind aus guten Gr\u00fcnden streitig. Es gibt beachtliche Gr\u00fcnde daf\u00fcr und es gibt beachtliche Gr\u00fcnde dagegen - \u00f6konomische und politische; das ist unbestritten. Das liegt an der unvollst\u00e4ndigen Konstruktion der W\u00e4hrungsunion, der eben eine gemeinsame Haushalts-, Finanz- und Wirtschaftspolitik fehlt. So konnten einzelne Euro-L\u00e4nder Entscheidungen auf Kosten der Gemeinschaft treffen, weil Verantwortung und Haftung immer wieder auseinanderzufallen drohten.\n\nIm Zuge der Euro-Krise haben wir die W\u00e4hrungsunion seit 2010 stabiler gemacht: mit den neu eingef\u00fchrten Regeln f\u00fcr den Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakt, mit dem sogenannten Six-Pack, und mit dem Fiskalpakt. So ist es gelungen, Verantwortung und Haftung n\u00e4her zusammenzuf\u00fchren. Mit der Bankenunion haben wir den Teufelskreis zwischen Staatsschulden und Bankenkrisen durchbrochen. Mit gezielten Reformprogrammen haben wir die Wachstumskr\u00e4fte in der W\u00e4hrungsunion gest\u00e4rkt. Das war erfolgreich: in Irland, in Portugal, in Spanien und in Zypern. Es hat bis zum letzten Jahr auch in Griechenland funktioniert. Dabei war Griechenland von Anfang an ein au\u00dfergew\u00f6hnlich schwieriger Fall.\n\nVor dem ersten Programm hatte Griechenland 2009 ein Haushaltsdefizit und ein Leistungsbilanzdefizit von jeweils 15 Prozent - vor der Euro-Krise. Dazu kamen und kommen die schwierigen institutionellen Rahmenbedingungen, schwache Strukturen der Verwaltung und der Justiz, hohe Sozialleistungen und ein \u00fcberdimensionierter Beamtenapparat. Trotzdem war Griechenland bis Ende vergangenen Jahres auf gutem Weg. Griechenland hatte Wachstum; es hatte im vergangenen Jahr eine h\u00f6here Wachstumsrate als die meisten anderen L\u00e4nder der Euro-Zone. Griechenland hatte einen Handelsbilanz\u00fcberschuss, einen Prim\u00e4r\u00fcberschuss, und auch die Arbeitslosigkeit begann zu sinken.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":3,"sitzung":118,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"50 Prozent -Jugendarbeitslosigkeit!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":4,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie ging zur\u00fcck. Sie war vorher so hoch, Herr Kollege. Das ist in Krisen so. Ich kann Ihnen einmal die Zahlen aus anderen L\u00e4ndern sagen. Griechenland war auf einem guten Weg, auf einem besseren, als viele zu hoffen gewagt haben.\n\nNun ist auch wahr: Die Wiedergewinnung tragf\u00e4higer \u00f6ffentlicher Finanzen als Voraussetzung f\u00fcr Wachstum, Wettbewerbsf\u00e4higkeit, Investitionen und Arbeitspl\u00e4tze erfordert von der Bev\u00f6lkerung in jedem Fall erhebliche Anpassungsleistungen. Je l\u00e4nger die Anpassungsleistungen dauern, umso schwieriger ist es auch f\u00fcr eine Bev\u00f6lkerung, daf\u00fcr den politischen Konsens und den sozialen Konsens aufrechtzuerhalten. Aber sie sind unverzichtbar, insbesondere wenn man Mitglied in einer W\u00e4hrungsunion ist. Die Entscheidung, ob man solche Anpassungsleistungen zu tragen bereit und in der Lage ist, liegt ausschlie\u00dflich im jeweiligen Land. Aber f\u00fcr die Mitgliedschaft in der W\u00e4hrungsunion sind sie unverzichtbar.\n\nDas Problem des griechischen Ministerpr\u00e4sidenten war, dass er vor und nach der letzten Wahl versprochen hatte, genau diese Entscheidung zu vermeiden. Er hatte versprochen: Griechenland bleibt in der Euro-Zone, ohne Reformen, ohne Programm. Dies hat sich als ein nicht haltbares Versprechen herausgestellt. Jetzt muss er das Gegenteil von dem machen, was er versprochen hatte. Dar\u00fcber ist die Einheit seiner Partei ganz offensichtlich schweren Belastungen ausgesetzt.\n\nErst als die Unausweichlichkeit der Entscheidung klar war, haben sich die Verantwortlichen in Griechenland f\u00fcr einen neuen Anfang entschieden. Wenn der Ministerpr\u00e4sident im Parlament und \u00f6ffentlich gesagt hat - ich zitiere -, dass Griechenland jetzt all das umst\u00fcrzen m\u00fcsse, was Griechenland in diese Krise gef\u00fchrt habe, um dauerhaft zu Wachstum und Besch\u00e4ftigung zu kommen, dann ist das von seiner Seite die Best\u00e4tigung, dass es richtig war, Griechenland die Notwendigkeit, diese Wahl zu treffen, deutlich vor Augen zu f\u00fchren. Dazu hat die Euro-Gruppe, dazu hat Deutschland beigetragen. Das ist im Interesse Griechenlands und im Interesse Europas.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796049,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":6,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Die Vereinbarung der Staats- und Regierungschefs vom 12. Juli 2015 enth\u00e4lt die Rahmenbedingungen. Danach haben die Institutionen die Vereinbarungen mit der griechischen Regierung erarbeitet. Die Institutionen sind die Europ\u00e4ische Kommission, die Europ\u00e4ische Zentralbank und der Internationale W\u00e4hrungsfonds. Fr\u00fcher haben wir diese Einrichtungen Troika genannt, jetzt nennen wir sie Institutionen. Sie haben die Vereinbarungen mit der griechischen Regierung erarbeitet, das sogenannte Memorandum of Understanding, und abgeschlossen. Auf dieser Grundlage hat die Euro-Gruppe am -vergangenen Freitag v\u00f6llig einm\u00fctig einen Beschluss vorbereitet, f\u00fcr den ich im Deutschen Bundestag um Zustimmung ersuche.\n\nDas Programm f\u00fcr die n\u00e4chsten drei Jahre sieht Finanzhilfen von bis zu 86 Milliarden Euro vor. Die erste Tranche soll 26 Milliarden Euro betragen. Sie dienen der Abl\u00f6sung der schon im Juli beschlossenen Br\u00fccken-finanzierung zur Bedienung der f\u00e4llig gewordenen ausw\u00e4rtigen Verbindlichkeiten - mit \u00fcber 12 Milliarden Euro -; etwas mehr als 3 Milliarden Euro werden f\u00fcr die Erf\u00fcllung aufgelaufener Zahlungsverpflichtungen in Griechenland zur Verf\u00fcgung gestellt, damit die griechische Wirtschaft wieder in Schwung kommen kann. Denn wenn Rechnungen nicht bezahlt werden, dann kommt die Wirtschaft nicht in Schwung.\n\nDar\u00fcber hinaus werden Griechenland 10 Milliarden Euro auf einem gesonderten Konto beim ESM f\u00fcr die Bankenrekapitalisierung bereitgestellt; denn die z\u00fcgige Rekapitalisierung der Banken in Griechenland ist wiederum notwendig, damit die Kapitalverkehrskontrollen schrittweise aufgehoben werden k\u00f6nnen. Auch das ist wichtig, damit die griechische Wirtschaft wieder Fu\u00df fasst.\n\nDie weiteren im Programm vorgesehenen Tranchen werden Zug um Zug mit erfolgreichen Programm\u00fcberpr\u00fcfungen in den kommenden Jahren gezahlt. Diese Konditionalit\u00e4t mit \u00dcberpr\u00fcfungen ist Bestandteil und Bedingung eines jeden europ\u00e4ischen Stabilisierungsprogramms. Die Institutionen werden die Umsetzung der Auflagen alle drei Monate \u00fcberpr\u00fcfen. Auf der Grundlage dieser \u00dcberpr\u00fcfungen wird in der Euro-Gruppe bzw. im Board des Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus \u00fcber die jeweiligen Auszahlungen beschlossen, wobei der Deutsche Bundestag jeweils im Rahmen des ESM-Finanzierungsgesetzes \u00fcber die Entscheidungen informiert oder daran beteiligt wird - so wie das in unserer Gesetzgebung beschlossen und geregelt ist. Die erste \u00dcberpr\u00fcfung soll im Oktober 2015 stattfinden.\n\nZiel der Reformma\u00dfnahmen ist, dass Griechenland wirtschaftlich m\u00f6glichst schnell wieder auf eigenen Beinen stehen kann. Deshalb ist es erforderlich, dass Griechenland ab 2016 wieder Prim\u00e4r\u00fcbersch\u00fcsse erwirtschaftet. Ich will daran erinnern: Griechenland hatte im vergangenen Jahr einen Prim\u00e4r\u00fcberschuss. Wir hatten die Aussicht, dass in diesem Jahr ein ansteigender Prim\u00e4r\u00fcberschuss entstehen w\u00fcrde. Das ist leider durch die Entwicklungen der letzten acht Monate unm\u00f6glich geworden. Aber ab dem kommenden Jahr soll wieder ein kleiner und dann ansteigender Prim\u00e4r\u00fcberschuss erwirtschaftet werden: 0,5 Prozent im kommenden Jahr, 1,75 Prozent in 2017 und ab 2018 ein Prim\u00e4r\u00fcberschuss von 3,5 Prozent.\n\nDie Reformma\u00dfnahmen betreffen insbesondere eine verbesserte Haushaltsplanung, eine gr\u00f6\u00dfere Steuergerechtigkeit, eine Modernisierung der Arbeits- und Produktm\u00e4rkte und der \u00f6ffentlichen Verwaltung, eine Privatisierungsstrategie und eine Rentenreform. Insgesamt sieht das Programm zahlreiche und umfangreiche Einzelma\u00dfnahmen vor, von denen ein Gro\u00dfteil - das ist das Neue - bereits vorab im griechischen Parlament verabschiedet worden ist. Wichtige konkrete Reformma\u00dfnahmen umfassen unter anderem die Liberalisierung des Energiemarkts, die Abschaffung von Steuerbeg\u00fcnstigungen, die Bek\u00e4mpfung von Korruption in der Verwaltung, den Umbau des Renten- und Gesundheitswesens, die Wiederherstellung von Liquidit\u00e4t und Kapitalausstattung angeschlagener Banken, den Umgang mit notleidenden Krediten und die Einrichtung eines Privatisierungsfonds.\n\nBei den Bankenrekapitalisierungsma\u00dfnahmen, die sich in dem Programm, im Rahmen der 86 Milliarden Euro, auf bis zu 25 Milliarden Euro belaufen k\u00f6nnen - je nachdem, was durch die europ\u00e4ische Bankenaufsicht als Notwendigkeit ermittelt wird -, ist sichergestellt, dass \u00fcber die ersten 10 Milliarden Euro hinaus zun\u00e4chst der tats\u00e4chliche Bedarf durch einen Stresstest der europ\u00e4ischen Bankenaufsicht ermittelt wird. Dar\u00fcber hinaus ist Voraussetzung, dass die Programm\u00fcberpr\u00fcfung im Oktober 2015 erfolgreich abgeschlossen wird. Dar\u00fcber hinaus wird das Bail-in-Instrument f\u00fcr Anleihegl\u00e4ubiger erstrangiger Schuldtitel gelten. Die Beteiligung von Einlegern bleibt vor Inkrafttreten der Bankenrestrukturierungsrichtlinie ausgeschlossen.\n\nF\u00fcr das den Banken zur Verf\u00fcgung zu stellende Kapital, also bis zu 25 Milliarden Euro, sollen entsprechende Anteile an den unabh\u00e4ngigen Privatisierungsfonds \u00fcbertragen werden. Dieser Privatisierungsfonds soll bis Ende 2015 unter der Aufsicht der relevanten europ\u00e4ischen -Institutionen seine Arbeit aufnehmen. Den ersten Entwurf daf\u00fcr muss Griechenland schon im Oktober 2015 vorlegen. In diesen Fonds sollen w\u00e4hrend der Laufzeit des Programms - \u00fcber die im MoU vereinbarten Privatisierungen hinaus - werthaltige Verm\u00f6genswerte transferiert werden, die sich im Wert entwickeln sollen, damit sie nach Abschlie\u00dfen der Privatisierung zus\u00e4tzlich zur Schuldenreduzierung und zur F\u00f6rderung von Investitionen in Griechenland beitragen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":7,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das klappt doch nie!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":8,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung ist unabdingbar, dass der Internationale W\u00e4hrungsfonds mit seiner besonderen Expertise bez\u00fcglich Staatsschuldenkrisen weiter an Bord bleibt. Die Euro-Gruppe teilt diese Auffassung, und sie hat dies in ihrer Erkl\u00e4rung vom Freitag ausdr\u00fccklich niedergelegt. Der Internationale W\u00e4hrungsfonds wird seinerseits \u00fcber eine weitere Beteiligung nach einer \u00dcberpr\u00fcfung des Programms im Herbst entscheiden.\n\nMan muss daran erinnern: Das eigentliche Programm des Internationalen W\u00e4hrungsfonds hatte eine Laufzeit bis Ende M\u00e4rz kommenden Jahres. Durch die Nichtbedienung einer Zahlung Ende Juni, Anfang Juli dieses Jahres an den IWF ist das Programm au\u00dfer Kraft getreten. Deswegen hat der IWF schon bei den Verhandlungen der Staats- und Regierungschefs am 12. Juli 2015 erkl\u00e4rt, dass ein neues Programm f\u00fcr den IWF notwendig ist und dass der IWF dar\u00fcber erst im Oktober 2015 nach einer ersten Programm\u00fcbersicht - im Lichte der eingetretenen Verz\u00f6gerungen bei der Bedienung von IWF-Verbindlichkeiten - nach IWF-Regeln entscheiden wird. Aber seine grunds\u00e4tzliche Bereitschaft zu einer weiteren Beteiligung hat der IWF erkl\u00e4rt, und er hat Ma\u00dfnahmen spezifiziert, die jetzt auf den Weg gebracht werden m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796053,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":10,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Frau G\u00f6ring-Eckardt, die Konditionalit\u00e4t, die wir im MoU vereinbart haben, ist mit dem IWF zu 100 Prozent gemeinsam festgelegt.\n\nDer IWF hat zwei zus\u00e4tzliche Punkte - hinsichtlich der Rentenreform und der Banken-Governance - genannt, die bis Oktober 2015 gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen - auch das ist einvernehmlich - und die dann auch in das europ\u00e4ische Programm \u00fcbernommen werden sollen, damit wir eine v\u00f6llige Identit\u00e4t der Konditionalit\u00e4t von ESM-Programm und IWF-Programm haben werden.\n\nDes Weiteren geh\u00f6rt zu diesen Ma\u00dfnahmen nat\u00fcrlich auch die gemeinsame Beurteilung, dass die Schuldentragf\u00e4higkeit gegeben ist. Da haben wir im Augenblick die Situation, dass die europ\u00e4ischen Institutionen - Kommission und EZB - zu der Einsch\u00e4tzung gekommen sind, dass die Schuldentragf\u00e4higkeit bei konsequenter Umsetzung der Programmvereinbarungen und durch Ma\u00dfnahmen zur Schuldenerleichterung ohne einen Schuldenschnitt erreicht werden kann.\n\nZwar werden die bisher vereinbarten Zielwerte f\u00fcr die Schuldenstandsquote aufgrund der Verwerfungen der vergangenen Monate erst deutlich sp\u00e4ter erreicht werden k\u00f6nnen - das ist unbestreitbar -, aber in jedem Fall wird die Schuldenstandsquote schon w\u00e4hrend der Programmlaufzeit bis 2018 ihren Kulminationspunkt \u00fcberschreiten, ab dem sie dann wieder zur\u00fcckgeht. Denn die Schuldenstandsquote geht in dem Augenblick zur\u00fcck, in dem der \u00dcberschuss h\u00f6her ist, und deswegen h\u00e4ngt das davon ab, wie sich das Wachstum entwickelt und die Reduzierung der Haushaltsdefizite erfolgt. Der Kulminationspunkt muss also noch vor 2018 erreicht werden, sodass die Schuldenstandsquote dann wieder r\u00fcckl\u00e4ufig ist.\n\nDer Verschuldungsgrad ist im internationalen Vergleich extrem hoch, obwohl es L\u00e4nder gibt - ich nenne nur Japan -, die eine viel h\u00f6here Schuldenstandsquote haben. Deswegen hat man in den vergangenen Jahren international mehr und mehr darauf abgehoben, dass die entscheidende Gr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Schuldentragf\u00e4higkeit eigentlich nicht der Schuldenstand ist, sondern die Frage: Liegt der j\u00e4hrlich zu leistende Dienst f\u00fcr Zins und Tilgung, die sogenannte Bruttofinanzierungsbelastung pro Jahr, unterhalb von 15 Prozent der gesamtwirtschaftlichen Leistungskraft oder nicht? Diese Beurteilung wird gemeinsam von Internationalem W\u00e4hrungsfonds und europ\u00e4ischen Institutionen mit zugrunde gelegt. Diese 15 Prozent werden - jedenfalls nach den heutigen, noch vorl\u00e4ufigen Zahlen - bis weit in die 2020er-Jahre hinein eingehalten werden k\u00f6nnen. Ob das f\u00fcr die gesamte Programmlaufzeit der Fall sein wird, muss man im Oktober 2015 im Lichte der dann zu aktualisierenden Zahlen beurteilen. Deswegen bin ich ganz zuversichtlich, dass wir im Oktober 2015 zu einer gemeinsamen Beurteilung der Schuldentragf\u00e4higkeit kommen werden.\n\nDementsprechend werden wir, wenn es dann notwendig ist, noch einen begrenzten Spielraum in der Frage der Laufzeit der Kredite haben, vielleicht auch in der Frage von tilgungsfreien Perioden. Aber auch da sind ja die bisherigen Laufzeiten und die tilgungsfreien Perioden schon so umfangreich, dass der Spielraum f\u00fcr weitere Schuldenerleichterungen ein begrenzter ist; das muss man immer wieder sehr klar sagen. Wiederum ist auch klar, dass ein Schuldenschnitt nicht m\u00f6glich ist. Er ist nach den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen, nach \u00fcbereinstimmender Beurteilung aller Fachleute und nach der Erkl\u00e4rung der Staats- und Regierungschefs f\u00fcr die Mitglieder der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion nicht zul\u00e4ssig.\n\nEs war bereits in der Erkl\u00e4rung vom Juli dieses Jahres enthalten, dass der IWF erst im Oktober 2015 \u00fcber seine Beteiligung an einem neuen Programm entscheiden wird. Aber unter der Voraussetzung der entsprechenden \u00c4nderungen im Rentensystem und der Banken-Governance und unter der Voraussetzung, dass eine Einigung \u00fcber die Schuldentragf\u00e4higkeit erzielt wird, hat die Generaldirektorin des IWF am vergangenen Freitag zugesagt, sich im Oktober 2015 in den IWF-Gremien f\u00fcr eine weitere finanzielle Beteiligung des Internationalen W\u00e4hrungsfonds einzusetzen. Genau in dieser Form wurde bei allen bisherigen europ\u00e4ischen Programmen die Beteiligung des IWF vereinbart; denn der IWF entscheidet unabh\u00e4ngig.\n\nDie Zusage seiner Generaldirektorin, dass man sich f\u00fcr eine weitere Beteiligung einsetzen wird, ist von den Gremien des IWF in der Vergangenheit, wenn die Voraussetzungen erf\u00fcllt waren, immer honoriert worden. Es besteht nicht der geringste Zweifel daran, dass das auch in diesem Jahr der Fall sein wird. Die Euro-Gruppe ihrerseits hat entsprechend der Position der Bundesregierung klar gesagt, dass eine weitere Beteiligung des Internationalen W\u00e4hrungsfonds an diesem Programm auch finanziell unverzichtbar ist.\n\nMit all den Vereinbarungen im MoU und mit den Erkl\u00e4rungen der Euro-Gruppe sind also die Beschl\u00fcsse des Europ\u00e4ischen Gipfels vom 12. Juli 2015 umgesetzt. Alle Beteiligten waren sich einig, dass in den letzten Wochen ein grunds\u00e4tzlicher Wandel in Griechenland zu verzeichnen ist. Dass das zu Auseinandersetzungen innerhalb der die dortige Regierung tragenden Kr\u00e4fte f\u00fchrt, spricht f\u00fcr die Ernsthaftigkeit des Wandels; wenn es ohne Auseinandersetzung ginge, dann w\u00e4re das irgendwie \u00fcberraschend. Aber weil dieser Wandel wirklich offensichtlich ist und mit H\u00e4nden zu greifen war - viele haben gesagt, man glaubt fast, dass man in einer anderen Welt lebt; wie gesagt, die meisten Prior Actions sind inzwischen vom griechischen Parlament beschlossen worden -, waren wir uns unter den Finanzministern am Freitag v\u00f6llig einig, dass wir auf dieser Grundlage den Abschluss eines Hilfsprogramms empfehlen k\u00f6nnen und empfehlen m\u00fcssen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nat\u00fcrlich gibt es nach den Erfahrungen der zur\u00fcckliegenden Monate und Jahre keine Garantien, dass das alles funktionieren wird, und Zweifel sind immer erlaubt. Aber angesichts der Tatsache, dass das griechische Parlament einen Gro\u00dfteil der Ma\u00dfnahmen bereits beschlossen hat, w\u00e4re es unverantwortlich, die Chance f\u00fcr einen neuen Anfang in Griechenland jetzt nicht zu nutzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796055,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":12,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn Griechenland zu seinen Vereinbarungen steht und wenn das Programm entschlossen und vollst\u00e4ndig umgesetzt wird, dann kann die griechische Wirtschaft in den n\u00e4chsten Jahren wieder wachsen. Die Chance ist gegeben. Ob sie genutzt wird, entscheiden allein die Griechen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen oft Entscheidungen treffen, bei denen es gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr und gute Gr\u00fcnde dagegen gibt; das ist Politik. Es ist nicht so, dass immer alle Argumente nur daf\u00fcr sprechen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":13,"sitzung":118,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Leider!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":14,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Bei den meisten Entscheidungen ist es \u00fcbrigens so, dass man zum Zeitpunkt der Entscheidung nicht ganz sicher sein kann, wie sich das in der R\u00fcckschau in einigen Jahren darstellen wird; wir k\u00f6nnen zuk\u00fcnftige Entwicklungen nicht antizipieren. Deswegen m\u00fcssen wir die Argumente sorgf\u00e4ltig abw\u00e4gen. Insofern sage ich mit allem Ernst: Wir haben uns alle M\u00fche gemacht, unserer Verantwortung f\u00fcr Europa, f\u00fcr europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t gegen\u00fcber Griechenland, aber nat\u00fcrlich auch gegen\u00fcber dem Souver\u00e4n in jedem anderen Mitgliedstaat und gegen\u00fcber den Steuerzahlern in allen L\u00e4ndern der europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion gerecht zu werden.\n\nWir wissen - darin sind wir uns alle einig -, wir brauchen aus vielen, vielen Gr\u00fcnden ein starkes, ein handlungsf\u00e4higes Europa, und das geht nicht ohne Verl\u00e4sslichkeit, ohne Vertrauen, und das erfordert Solidarit\u00e4t. Ich glaube, dass ich sagen kann, dass ich nicht weniger als irgendjemand sonst um diese Entscheidung gerungen habe. Weil das so ist, kann ich Sie alle mit voller \u00dcberzeugung bitten: Stimmen Sie dem Antrag des Bundesfinanzministeriums zu.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796059,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":16,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Erster Redner ist der Kollege Dr. Gysi f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796061,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":18,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bevor ich zur Euro-Krise und zu Griechenland komme, einige wenige andere au\u00dfenpolitische und innenpolitische Bemerkungen:\n\nGegen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Onlineplattform netzpolitik.org","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796063,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796064,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":118,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":21,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"wurde ein Ermittlungsverfahren wegen Landesverrats und Preisgabe von Staatsgeheimnissen eingeleitet.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":22,"sitzung":118,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Thema verfehlt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":23,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Anzeigenerstatter war der Verfassungsschutz, und Gutachter dar\u00fcber, dass das Staatsgeheimnisse sind, war auch der Verfassungsschutz.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":24,"sitzung":118,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Thema verfehlt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":25,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist \u00fcbrigens eine v\u00f6llig neue Rechtsansicht, dass der vermeintlich Gesch\u00e4digte auch die Gutachten \u00fcber sich abgibt. Abgesehen davon wissen wir inzwischen: Das Bundeskanzleramt und das Bundesinnenministerium waren vorab informiert. Das hei\u00dft, es handelte sich um einen schwerwiegenden politischen Angriff auf die Pressefreiheit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796070,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":27,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wollen Sie von Ihrem Versagen in der Griechenland-Frage ablenken, Herr Gysi?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":28,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Dass der Generalbundesanwalt in den vorzeitigen Ruhestand geschickt wurde, l\u00f6st das Problem nicht. Das ist ein Bauernopfer. Wir brauchen hier vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796073,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":30,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine zweite Bemerkung: Seit Jahrzehnten unterdr\u00fccken die t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden die Kurdinnen und Kurden in der T\u00fcrkei, und zwar kulturell, sozial und rechtlich.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":31,"sitzung":118,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie noch einmal die \u00dcberschrift der Debatte lesen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":32,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich wei\u00df, Sie meinen, das geh\u00f6rt nicht zum Thema. Aber die Leute interessiert das, und das ist das Entscheidende.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796077,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796078,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":35,"sitzung":118,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu Griechenland nichts zu sagen, oder wie?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":36,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Kampf dagegen bildete sich die PKK. Nach vielen Jahrzehnten hat endlich ein so schwieriger und wichtiger Friedensprozess begonnen, und den zerst\u00f6rt Erdogan gerade durch Bomben. Ich wei\u00df, dass auch die PKK Fehler begeht, aber Erdogan begeht viel schwerwiegendere Fehler, und er ist viel m\u00e4chtiger und st\u00e4rker und hat deshalb ganz andere Verpflichtungen. Aber der H\u00f6hepunkt ist, dass die Bundesregierung uns best\u00e4tigen musste, dass Erdogan den \u201eIslamischen Staat\u201c, diese einzigartige terroristische Organisation, regelm\u00e4\u00dfig unterst\u00fctzt, w\u00e4hrend die PKK die entscheidende K\u00e4mpferin gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796081,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":38,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Schon deshalb m\u00fcssen wir endlich das Verbot der PKK in Deutschland aufheben.\n\nIch sage Ihnen auch: Sie m\u00fcssen mit der t\u00fcrkischen Regierung ganz anders sprechen. Wie w\u00fcrden Sie denn mit anderen Regierungen, die den \u201eIslamischen Staat\u201c unterst\u00fctzen, umgehen? Ganz anders. Blo\u00df weil das ein NATO-Partner ist, machen Sie nichts. Das ist durch nichts zu rechtfertigen; das will ich Ihnen ganz klar sagen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796083,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":40,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"An der Grenze zu Syrien stehen Bundeswehrsoldaten mit Patriot-Raketen. Als sie dorthin gestellt wurden, haben wir Ihnen gesagt, wir w\u00fcrden Teil des Nahostkonflikts. Das ist durch nichts zu rechtfertigen; aber Sie waren ja, wie immer, schlauer und haben das beschlossen. Jetzt, Frau Merkel, haben auch Sie es verstanden und eingesehen. Sie ziehen die Soldaten und Raketen ab. Wieder einmal h\u00f6ren Sie auf uns - aber sp\u00e4t, sehr sp\u00e4t. Ich sage Ihnen: Sie m\u00fcssen sich k\u00fcnftig diesbez\u00fcglich mehr beeilen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796085,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":42,"sitzung":118,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie waren schon mal besser!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":43,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine dritte Bemerkung will ich machen, und zwar zur Fl\u00fcchtlingsproblematik, die unsere Gesellschaft sehr besch\u00e4ftigt. Ich m\u00f6chte gern ganz kurz vier Forderungen formulieren:\n\nErstens. Das Leben jedes Fl\u00fcchtlings im Mittelmeer muss gerettet werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796088,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":45,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Alle Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen bei uns anst\u00e4ndig behandelt und untergebracht werden, und die Kommunen m\u00fcssen endlich entlastet werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796090,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":47,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Nebenbei bemerkt: Der Linken-Ministerpr\u00e4sident von Th\u00fcringen, Bodo Ramelow, leistet diesbez\u00fcglich eine sehr gute Arbeit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796092,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796093,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":50,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Weil Sie ihn nie loben, muss ich das ja machen. Verstehen Sie das?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":51,"sitzung":118,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist kein Thema f\u00fcr einen Bauchladen! Das w\u00e4re ein eigenes Thema hier!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":52,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Nicht die Fl\u00fcchtlinge, aber die Kosten m\u00fcssen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union gerecht verteilt werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796097,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":54,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Viertens. Ernsthaft - das sage ich Ihnen - muss begonnen werden, die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen, das hei\u00dft Krieg, Hunger, Elend und Rassismus. Wir aber sind der drittgr\u00f6\u00dfte Waffenexporteur der Welt. Ich sage es Ihnen so ernsthaft wie m\u00f6glich: Wenn wir nicht beginnen, die Weltprobleme zu l\u00f6sen, werden sie t\u00e4glich und versch\u00e4rfter zu uns kommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796099,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":56,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nun zur Griechenland-Krise","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796101,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":118,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_fp":"von-der-cdu-csu-und-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:spd","text":"Oh!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796102,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Aha!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796103,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Juchhu!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796104,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Doch noch zum Thema?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":61,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- ich hoffte auf Ihre Begeisterung, die habe ich schon erreicht - und zum dritten Hilfspaket. Es geht um 86 Milliarden Euro, davon erstens f\u00fcr Altschulden 54 Milliarden Euro. Das hei\u00dft, man macht neue Schulden, um alte Schulden zu begleichen, und aus diesem Kreislauf kommt man nicht mehr heraus. Zweitens. F\u00fcr Pleitebanken - statt Insolvenzen von Banken mit Erstattung der Guthaben hinzunehmen - stellen wir, nein, nicht wir, sondern die entsprechenden europ\u00e4ischen Einrichtungen wieder 25 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Das Dritte - das stimmt, was Herr Sch\u00e4uble gesagt hat -: 11 Milliarden Euro dienen dazu, offene Rechnungen des Staatsapparates zu begleichen, L\u00f6cher zu stopfen. F\u00fcr die dringend notwendigen Investitionen wird von diesen Euros nicht einer verwendet. Nicht einer!\n\nAber es k\u00f6nnte ja auch Positives geben.\n\nIch komme zum Ersten. Griechenland hat ja aus anderen Fonds bis zum Jahre 2020 Anspruch auf 36 Milliarden Euro, die man tats\u00e4chlich f\u00fcr Investitionen verwenden k\u00f6nnte. Das Problem ist nur: Bisher hat Griechenland davon keinen Euro bekommen, weil es die Eigenmittel nicht aufbringen kann, die daf\u00fcr gefordert sind. Da geht es Griechenland so wie unseren armen Kommunen, die nicht an F\u00f6rdergelder herankommen, weil sie die Eigenmittel nicht aufbringen. Das ist dieselbe Struktur. Nun ist in Aussicht gestellt worden, die Eigenmittel zu reduzieren - aber nur in Aussicht gestellt; es ist noch nichts beschlossen. Warum haben Sie denn nicht jetzt beschlossen, die Eigenmittel auf null zu setzen, damit endlich das Geld flie\u00dfen und Investitionen stattfinden k\u00f6nnen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796106,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":63,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Es sollen ja jetzt ernsthaft Korruption, Steuerhinterziehung und Steuerumgehung bek\u00e4mpft werden, und sogar ein St\u00fcck mehr Steuergerechtigkeit soll hergestellt werden. \u00dcbrigens sage ich Ihnen noch einmal - das wissen Sie auch, Herr Sch\u00e4uble und Frau Merkel -: Das ist nur mit dieser Regierung m\u00f6glich. Bei allen vorhergehenden Regierungen, die von Ihren Schwesterparteien gestellt wurden, von den Konservativen und von den Sozialdemokraten, war das undenkbar; denn die haben die Korruption in Griechenland organisiert und erfunden. Also mussten wir hier einen neuen Weg gehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796108,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":65,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Abgesehen davon soll ja auch die Einkommensteuer reformiert werden - das ist eine Chance, dass auch der Spitzensteuersatz erh\u00f6ht wird -, und Immobilien sollen endlich angemessen bewertet werden.\n\nDrittens sollen die Milit\u00e4rausgaben - wenn auch nicht genug - gesenkt werden.\n\nViertens. Die angestrebten \u00dcbersch\u00fcsse im Haushalt wurden der Realit\u00e4t angepasst, sodass m\u00f6glicherweise gewisse Spielr\u00e4ume f\u00fcr die Regierung entstehen.\n\nAber nun passiert etwas Interessantes - deshalb, Herr Sch\u00e4uble, haben Sie ja so lange vom Internationalen W\u00e4hrungsfonds, vom IWF, gesprochen -: Sie stecken doch in einem Interessenkonflikt. Denn Herr Sch\u00e4uble besteht darauf, dass der IWF beteiligt ist. Auf der anderen Seite will er aber keine Schuldenerleichterungen f\u00fcr Griechenland. Nun sagt aber der IWF, er beteilige sich nur, wenn es Schuldenerleichterungen f\u00fcr Griechenland gibt.\n\nNa ja, was tun? Frau Merkel hat angedeutet, man k\u00f6nnte ja vielleicht die R\u00fcckzahlungspflichten zeitlich strecken; vielleicht k\u00f6nnte man auch noch die Zinsen stunden; ein Schuldenschnitt k\u00e4me nicht infrage. Aber immerhin, \u00fcber diese beiden Dinge k\u00f6nnte man nachdenken. Interessant ist: Das sind die Elemente, die f\u00fcr Deutschland 1952 auf der Schuldenkonferenz in London hinsichtlich der Reparationen aus dem Ersten Weltkrieg beschlossen wurden. Wir machen also nichts anderes als das, was wir auch erfahren haben, wenn auch in etwas anderer Zeit. Ich bin gespannt, wie das ausgeht. Noch ist ja nichts entschieden. Warten wir es ab!\n\nSie wissen - Sie werden es gleich wieder bestreiten -: Ich bin ein Anh\u00e4nger von Logik.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796110,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":67,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Erkl\u00e4ren Sie dann mal, warum Sie dagegenstimmen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":68,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich wusste es.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":69,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann k\u00f6nnen Sie jetzt ja mal erkl\u00e4ren, warum Sie dagegenstimmen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":70,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, jetzt kommt ja meine Logik. Passen Sie auf!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":71,"sitzung":118,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh, jetzt wird es spannend!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":72,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Erstens. Deutschland hat bisher in der Krise keinen einzigen Euro an Griechenland gezahlt. Diese Tatsache m\u00fcssen wir immer wieder benennen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796117,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":74,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir haften f\u00fcr eine ganze Menge!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":75,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Die Bundesregierung hat gegen unseren Willen allerdings unterschrieben, f\u00fcr 27 Prozent der w\u00e4hrend der Krise aufgenommenen Schulden von -Irland, Spanien, Portugal, Zypern und Griechenland zu haften. Das gilt auch f\u00fcr die jetzt geplanten 86 Milliarden Euro.\n\nDrittens. Wenn eines - oder mehrere - dieser L\u00e4nder in die Pleite getrieben und zahlungsunf\u00e4hig wird, dann also haften wir dank Ihrer Unterschrift, Frau Merkel und Herr Sch\u00e4uble, und zwar im Umfange von 27 Prozent.\n\nViertens. Wenn ein Staat pleitegeht, bedeutet dies f\u00fcr die dortige Bev\u00f6lkerung eine schlimme Verarmung, Massenarbeitslosigkeit, Obdachlosigkeit, ein Netz von Suppenk\u00fcchen, also eine Katastrophe. Es bedeutet f\u00fcr unsere Bev\u00f6lkerung, dass wir dann im Milliardenumfang zahlungspflichtig werden. Das hei\u00dft, auch bei uns leitete sich ein weiterer Verarmungsprozess ein.\n\nF\u00fcnftens. Also m\u00fcssen wir doch genauso wie die irische, spanische, portugiesische, zypriotische und griechische Bev\u00f6lkerung f\u00fcr einen Auf- und nicht f\u00fcr einen Abbau dieser L\u00e4nder streiten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796120,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":77,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann ginge es sowohl den Menschen dort als auch bei uns besser. F\u00fcr Griechenland bedeutete das endlich Investitionen in Bildung, Solarindustrie, Tourismus und Schiffsindustrie. Wenn Sie die anderen zerst\u00f6ren, zerst\u00f6ren Sie auch unser Land. Diese Tatsache m\u00fcssen wir verdeutlichen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":78,"sitzung":118,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn! Aber das ist ja nicht so!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":79,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber Sie bauen dennoch weiter und schlimmer ab. Jetzt werde ich es Ihnen sagen:\n\nErstens gibt es weitere K\u00fcrzungen bei Renten und Sozialleistungen, noch einmal. Das bedeutet eine geringere Kaufkraft. Griechenland hat einen kleinen Exportsektor und lebt \u00fcberwiegend von der Binnenwirtschaft. Wenn Sie die Kaufkraft reduzieren, geht die Binnenwirtschaft zur\u00fcck, wird sie geschw\u00e4cht. Dann gibt es geringere Steuereinnahmen, und damit wird die Regierung weniger r\u00fcckzahlungsf\u00e4hig und kann gar keine Investitionen t\u00e4tigen.\n\nZweites Beispiel: Sie erh\u00f6hen die Mehrwertsteuer auf 23 Prozent.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796124,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":118,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir nicht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":81,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir nicht, -Syriza!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":82,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, Sie bestehen darauf und erpressen die Griechen, dass sie es machen. So ist es richtig formuliert. Sie -haben recht, Herr Oppermann; ich sollte das genauer -formulieren.\n\nDie Mehrwertsteuer steigt auf 23 Prozent; die Ausnahmen bei Inseln werden zur\u00fcckgenommen. Das aber bedeutet, dass die gesamte Bev\u00f6lkerung belastet wird, auch der \u00e4rmere Teil, und es bedeutet dar\u00fcber hinaus, dass der Tourismus zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wird. Das sind wieder weniger Steuereinnahmen. Damit kann die Regierung weniger zur\u00fcckzahlen und nicht investieren. Ich verstehe diese ganze Logik nicht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796127,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":84,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass Sie nichts verstehen, ist das Problem!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796129,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":118,"speaker":"Weiterer Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das ist das Problem!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":86,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Au\u00dferdem sollen Massenentlassungen deutlich erleichtert werden. Auch das ist eine Katastrophe. Dagegen war die Sozialdemokratie fr\u00fcher \u00fcbrigens einmal; aber es ist lange her.\n\nViertens. Au\u00dferdem verlangen Sie von Griechenland eine umfassende Privatisierung der \u00f6ffentlichen G\u00fcter und Daseinsvorsorge. Also, das ist ja schon an sich falsch. Sie hat nirgendwo im Interesse der Bev\u00f6lkerung funktioniert, weder in London noch bei uns. Aber wenn sie auch noch unter Druck und Zwang erfolgt, dann f\u00fchrt dies nat\u00fcrlich automatisch zu extrem niedrigen Preisen.\n\n\u00dcbrigens, Herr Sch\u00e4uble, nun lese ich, dass die 14 rentablen Regionalflugh\u00e4fen in Griechenland ganz zuf\u00e4llig an die deutsche Firma Fraport gehen sollen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796131,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":118,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Na und, ist das was Schlimmes?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796132,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die hat die Ausschreibung gewonnen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":89,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"die \u00fcbrigens \u00fcberwiegend im \u00f6ffentlichen Eigentum der Bundesrepublik steht. Das ist also eine Privatisierung \u00f6ffentlichen Eigentums in Griechenland zugunsten \u00f6ffentlichen Eigentums in Deutschland.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796134,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":118,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was haben Sie dagegen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":91,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Mehr als merkw\u00fcrdig! Der Preis ist \u00fcbrigens ein fantastischer Dumpingpreis. Damit kann die griechische Regierung die von Ihnen geplanten 50 Milliarden Euro f\u00fcr Privatisierungen niemals realisieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":92,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":1826.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie haben Sie die denn bewertet?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":93,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt kommt der f\u00fcnfte Punkt. Unvorstellbar, aber wahr: Die griechische Regierung darf keinen einzigen Bankchef, keinen einzigen leitenden Angestellten einer Bank entlassen oder einstellen. Das machen europ\u00e4ische Institutionen. Wie wollen Sie eigentlich so wirksam Korruption bek\u00e4mpfen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796138,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":95,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist eine ungeheure Einschr\u00e4nkung der Souver\u00e4nit\u00e4t.\n\nDer H\u00f6hepunkt ist, dass die Regierung einen Gesetzentwurf ohne Genehmigung dieser europ\u00e4ischen Institutionen nicht einmal \u00f6ffentlich diskutieren, geschweige denn in das Parlament einbringen kann. Das zerst\u00f6rt die parlamentarische Demokratie. Da k\u00f6nnen wir beim besten Willen nicht mitmachen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796140,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":97,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber all das \u00e4ndert nichts an unserer Solidarit\u00e4t mit der griechischen Bev\u00f6lkerung, mit Syriza und auch nichts an meinen guten Beziehungen zu Ministerpr\u00e4sident Tsipras.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":98,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ja nun wirklich verlogen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":99,"sitzung":118,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist mit Varoufakis?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":100,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Bisher hat Deutschland entgegen den Behauptungen einer sehr stark bebilderten Zeitung nicht einen Euro f\u00fcr Griechenland bezahlt, und wenn es je dazu kommen sollte, dann nur durch eine verfehlte Politik der Bundesregierung.\n\nAber was die bebilderte Zeitung und auch Sie immer verschweigen, ist die Tatsache, dass Deutschland laut Berechnung eines Wirtschaftsinstituts inzwischen 100 Milliarden Euro an der Krise verdient hat, und zwar, weil auf Druck der Bundesregierung die Europ\u00e4ische Zentralbank die Zinsen Richtung null gefahren hat, sodass wir dieses Geld einsparen konnten. Allerdings muss man erw\u00e4hnen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger das -dadurch bezahlt haben, indem ihre Sparguthaben entsprechend entwertet wurden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":101,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"So einen Bl\u00f6dsinn habe ich selten geh\u00f6rt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":102,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Also, 100 Milliarden Euro haben wir daran verdient.\n\nAu\u00dferdem wurden bis Mitte 2015, Herr Gabriel, entgegen Ihrer Reduzierungsank\u00fcndigung so viele R\u00fcstungsexporte genehmigt wie im gesamten Jahr 2014.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":103,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":104,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin sofort fertig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":105,"sitzung":118,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommt der \u00fcbliche Dialog! Wir warten auf den \u00fcblichen Dialog!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":106,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Unter den Empf\u00e4ngerl\u00e4ndern befinden sich auch auspeitschende, verst\u00fcmmelnde und h\u00f6chst undemokratische Staaten wie Saudi-Arabien. Deutschland verdient also auch noch an jedem Krieg. Glauben Sie wirklich an eine sinnvolle Zukunft unseres Landes, wenn wir so extrem von Krisen und Kriegen profitieren? Ich nicht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796151,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":108,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war aber auch nicht so bedeutend!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":109,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Thomas Oppermann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796154,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":111,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe heute Gregor Gysi nat\u00fcrlich ganz aufmerksam zugeh\u00f6rt. Es war wohl seine letzte oder vorletzte Rede als Frak-tionsvorsitzender.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":112,"sitzung":118,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Mischen Sie sich nicht in unsere Redeplanung ein!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":113,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe gedacht: Heute kommt das politische Verm\u00e4chtnis von Gregor Gysi an seine eigene Fraktion. Aber ich muss sagen, Herr Gysi: Ich bin von Ihrer Rede ma\u00dflos entt\u00e4uscht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796158,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796159,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":118,"speaker":"-Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":116,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie wollten sich hier als ein Meister der politischen Logik pr\u00e4sentieren. Aber die politische Logik ist ganz einfach und nicht so kompliziert, wie Sie sie dargestellt haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796161,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":118,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie heute bei diesem Hilfsprogramm mit Nein stimmen, dann fallen Sie damit Ihrer Schwesterpartei Syriza in Griechenland in den R\u00fccken.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796163,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":120,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sind kein Meister der politischen Logik. Sie sind ein Meister der politischen Rabulistik. Ihnen ist kein argumentativer Eiertanz zu schade, um am Ende zu dem Ergebnis zu kommen, mit Nein zu stimmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796165,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":122,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"In Athen k\u00e4mpft Alexis Tsipras um den Verbleib Griechenlands in der Euro-Zone, und Sie hier im Deutschen Bundestag unterst\u00fctzen die linksradikale Opposition gegen Tsipras. Ich finde, das ist ein schwacher Abgang, den Sie als Fraktionsvorsitzender gew\u00e4hlt haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796167,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":124,"sitzung":118,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war schon mal ein guter Start!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":125,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, kaum jemand hatte nach den dramatischen Wochen, die wir im Juni erlebt haben, damit gerechnet, dass uns heute hier ein Hilfsprogramm vorliegt, das, wenn es Punkt f\u00fcr Punkt umgesetzt wird, Griechenland wirtschaftlich wieder auf die Beine bringen kann.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796170,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":127,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Nach monatelanger destruktiver ideologischer Auseinandersetzung hat Alexis Tsipras seinen irrlichternden Finanzminister Varoufakis entlassen, das Kabinett umgebildet, sich entschieden, f\u00fcr den Verbleib in der Euro-Zone zu k\u00e4mpfen, und sich auf konstruktive Verhandlungen eingelassen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796172,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":129,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Ergebnis zeigt: Es war absolut richtig, dass wir hier vor vier Wochen den Weg f\u00fcr Verhandlungen mit Griechenland frei gemacht haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796174,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":131,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum ersten Mal seit dem Amtsantritt der Syriza--Regierung haben viele europ\u00e4ische Kolleginnen und Kollegen und auch Finanzminister Sch\u00e4uble, die mit der griechischen Regierung direkt zu tun hatten, den Eindruck, dass diesmal nicht nur \u00fcber Reformen geredet und verhandelt wird, sondern dass es auch den Willen gibt, diese Reformen umzusetzen. Ich finde, das ist ein ermutigendes Zeichen.\n\nAuch wenn in Griechenland viele immer noch nicht restlos \u00fcberzeugt sind und die Regierungspartei Syriza vor der Spaltung steht, so ist doch die ganz \u00fcberwiegende Mehrheit im griechischen Parlament und auch die ganz gro\u00dfe Mehrheit in der griechischen Bev\u00f6lkerung der Meinung, dass wir lange genug gestritten haben. Jetzt haben wir uns geeinigt.\n\nJetzt muss entschieden werden. Jetzt m\u00fcssen die Dinge umgesetzt werden, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796176,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":133,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr gibt es gute Argumente. Ich finde, dieses Hilfsprogramm hat eine andere, eine neue Qualit\u00e4t, weil es sich in einem ganz wesentlichen Punkt von den bisherigen Programmen unterscheidet. Es ist n\u00e4mlich nicht nur, wie bisher, allein auf die fiskalischen Einsparziele -fixiert, sondern es setzt erstmals auf den Umbau von Staat, Wirtschaft und Gesellschaft in Griechenland, und nur so k\u00f6nnen die vielen verschiedenen, tiefliegenden und einander wechselseitig verst\u00e4rkenden Defizite dieses Landes gel\u00f6st werden.\n\nDrei Beispiele dazu machen das sehr gut nachvollziehbar.\n\nErstens. Weil es in Griechenland keine funktionierende soziale Absicherung gibt, kam es zu einer systematischen Flucht in die Fr\u00fchverrentung. Nirgendwo in Europa gibt es so viele junge Rentner und Rentnerinnen wie in Griechenland. Deshalb sind die Rentenlasten auch kaum noch bezahlbar. Jetzt soll eine soziale Grundsicherung geschaffen werden, damit die arbeitsf\u00e4hige Bev\u00f6lkerung nicht mehr vorzeitig in den Ruhestand geschickt werden muss. Das ist doch sehr vern\u00fcnftig, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796178,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":135,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Ein gro\u00dfer Teil der griechischen Wirtschaft existiert als Schattenwirtschaft, in der keine Steuern gezahlt werden. Jetzt soll endlich eine effektive Finanzverwaltung aufgebaut werden, die in der Lage ist, Steuern einzutreiben, und zwar nicht nur von den kleinen Leuten, sondern auch von den Reichen des Landes. Dazu passt, dass die Steuerprivilegien f\u00fcr Landwirte und Reeder auslaufen, f\u00fcr die es ohnehin keine Rechtfertigung gibt. Abgesehen davon: Griechenland ist ein armer Staat, und ein armer Staat kann sich keine Steuersubventionen f\u00fcr reiche Reeder leisten. Gut, dass das jetzt zu Ende geht, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796180,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796181,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":138,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Drittens. Ihnen geht es um die Menschen in Griechenland. Aber das Leben in Griechenland ist in vielen Bereichen f\u00fcr viele Menschen gemessen an ihren kleinen Einkommen viel zu teuer, weil es zu wenig Wettbewerb gibt. Das gilt f\u00fcr Energie, Lebensmittel und Medikamente. Jetzt werden Generika zugelassen, Subventionen f\u00fcr Landwirte abgebaut und Monopole im Strommarkt aufgebrochen. Auch das ist vern\u00fcnftig und sozial gerecht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796183,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":140,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Das alles steht im Memorandum of Understanding, und zwar nicht als blo\u00dfe Absichtserkl\u00e4rung, sondern es ist detailliert mit Einzelma\u00dfnahmen unterlegt. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte man sich an der einen oder anderen Stelle noch mehr w\u00fcnschen k\u00f6nnen. Aber am Ende ist das Programm eben ein Kompromiss, der zwar den Griechen und uns gleicherma\u00dfen schwerf\u00e4llt, aber es ist ein ambitionierter Kompromiss, der die Grundlage f\u00fcr wichtige gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen in Griechenland sein kann.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796185,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":142,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieses Programm ist auch deshalb besser als seine Vorg\u00e4nger, weil es so konstruiert ist, dass die einzelnen Finanzhilfen mit der Umsetzung einzelner Reformen verkn\u00fcpft sind. Diese Reformen muss die griechische Regierung jetzt Punkt f\u00fcr Punkt einl\u00f6sen. Finanzhilfen gibt es nur Zug um Zug gegen Reformen. Wir alle m\u00fcssen ein Interesse daran haben, dass diese Ver\u00e4nderungen gelingen. Deshalb bitte ich die Bundesregierung darum, dass sie den neuen Dienst der EU-Kommission zur Unterst\u00fctzung von Strukturreformen nach Kr\u00e4ften personell unterst\u00fctzt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796187,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":144,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieser neue Service muss helfen, dass Griechenland die schwierigen Probleme bew\u00e4ltigen kann. Denn die griechische Regierung - auch wenn sie uns nicht gef\u00e4llt - muss jetzt Erfolg haben. Nur sie kann Griechenland reformieren, und nur sie kann Glaubw\u00fcrdigkeit, Verl\u00e4sslichkeit und Vertrauen wiederherstellen, was f\u00fcr einen wirtschaftlichen Aufschwung notwendig ist. Das sollten wir unterst\u00fctzen.\n\nDer IWF ist am neuen Programm vorerst nicht finanziell beteiligt, weil die Schuldentragf\u00e4higkeit nach seinen Kriterien noch nicht gegeben ist. Die Euro-Gruppe hat deshalb nochmals deutlich gemacht, dass sie bereit ist, die Schuldentragf\u00e4higkeit zu sichern. Wir alle wissen, dass ein glatter Schuldenschnitt unter vertragsrechtlichen Gesichtspunkten eher schwierig ist. Aber es sind Erleichterungen bei den Zinszahlungen und den Laufzeiten m\u00f6glich, die dem IWF den Einstieg und Griechenland eine langfristige Schuldenr\u00fcckzahlung erm\u00f6glichen.\n\nEinige h\u00e4tten sich diese Erleichterungen schon heute gew\u00fcnscht, allen voran die griechische Regierung. Aber ich muss sagen: Ich bin eigentlich froh, dass es eine klare Bedingung f\u00fcr diese Erleichterungen gibt. Erst wenn die \u00dcberpr\u00fcfung des Programms im Herbst ergibt, dass die Reformen auch erfolgreich umgesetzt worden sind, reden wir \u00fcber Schuldenerleichterungen. Alles andere w\u00e4re auch nicht im Sinne der griechischen Bev\u00f6lkerung; denn es sind die Menschen in Griechenland, die zuerst darauf angewiesen sind, dass dort ein handlungsf\u00e4higer Staat entsteht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796189,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":146,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber umgekehrt gilt auch: Wenn Griechenland sich erfolgreich reformiert, dann muss es auch Schuldenerleichterungen geben. Dieses Versprechen hat Griechenland von der Euro-Gruppe, dieses Versprechen hat Griechenland auch von dieser Koalition, und daf\u00fcr bietet das dritte Hilfsprogramm eine sehr gute Grundlage. Deshalb, meine Damen und Herren, wird meine Fraktion heute dem Programm mit gro\u00dfer Geschlossenheit zustimmen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796191,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":148,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei der SPD auch nicht besonders typisch, oder?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":149,"sitzung":118,"speaker":"Gegenruf der Abg. Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"K\u00fcmmert euch um eure Geschlossenheit! Da habt ihr genug zu tun!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":150,"sitzung":118,"speaker":"Gegenruf des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Kommen die alle nicht, oder?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":151,"sitzung":118,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer den \u00c4rger hat, braucht f\u00fcr den Spott nicht zu sorgen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":152,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Anton Hofreiter f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":153,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Merkel, Sie haben erst vor kurzem bekannt gegeben - -","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796198,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":155,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Was finden Sie daran so ungew\u00f6hnlich, dass man Frau Merkel anspricht? Ist es so ungew\u00f6hnlich f\u00fcr Sie, dass sie da ist, dass man sie einmal erw\u00e4hnt? Oder ist es, weil Sie sozusagen gar nicht auf sie h\u00f6ren?\n\nFrau Merkel, Sie haben vor kurzem in den Medien und in der \u00d6ffentlichkeit gesagt, dass es nichts bringt, zur griechischen Regierung oder zur griechischen Bev\u00f6lkerung nett zu sein. Sie haben bekannt gegeben, man m\u00fcsse hart sein und den Griechen so richtig zeigen, wo es langgeht. Aber sind das denn irgendwelche politischen oder gar \u00f6konomischen Kriterien? Geht es darum, nett oder hart zu sein, oder geht es darum, ein Paket zu stricken und so zu gestalten, dass die griechische Wirtschaft wieder funktioniert und es den Menschen wieder besser geht? Ist Ihnen nicht klar, dass wir nur dann, wenn es Griechenland wieder besser geht, wenn die Reformen so gestaltet sind, dass sie nicht besonders hart sind, sondern besonders wirkungsvoll sind, eine Chance haben, wenigstens einen Teil des Geldes, f\u00fcr das wir und die anderen europ\u00e4ischen Regierungen b\u00fcrgen, wiederzusehen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796200,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":157,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns an, wie Sie als Kanzlerin und Sie, Herr Sch\u00e4uble, in den Verhandlungen agiert haben und wie Sie, Herr Gabriel, sich \u00f6ffentlich vor den Verhandlungen ge\u00e4u\u00dfert haben, wie Sie mit Grexit, dem Rausschmiss Griechenlands aus der Euro-Zone, gedroht haben! Eine deutsche Regierungsspitze, die so agiert, schadet dem Zusammenhalt in Europa, und damit schadet sie auch Deutschland; denn Sie schaden damit unserem Standing in Europa. Sie schaden dem Zusammenhalt in Europa.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796202,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":159,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich frage mich schon, Frau Merkel: Haben Sie denn inzwischen solche T\u00f6ne n\u00f6tig? Haben Sie das inzwischen n\u00f6tig, um Ihre Leute hinter sich zu bringen? M\u00fcssen Sie denn wirklich diese Klischees und Stereotype bedienen? Ist das wirklich n\u00f6tig?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796204,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Gitta Connemann [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":161,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4re nicht etwas anderes n\u00f6tig? W\u00e4re es nicht endlich notwendig, dass Sie gegen\u00fcber der deutschen Bev\u00f6lkerung und gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4ren, warum Sie die Politik machen, die Sie machen, dass Sie erkl\u00e4ren, warum Europa zusammengehalten werden muss, warum der Euro f\u00fcr uns wichtig ist?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796206,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":118,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zuh\u00f6ren!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":163,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4re es nicht notwendig, dass Sie mal klar und deutlich erkl\u00e4ren, warum diese Politik notwendig ist, anstatt immer nur im Verschwurbelten und immer nur im Unklaren oder schlimmstenfalls in Klischees zu bleiben?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796208,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":165,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, nat\u00fcrlich muss die griechische Regierung Strukturreformen ergreifen, zum Beispiel so etwas wie eine vern\u00fcnftige Steuerverwaltung einf\u00fchren und so etwas wie einen vern\u00fcnftigen Staat schaffen. Nat\u00fcrlich muss sie sich trauen, sich mit m\u00e4chtigen, reichen Familienunternehmern wie den Reedern anzulegen, damit auch die endlich einmal Steuern zahlen. Aber ausgerechnet Sie, Frau Merkel, die Sie es in den letzten zehn Jahren noch nie gewagt haben, eine riskante, eine schwierige Reform anzugehen, ausgerechnet Sie, die Sie meistens noch eine Umfrage abwarten, bevor Sie sich \u00fcberhaupt \u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfern, ausgerechnet Sie sagen, die griechische Regierung m\u00fcsse mal H\u00e4rte zeigen und mit der griechischen Regierung m\u00fcsse man mal hart umgehen. Ist Ihnen das nicht eigentlich selber peinlich?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796210,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":167,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, es haben ja viele vor, Nein zu sagen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":168,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Stimmen die Gr\u00fcnen denn alle daf\u00fcr?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":169,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man hat den Eindruck, dass Sie \u00fcberhaupt nicht mehr in der Lage sind, eine vern\u00fcnftige Bewertung dessen vorzunehmen, was innerhalb Europas passiert, was innerhalb der Europ\u00e4ischen Union, innerhalb der Euro-Zone passiert.\n\nBei Ihnen gibt es den Wunsch, Griechenland aus dem Euro zu schmei\u00dfen, mit Griechenland einfach, damit das Ganze zu Ende geht, eine Art Ende mit Schrecken zu inszenieren. Ist Ihnen nicht klar, dass, wenn Griechenland aus dem Euro rausbricht, die Lage in Griechenland noch schlimmer wird, dass die Lage f\u00fcr die Menschen noch problematischer wird, wobei die Lage ohnehin schon schlimm ist, und dass das eben kein Ende mit Schrecken ist? Es mag vielleicht bei Ihrer eigenen Parteibasis im Wahlkreis ganz gut klingen, wenn man sagt: Pah, ich habe es den Griechen mal gezeigt, und ich habe mich getraut, hier mit Nein zu stimmen. Ich habe mich vielleicht sogar getraut, anders abzustimmen als Herr Kauder. - Aber ist das irgendwo eine vern\u00fcnftige Haltung? Glauben Sie ernsthaft, dass damit das Problem gel\u00f6st ist? Was wird am Ende sein, wenn Griechenland aus dem Euro rausbricht? Dann wird es entsprechend ein humanit\u00e4res Paket f\u00fcr Griechenland geben m\u00fcssen; denn Griechenland verschwindet ja nicht aus der Europ\u00e4ischen Union. Griechenland h\u00f6rt ja nicht auf zu sein. Glaubt irgendwer hier im Saal, dass wir es uns leisten k\u00f6nnen, mit Griechenland einen gescheiterten Staat in dieser noch dazu geopolitisch schwierigen Region zu haben? Deshalb kann ich nur sagen: Geben Sie sich alle einen Ruck, und sagen Sie zu diesem - wenn auch sehr schwierigen - Paket Ja!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796214,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":171,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja sagen wir auch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":172,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Merkel, merken Sie eigentlich nicht, dass Sie mit Ihren pragmatischen Trippelschritten, mit diesem pragmatischen Vor-sich-hin-Wurschteln, das Sie seit f\u00fcnf Jahren praktizieren, am Ende nicht weiterkommen? Ich meine, es klingt im ersten Moment immer gut: Ich fahre auf Sicht. Die Zukunft ist im Dunkeln.\n\n(Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU): Was denn jetzt? Wenn es dunkel ist, kann man nicht auf Sicht fahren!\n\nIch mache einen pragmatischen Schritt nach dem anderen. - Aber allein der Umstand, dass wir schon wieder \u00fcber die Euro-Krise reden, dass wir seit f\u00fcnf Jahren \u00fcber diese Euro-Krise reden, zeigt doch, dass dieses pragmatische Durchwurschteln am Ende nicht funktionieren wird.\n\nWir brauchen endlich einen vern\u00fcnftigen Plan: Wie geht es mit der Euro-Zone weiter? Wie kommen wir zu einer wirklichen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion? Wie kommen wir zu einem wirklichen Zusammenhalt in der Europ\u00e4ischen Union? Wir erwarten von Ihnen als Regierungschefin des gr\u00f6\u00dften und damit auch m\u00e4chtigsten Euro-Landes, dass Sie sich da einmal etwas \u00fcberlegen, dass Sie da vorangehen - denn Sie sind immerhin diese Regierungschefin -,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":173,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist mal richtig!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":174,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass Sie da einmal etwas leisten und damit klar sagen, in welche Richtung es gehen soll.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796219,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":176,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das braucht Europa auch bei weiteren Fragen. Diese Euro-Krise ist ja nicht einmal das schwierigste Problem, das wir im Moment in Europa haben. Schauen Sie sich die Fl\u00fcchtlingstrag\u00f6dien an, die sich im Moment im Mittelmeer, im Nahen Osten, auf den griechischen Inseln ereignen! Schauen Sie sich an, wie armselig Europa da agiert, wie armselig die nationalen Regierungen agieren! Man kann sich noch nicht einmal \u00fcber die Verteilung von einigen Zehntausend Fl\u00fcchtlingen einigen. Das zeigt doch, wie notwendig wir einen deutlicheren Zusammenhalt in der Europ\u00e4ischen Union brauchen, wie sehr wir eine Vision f\u00fcr Europa brauchen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796221,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":178,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich sehen wir, dass in diesem Paket auch eine ganze Reihe von Defiziten drinsteckt; denn in diesem Paket gibt es automatische Ausgabenk\u00fcrzungen, die am Ende prozyklisch sind und damit de facto die Krise verl\u00e4ngern und nicht aus der Krise herausf\u00fchren. Nat\u00fcrlich ist in diesem Paket wieder keine vern\u00fcnftige Schulden-erleichterung drin. Dabei wissen doch am Ende alle: Griechenland wird nicht in der Lage sein, die hohe Schuldenlast entsprechend zur\u00fcckzuzahlen. Aber Sie sind schlichtweg zu feige, diese Wahrheit gegen\u00fcber der deutschen Bev\u00f6lkerung und hier gegen\u00fcber dem Deutschen Bundestag zu \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796223,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":180,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"In diesem ganzen Paket stecken nat\u00fcrlich auch noch Unmengen Wunschdenken drin. Herr Sch\u00e4uble, Sie haben wieder von diesen wunderbaren Privatisierungserl\u00f6sen gesprochen: 50 Milliarden Euro Privatisierungserl\u00f6se. Jetzt mal ehrlich: Sie k\u00f6nnen doch einigerma\u00dfen mit Zahlen umgehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":181,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einigerma\u00dfen?!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":182,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen doch selber, dass es diese 50 Milliarden Euro nie geben wird. Es ist doch reines Wunschdenken, was Sie hier verbreiten. Seien Sie doch einfach einmal ehrlicher!\n\nSeien Sie ehrlich, was den IWF angeht! Der IWF hat in dem Punkt recht: Wir brauchen eine Schuldenerleichterung. Seien Sie entsprechend ehrlich: Es wird diese 50 Milliarden Euro an Privatisierungserl\u00f6sen niemals geben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796227,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":184,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, meine Fraktion wird trotz der demokratischen, sozialen und \u00f6konomischen Schwierigkeiten und Irrt\u00fcmer, die in diesem Paket stecken, mehrheitlich zustimmen. Aber: Diese Zustimmung ist ein Ja zu Europa, ein Ja zu einem europ\u00e4ischen Kompromiss und kein Ja zu dieser Bundesregierung, die in den Verhandlungen zum Teil populistisch, zum Teil uneurop\u00e4isch und zum Teil unverantwortlich gehandelt hat. Wir stimmen zu, weil wir wissen: Wenn das Geld an Griechenland nicht flie\u00dft, dann wird Griechenland aus dem Euro brechen.\n\nAuch die Linksfraktion muss sich mal fragen, was das bedeutet. Ja, wir wissen, dass die Lage in Griechenland f\u00fcr viele Menschen schwierig ist und das Paket die Probleme am Ende nicht l\u00f6sen wird. Aber die Alternative ist einfach schlichtweg noch schlimmer;","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":185,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt andere Alternativen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":186,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt zwei Wege!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":187,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"die Verheerungen f\u00fcr die griechische Wirtschaft und f\u00fcr die Menschen in Griechenland w\u00e4ren noch schlimmer. Deshalb: Geben Sie sich einen Ruck, und \u00fcben Sie Solidarit\u00e4t mit Griechenland und mit den Menschen in Griechenland!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796232,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":189,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion erh\u00e4lt nun Volker Kauder das Wort.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796234,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":191,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir uns an die letzte Sondersitzung und daran, wor\u00fcber wir da diskutiert haben, um den Weg f\u00fcr Verhandlungen frei zu machen, erinnern, dann stellen wir fest, dass doch bei vielen eine gewisse Un-sicherheit herrschte, ob dies tats\u00e4chlich zu einem guten Ergebnis f\u00fchrt. Zu viel ist in den Wochen davor an Diskussionen und an Hin und Her der griechischen Regierung geschehen. Man hat deshalb durchaus Verst\u00e4ndnis haben k\u00f6nnen, wenn einige gesagt haben: Dies kann gar nicht zu einem guten Ergebnis f\u00fchren. - Wenn wir jetzt aber das Ergebnis anschauen, dann zeigt sich r\u00fcckblickend, dass es richtig war, noch einmal den Versuch zu machen, diese griechische Regierung auf einen richtigen Weg zu f\u00fchren.\n\nWenn man das Ergebnis anschaut, bleiben nat\u00fcrlich auch Fragen. Wolfgang Sch\u00e4uble hat darauf hinge-wiesen, dass die allermeisten Fragen, \u00fcber die wir zu entscheiden haben - \u00fcbrigens nicht nur im politischen Bereich, sondern auch in anderen Bereichen -, Abw\u00e4gungsfragen sind, wo es Gr\u00fcnde daf\u00fcr und Gr\u00fcnde dagegen gibt und wo es nicht hundert zu null steht. In diese Abw\u00e4gung m\u00fcssen die folgenden Fragen einbezogen werden: Welche Konsequenzen hat ein Verhalten, also ob ich so oder anders entscheide? Welche M\u00f6glichkeiten bietet eine Entscheidung, dem anderen doch noch einmal zu helfen, \u00fcber die H\u00fcrde zu kommen, die notwendig ist? Vielleicht bietet eine solche Abw\u00e4gung auch die M\u00f6glichkeit, Dinge einzubeziehen, die nicht unmittelbar etwas mit dem Gegenstand zu tun haben, um den es jetzt geht.\n\nNat\u00fcrlich stimme ich zu, dass alle den Erfolg Europas wollen und dass auch diejenigen, die sagen: \u201eWir k\u00f6nnen diesen Weg jetzt nicht mitgehen\u201c, der Meinung sind, dass dies dazu dient, dass Europa vorankommt. Aber zur gleichen Zeit gilt auch, dass wir hier im deutschen Parlament nicht allein im luftleeren Raum entscheiden, sondern dass wir in Europa in einer Gemeinschaft sind, wo die Deutschen zwar ein bedeutendes Wort zu sagen haben, aber nicht allein sind. Hier gilt es abzuw\u00e4gen, ob das, was wir erreicht haben, so weit tr\u00e4gt, dass wir sagen k\u00f6nnen: Jawohl, wir gehen diesen Weg mit.\n\nWolfgang Sch\u00e4uble hat darauf hingewiesen, dass beim letzten Mal die Finanzminister in der Euro-Gruppe zu einem gro\u00dfen Teil anderer Meinung waren. Dieses Mal aber war die Meinung dahin gehend einheitlich, dass jetzt etwas erreicht worden ist, was tragf\u00e4hig sein k\u00f6nnte. Deshalb kommt es auch darauf an, in diesem Europa zusammenzubleiben. Deswegen glaube ich, dass es viele gute Gr\u00fcnde gibt, diesem Antrag, den Wolfgang Sch\u00e4uble erl\u00e4utert hat, jetzt zuzustimmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796236,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":193,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt sicher aber auch andere Gr\u00fcnde, zuzustimmen, etwa weil in diesem Europa Aufgaben vor uns liegen, die sich vielleicht als schwerer herausstellen k\u00f6nnten als die Aufgaben, die wir im Augenblick schon als schwer wahrnehmen. Wir sehen, dass Europa mit dieser gemeinsamen Entscheidung f\u00fcr Griechenland einen richtigen Weg beschritten hat, n\u00e4mlich zusammenzubleiben und eine L\u00f6sung zu finden. F\u00fcr die Menschen - das sage ich aufgrund meiner vielen Begegnungen und Erfahrungen aus meinem eigenen Wahlkreis - ist Griechenland ein Thema. Aber es wird nicht am Thema Griechenland, das f\u00fcr viele abstrakt ist, beurteilt werden, ob wir wirklich die Kraft haben, ein Problem anzupacken und zu l\u00f6sen, sondern am Thema Fl\u00fcchtlinge und Asyl, das den Menschen pers\u00f6nlich immer n\u00e4her kommt. Hier wird es darauf ankommen, dass wir nicht nur in Deutschland, sondern in Europa eine L\u00f6sung finden. Ich finde, Europa muss noch einmal einen energischen Schritt machen. Es kann nicht hei\u00dfen: Jetzt haben wir uns mit Griechenland besch\u00e4ftigt und sind froh, dass wir jetzt eine L\u00f6sung auf den Tisch gelegt haben, und jetzt ist erst einmal Atempause. - Es muss hei\u00dfen: Die Gemeinsamkeiten, die wir f\u00fcr Griechenland gefunden haben, sind erst der Anfang, um auch Gemeinsamkeiten bei diesem zentralen und wichtigen Thema des Umgangs mit Fl\u00fcchtlingen zu finden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796238,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":195,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird immer wieder in die Diskussion hineingebracht, dass die Deutschen in Bezug auf Griechenland besondere Forderungen haben und besonders streng sind. Herr Hofreiter, Sie haben vorhin gesagt, man w\u00e4re so streng gewesen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":196,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe gesagt: Es ist kein Kriterium! Ob es funktioniert oder nicht, das ist ein Kriterium!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":197,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, aber ich sage Ihnen einmal: Ich bin felsenfest davon \u00fcberzeugt, wenn die deutsche Bundesregierung in ihrer Verhandlungsf\u00fchrung nicht so streng gewesen w\u00e4re, h\u00e4tten wir dieses Ergebnis heute nicht erzielt. Deswegen war dieser Weg notwendig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796242,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":199,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf der anderen Seite m\u00fcssen wir sagen: Wir haben einen guten Kompromiss gefunden. Jetzt m\u00fcssen wir in Europa verlangen, dass wir auch in den Asyl- und Fl\u00fcchtlingsfragen zu einem Ergebnis kommen. Wenn schon international festgestellt wird, dass Deutschland viele Fl\u00fcchtlinge aufnimmt, w\u00e4hrend andere L\u00e4nder in Europa dies nicht tun, dann ist das doch eine Herausforderung. Hier muss ich sagen: Europa wird seine St\u00e4rke nicht nur dadurch zeigen, dass wir jetzt in der Euro-Zone zusammenbleiben. Die Menschen werden die St\u00e4rke Europas suchen, wenn es darum geht, M\u00f6glichkeiten zu finden, die Probleme beim Thema Fl\u00fcchtlinge und Asyl zu l\u00f6sen, und nicht bei einem anderen Thema.\n\nHierzu kann ich nur aus leidvoller Erfahrung sagen - es gibt einige Kollegen, die dies miterlebt haben -: Als 1991\/92 die Zahlen von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern enorm gestiegen sind, haben wir uns eine partei-politische Diskussion geleistet, die zu verheerenden Ergebnissen gef\u00fchrt hat. Erst nachdem wir uns diese Diskussionen geleistet haben, sind wir in die Lage gekommen, miteinander einen guten Kompromiss zu finden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796244,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":201,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sage ich auch im Hinblick auf die eine oder andere aktuelle \u00c4u\u00dferung: Ich rate allen dringend dazu, das Thema Fl\u00fcchtlinge und Asyl nicht zu einem parteipolitischen Kampffeld zu machen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Dazu ermahne ich alle.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796246,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":203,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie mal mit der CSU gesprochen? Mit Herrn Seehofer?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796248,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":205,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Es w\u00fcrde mich schon entt\u00e4uschen, wenn dieser Appell so endete wie jetzt bei Ihnen, Frau Kollegin. Ich habe doch gerade darauf hingewiesen, dass wir versuchen m\u00fcssen und sollen, gemeinsame L\u00f6sungen zu finden. Das ist nicht nur ein Thema der Bundesregierung, das ist nicht nur ein Thema des Deutschen Bundestages, sondern das ist auch ein Thema des Bundesrates und der Bundesl\u00e4nder. Das ist ein Thema, das uns alle bewegt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796250,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":207,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen setze ich schon darauf - daf\u00fcr w\u00e4re ich sehr dankbar -, dass wir hier, in dieser Demokratie, bei einer Herausforderung, die nicht nur CDU\/CSU, SPD und andere betrifft, sondern alle betrifft, die Regierungsverantwortung in diesem Land haben, zu gemeinsamen L\u00f6sungen und Beschl\u00fcssen kommen und damit Europa zeigen: So wie wir handlungsf\u00e4hig sind, so muss auch Europa handlungsf\u00e4hig werden.\n\nWir haben jetzt beim Thema Griechenland schwierige Diskussionen auch gerade in meiner Fraktion. Aber ich sage Ihnen: Letztlich werden wir daran gemessen, ob wir das Thema Asyl und Fl\u00fcchtlinge sachgerecht l\u00f6sen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796252,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":209,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Carsten Schneider ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796254,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":211,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte doch noch mal zu dem Thema kommen, \u00fcber das wir heute abstimmen werden - n\u00e4mlich die Frage der -Finanzhilfen f\u00fcr Griechenland in den n\u00e4chsten drei Jahren -, und zu den Konsequenzen, die sich mit dieser Abstimmung verbinden.\n\nVor vier Wochen hat der Bundestag der Regierung, dem Finanzminister einen Verhandlungsauftrag erteilt. Damals gab es ein sehr uneinheitliches Bild auch im Bundestag selbst: Ablehnung bei der Linksfraktion, bei den Gr\u00fcnen war es gemischt - da war alles dabei -, die Union unsicher. Es ist aber eine der ganz zentralen Fragen in dieser Legislaturperiode, wie unsere W\u00e4hrung, wie Europa zusammengehalten wird. Ich glaube, dass das, was wir jetzt als Ergebnis vorliegen haben, viel besser ist als das, was der Verhandlungsauftrag und die Verabredung der Staats- und Regierungschefs vom Juli vorsahen.\n\nWarum ist das so? Was w\u00e4ren die Konsequenzen, wenn wir hier Nein sagen w\u00fcrden?\n\nErstens. Die Griechen haben nach einem halben Jahr der Turbulenzen und des Selbstfindungsprozesses der Regierung jetzt sehr eindeutig die Kurve gekriegt. Der Ministerpr\u00e4sident k\u00e4mpft um Reformen in seinem Land. Er hat begriffen, dass sich Griechenland nur selbst helfen kann. Insofern ist es absolut zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Griechen sowohl die Bek\u00e4mpfung von Korruption und Steuerhinterziehung als auch die Wiederbelebung des wirtschaftlichen Wachstums angehen, indem Struktur-reformen in diesem Land durchgef\u00fchrt werden, die dazu f\u00fchren, dass es zu mehr wirtschaftlicher Beteiligung in Freiheit kommt. Das soll endlich gelingen. Das unterst\u00fctzen wir, und das haben wir Sozialdemokraten auch immer gefordert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796256,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":213,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Zweite ist: Wir haben eine l\u00e4ngere Perspektive. Wissen Sie, das ist jetzt das dritte Programm. Wir haben viele Debatten \u00fcber die Programme gef\u00fchrt, und ich habe oft im Bundestag gesagt - auch entgegen dem, was Teile der damaligen schwarz-gelben Regierung gesagt haben: \u201eWir geben kein Geld, das kostet alles nichts, es ist nur ein Paket und dann nie wieder\u201c -: Es kann durchaus sein, dass wir auch \u00fcber ein drittes Programm reden m\u00fcssen; man muss dem klar ins Auge sehen.\n\nJetzt zitiere ich einmal eine Zeitung, die der SPD nicht unbedingt nahe steht, Die Welt vom 18. August, die titelt: \u201eWie die drei Affen - und das jahrelang\u201c, also: nichts h\u00f6ren, nichts sehen, nichts sagen. - Und weiter: \u201eUnionspolitiker wollten nie \u00fcber ein drittes Hilfspaket und einen Schuldenerlass f\u00fcr Athen reden. Nun kommt wohl beides.\u201c\n\nIch will nicht ausschlie\u00dfen, dass beides kommt, insbesondere was den Schuldenerlass betrifft. Es h\u00e4ngt auch sehr stark vom Wachstum in Griechenland ab, ob das notwendig ist. Aber klar ist, dass man mit einer klaren Haltung, mit \u00dcberzeugung herangehen muss, auch mit der Konsequenz, innenpolitisch unangenehme Dinge zu sagen, also der Bev\u00f6lkerung zu sagen: Es ist wichtig, dass wir den Euro - in allen L\u00e4ndern - behalten. Es ist unsere W\u00e4hrung, es ist unser Geld. - Damit spielt man nicht, und schon gar nicht, um innenpolitisch kurzfristig Erfolg zu erzielen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796258,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Gerda Hasselfeldt [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":215,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat die SPD auch nie getan, sondern wir haben uns sehr stark - selbst in der Opposition - daf\u00fcr eingesetzt, dieses \u00fcbergreifende europ\u00e4ische Projekt zu vollenden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796260,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":217,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will nun aufgreifen, was der Bundesfinanzminister zu Beginn gesagt hat. Er hat von einer unfertigen W\u00e4hrungsunion gesprochen. Das stimmt, sie ist unfertig, weil wir noch in ganz vielen Bereichen Autonomie haben, insbesondere was die Steuer- und Haushaltspolitik betrifft. Die Frage, die sich damit f\u00fcr die Zukunft stellt, lautet: Wie geht es weiter? Gehen wir zur\u00fcck zu einem Nationalstaat, oder gehen wir in Richtung eines starken und gerechten Europas, insbesondere auch bei der Frage der Besteuerung von Konzernen?\n\nWir Sozialdemokraten sind ganz klar auf dem Weg, zu sagen: Wir wollen ein starkes Europa, das diese Aufgaben, die Herr Kauder hier eben auch zu Recht beschrieben hat, bew\u00e4ltigen kann. Das geht nur gemeinsam, und deswegen ist es richtig, dass wir als Sozialdemokraten heute - und deswegen werbe ich auch daf\u00fcr - dem Antrag der griechischen Regierung sehr geschlossen stattgeben und ihr helfen wollen, ihr Land in den n\u00e4chsten drei Jahren wieder auf Vordermann zu bringen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796262,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":219,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist gut, dass der Grexit vom Tisch ist. Es ist gut, dass den Griechen - entgegen dem urspr\u00fcnglichen Programm - auch noch geholfen wird, indem n\u00e4mlich in den n\u00e4chsten ein, zwei Jahren nicht so viel gespart werden muss - das ist der sogenannte Prim\u00e4r\u00fcberschuss -, sondern es einen langsameren Pfad gibt, auf dem der \u00dcberschuss erbracht werden muss.\n\nIch habe mich, Herr Gysi, doch einigerma\u00dfen \u00fcber Ihre Rede gewundert, in der Sie - wie Herr Kauder - ja auch andere Themen angesprochen haben, aber nicht das, wor\u00fcber wirklich zu reden gewesen w\u00e4re.\n\nIch komme noch einmal zu dem Griechenland-Punkt zur\u00fcck: Im Februar haben weite Teile Ihrer Fraktion - das fand ich bemerkenswert - gesagt: Wir stimmen der Verl\u00e4ngerung des zweiten Hilfspakets zu.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":220,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Zeit gewinnen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":221,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt lehnen Sie den Antrag der Syriza-Regierung ab,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":222,"sitzung":118,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie stellen den Antrag, nicht die Griechen stellen den Antrag!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":223,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"in dem wir sogar eine Drei-Jahres-Perspektive haben.\n\nIch will nur einen Punkt herausgreifen: Sie haben gesagt, die Mehrwertsteuererh\u00f6hung und -vereinheitlichung f\u00fcr die Hotels auf den Inseln w\u00e4re wirtschaftspolitisch unsinnig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":224,"sitzung":118,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind zwei Themen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":225,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Schneider, darf der Kollege Ernst eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":226,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Gleich. Ich will nur den Punkt zu Ende bringen.\n\nSie haben gesagt, dass das wirtschaftspolitisch unsinnig sei. Sehen Sie, in dem MoU stehen viele Sachen, was das Land wirtschaftspolitisch machen muss. Das sind viele kluge Dinge,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":227,"sitzung":118,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Besch\u00e4ftigtenrechte!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":228,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Privatisierung der Banken!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":229,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"beispielsweise die Liberalisierung von angestammten Berufen wie Notaren oder mehr Wettbewerb herzustellen. Hier denke ich an die M\u00f6venpick-Steuer, die Hotelsteuer, die die schwarz-gelbe Regierung damals zur Beg\u00fcnstigung der Hotels in Deutschland eingef\u00fchrt hat. Damals haben Sie dagegengestimmt. Da waren Sie wie wir der Auffassung: Es ist unsinnig, das so zu machen. - Jetzt soll in Griechenland die Steuer erh\u00f6ht werden, und Sie sagen, das sei unsinnig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":230,"sitzung":118,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Mehrwertsteuer ist eine f\u00fcr alle und trifft nicht nur Hotels!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":231,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist keine Logik, das ist auch keine Dialektik - vielleicht verstehe ich Sie auch nicht -, es ist jedenfalls unsinnig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796276,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":233,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Ernst, noch ein Wort zu den Zinsen: Sehen Sie, Herr Gysi hat gesagt, die unabh\u00e4ngige EZB habe jetzt auf Druck Deutschlands daf\u00fcr gesorgt, dass die Zinsen f\u00fcr die Staatsanleihen Deutschlands gesunken sind, teilweise auf null. Das ist ganz gro\u00dfer Bl\u00f6dsinn.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":234,"sitzung":118,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":235,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn erstens ist die EZB unabh\u00e4ngig; es gibt keinen Druck auf sie. Im Gegenteil:","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796280,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":237,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist eher andersherum.\n\nZum Zweiten. Die Staatsanleihen Deutschlands werden am Markt gehandelt. Das sind insgesamt fast 2 Billionen Euro. Die werden pro Jahr sechsmal umgeschlagen; da geht es um circa 10 Billionen Euro. 80 Prozent der Investoren sind Ausl\u00e4nder. Die Preise werden am Markt festgestellt. Ich bin froh, dass wir nicht so viel Zinsen zahlen m\u00fcssen wie geplant, dass wir diese 100 Milliarden Euro sparen, sie vielmehr investieren k\u00f6nnen und keine Schulden daf\u00fcr machen m\u00fcssen. Dar\u00fcber bin ich froh und nicht wie Sie der Auffassung, wie Sie es hier gesagt haben, dass wir beim deutschen Sparer sparen. Das ist doch absoluter Bl\u00f6dsinn.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796282,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":239,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn \u00fcberhaupt, dann muss die Zwischenfrage jetzt gestellt werden, oder die Redezeit ist vorbei. - Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Ernst.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":240,"sitzung":118,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Sie haben es so dargestellt, als w\u00fcrden wir den Antrag von Syriza ablehnen. Ich wei\u00df nicht, ob Ihnen entgangen ist, dass hier der Antrag der Regierung zur Abstimmung steht und nicht der Antrag von Syriza. - Das ist insofern interessant, als Sie daran den Unterschied zwischen unserer und Ihrer Politik erkennen k\u00f6nnen.\n\nWir stimmen hier nicht dar\u00fcber ab - wie der Kollege Oppermann behauptet hat -, ob wir die \u201elinksradikale Position\u201c von Syriza unterst\u00fctzen - die steht \u00fcberhaupt nicht zur Debatte -, sondern wir stimmen \u00fcber den Weg ab, den die Bundesregierung also auch mit Unterst\u00fctzung der Sozialdemokraten vorschl\u00e4gt, der dazu beitr\u00e4gt, dass das Wachstum in Griechenland weiter geschw\u00e4cht wird, der im Ergebnis dazu f\u00fchrt, dass die Steuereinnahmen in Griechenland weiter sinken werden, was im Ergebnis dann wiederum dazu f\u00fchren wird, dass Griechenland nicht in die Lage versetzt wird, seine Schulden zur\u00fcckzuzahlen. Dar\u00fcber stimmen wir ab.\n\nIch bitte Sie einfach, zur Kenntnis zu nehmen, dass wir hier in Deutschland nur \u00fcber Dinge abzustimmen haben, die wir beeinflussen k\u00f6nnen. Wir haben die Regierung hier zu kontrollieren und nicht die griechische. Die Regierung in Deutschland tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich dazu bei, die Erpressung der griechischen Regierung fortzusetzen, sie tr\u00e4gt dazu bei, die Austerit\u00e4tspolitik, die \u00fcbrigens von der Sozialdemokratie oft kritisiert wurde, fortzusetzen. Solch einer Politik k\u00f6nnen wir nicht zustimmen, obwohl wir Syriza unterst\u00fctzen. Das m\u00f6chte ich in aller Deutlichkeit sagen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796285,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":242,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Ernst, zun\u00e4chst einmal vielen Dank, dass ich ein paar Bemerkungen zu den Positionen der Linkspartei machen kann.\n\nZu Griechenland. Es gab Wachstum in Griechenland; Finanzminister Sch\u00e4uble hat zu Recht darauf hingewiesen. F\u00fcr 2015 wurden fast 3 Prozent Wachstum erwartet. Nachdem dann die Regierung von Herrn Tsipras gew\u00e4hlt wurde, ist es zur\u00fcckgegangen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":243,"sitzung":118,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Nee, nee, nee! Es ist vorher um 25 Prozent gesunken!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":244,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist auch eindeutig, warum es zur\u00fcckgegangen ist: Diese Regierung wusste nicht, ob sie im Euro bleiben will oder nicht. Sie wollte uns erpressen. Das war die Situation. Das hat zu gro\u00dfer Verunsicherung gef\u00fchrt. Die Wahlversprechen, die Syriza gemacht hat - Grundsteuer soll es nicht mehr geben etc. -, die Sie in Teilen auch machen, konnten alle nicht eingehalten werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":245,"sitzung":118,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Sind Sie der Pressesprecher von Herrn Sch\u00e4uble?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":246,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Trotzdem haben die Griechen gesagt: Die haben es versprochen, deswegen zahlen wir jetzt alle keine Grundsteuer mehr. - Deswegen sind die Steuereinnahmen zur\u00fcckgegangen. Niemand hat mehr investiert, weil keiner wusste, ob der Euro bleibt oder nicht.\n\nDie Griechen selbst haben dar\u00fcber abgestimmt, ob sie dieser Regierung vertrauen, indem sie ihr Geld von den Konten geholt haben. Das war eine Abstimmung mit den F\u00fc\u00dfen.\n\nDiese Unsicherheit, die ein halbes Jahr gedauert hat, hat Griechenland extrem viel Zeit und wahrscheinlich wirtschaftliche und soziale Substanz gekostet. Das war ein gro\u00dfer Fehler.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796291,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":248,"sitzung":118,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Und vorher war alles in Ordnung, ja?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":249,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich stelle fest: Im Februar waren Sie noch f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung des zweiten Hilfsprogramms.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":250,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Wir haben dem Zeitgewinn zugestimmt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":251,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war noch h\u00e4rter als das, \u00fcber das wir jetzt abstimmen. Die Prim\u00e4r\u00fcbersch\u00fcsse, die man durch das vorherige Programm erzielen wollte, lagen bei 3,5 oder 4,5 Prozent. Jetzt reden wir \u00fcber einen geringeren Prim\u00e4r\u00fcberschuss im Jahr 2015 von minus 0,25 Prozent. Minus! In 2016 betr\u00e4gt er nicht einmal 1 Prozent. Das hei\u00dft: Griechenland muss weniger sparen als urspr\u00fcnglich geplant, und dem haben Sie zugestimmt. Ich stelle fest: Der linksradikale Fl\u00fcgel der Linkspartei und Frau Wagenknecht haben sich durchgesetzt, nicht der realistische Fl\u00fcgel, den Sie in Teilen vertreten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796296,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":253,"sitzung":118,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, angesichts der wichtigen Entscheidung, vor der wir heute stehen, sage ich: Die Sozialdemokratie wird dem Hilfspaket zustimmen. Wir werden nachhalten, dass die Reformen in Griechenland auch umgesetzt werden. Ich glaube auch, dass wir noch mehr f\u00fcr Wachstum in Griechenland tun m\u00fcssen. Mit einem klaren Kurs und einer klaren Haltung sind wir f\u00fcr die Zukunft gut gewappnet. Deutschland ist in den H\u00e4nden einer Regierung, an der wir Sozialdemokraten beteiligt sind - das zeigt gerade die heutige Debatte -, gut aufgehoben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796298,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":255,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Gesine L\u00f6tzsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796300,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":257,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist hier h\u00e4ufig das Wort \u201eSolidarit\u00e4t\u201c gebraucht worden. Uns als Linken ist vorgeworfen worden, wir w\u00e4ren nicht solidarisch mit Griechenland.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":258,"sitzung":118,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu Recht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":259,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich werde Ihnen einmal sagen, was wirkliche Solidarit\u00e4t mit Griechenland bedeuten w\u00fcrde, n\u00e4mlich eine echte Schuldenerleichterung; wenn Sie schon das Wort \u201eSchuldenschnitt\u201c nicht \u00fcber die Lippen bekommen. Das w\u00fcrde echte Solidarit\u00e4t bedeuten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796304,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":261,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Solidarit\u00e4t mit Griechenland bedeutet, echte Investitionen zu erm\u00f6glichen, zum Beispiel aus unseren immensen Zinsgewinnen. Das w\u00e4re Solidarit\u00e4t.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796306,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":263,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Solidarit\u00e4t hie\u00dfe: Respekt vor den demokratischen Institutionen in Griechenland statt Erpressung und Entm\u00fcndigung. Das ist Solidarit\u00e4t.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796308,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":265,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Man muss dieser Regierung auch einmal Zeit zum Arbeiten geben. Sie ist seit sechs Monaten im Amt. Am Sonntag war die Wahl, am Montag haben sie angefangen, zu regieren. Gucken Sie sich einmal an, wie das in Deutschland ist: Da f\u00e4ngt eine Regierung nach sechs Monaten im besten Fall an, zu arbeiten. Ich finde, das muss man anerkennen. Man muss ihnen die Gelegenheit geben, ihre Programme durchzusetzen. Man sollte nicht so tun, als m\u00fcsse man Syriza und Herrn Tsipras \u00fcberreden, die Reichen im Land zu besteuern. Das war ein zentraler Punkt seines Wahlprogramms. Alles andere, was hier behauptet wird, ist eine Diffamierung dieser Partei und dieser Regierung, und das lassen wir nicht zu.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796310,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":267,"sitzung":118,"speaker":"Norbert Spinrath [SPD]","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":1656.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber sie haben es nicht gemacht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":268,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Solidarit\u00e4t bedeutet nicht, Griechenland ein Programm aufzuzwingen, das wirtschaftlich fatal ist, das Sozialabbau und Privatisierungen erzwingt. Das ist keine Solidarit\u00e4t, sondern das Gegenteil von europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796313,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":270,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Bereits mit dem ersten und dem zweiten sogenannten Hilfspaket hat die Bundesregierung Griechenland an den wirtschaftlichen Abgrund gef\u00fchrt. Die Zahlen sprechen eine klare Sprache - ich nenne Ihnen nur zwei -: Die Kindersterblichkeit in diesem europ\u00e4ischen Land ist um 43 Prozent gestiegen, und \u00fcber 3 Millionen Menschen haben keine Krankenversicherung. In Griechenland herrscht ein humanit\u00e4rer Notstand. Dieses Land braucht wirkliche Hilfe und keine K\u00fcrzungsdiktate.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796315,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796316,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":118,"speaker":"Petra Hinz [Essen] [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen stimmen Sie dagegen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":273,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir hier in Deutschland haben es 2008 doch ganz anders gemacht; das wissen auch Herr Sch\u00e4uble und Frau Merkel. Wir haben in der Finanzkrise 2008\/2009 eine v\u00f6llig entgegengesetzte Entscheidung getroffen. Auf Vorschlag der Linken - urspr\u00fcnglich kam er von der Linken, wurde dann aber von anderen \u00fcbernommen - wurde in Deutschland ein gro\u00dfes Investitionsprogramm gestartet. Hinzu kamen die Verl\u00e4ngerung der Bezugsdauer des Kurzarbeitergeldes und die Einf\u00fchrung der Abwrackpr\u00e4mie.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796318,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":118,"speaker":"Petra Hinz [Essen] [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das war auch von Ihnen? Ich glaube es ja!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":275,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich frage Sie alle: Warum haben die Kanzlerin und der Finanzminister Griechenland eine Medizin verschrieben, die sie f\u00fcr Deutschland nie akzeptiert h\u00e4tten?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796320,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":277,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach dem Misserfolg der ersten beiden Programme h\u00e4tte sich die Bundesregierung doch sagen m\u00fcssen: Stopp, das l\u00e4uft falsch; hier m\u00fcssen wir etwas tun. Wenn eine Medizin bei einer Krankheit nicht wirkt, dann ist es doch absolut absurd, zu sagen, dass diese Krankheit dadurch bek\u00e4mpft wird, dass diese Medizin in f\u00fcnffacher Dosis verschrieben wird. Nein, wir sagen: Diese falsche Medizin muss endlich abgesetzt werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796322,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":279,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen noch ein Wort zu unseren Zinsgewinnen: Diese Zinsgewinne haben dazu beigetragen, dass wir hier in Deutschland etwas erreichen konnten, womit sich der Finanzminister gerne schm\u00fcckt, n\u00e4mlich die ber\u00fchmte schwarze Null. Dass diese schwarze Null zu einem gro\u00dfen Teil aus Zinseinsparungen infolge der Schuldenkrise resultiert, haben nicht wir ausgerechnet, sondern das Leibniz-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung Halle berechnet, gewiss keine Vorfeldorganisation der Linken.\n\nWir haben von der Griechenland-Krise bisher profitiert. Das ist das Gegenteil von Solidarit\u00e4t. Ich finde, wahre Solidarit\u00e4t besteht darin, Programme aufzulegen, die erstens die europ\u00e4ische Idee und den europ\u00e4ischen Zusammenhalt st\u00e4rken und zweitens daf\u00fcr sorgen, dass in Griechenland die Wirtschaft wieder auf die Beine kommt. Das, was jetzt beschlossen wurde, ist eine gro\u00dfe Hilfe f\u00fcr die Banken, die mit Steuergeldern gerettet wurden, und auch eine Hilfe f\u00fcr die herrschende Politik hier in Deutschland. Jeder muss wissen, wor\u00fcber wir abstimmen. Wir stimmen nicht \u00fcber Hilfen f\u00fcr Griechenland ab, sondern \u00fcber ein b\u00f6ses Spiel mit den Menschen in Griechenland, und dagegen wird die Linke immer k\u00e4mpfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796324,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":281,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Gerda Hasselfeldt ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796326,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":283,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will nur einige wenige Bemerkungen in die Debatte einwerfen.\n\nErstens. Die griechische Regierung und das griechische Parlament haben inzwischen offensichtlich den Ernst der Lage erkannt. Sie sind zu Reformen bereit, ja, sie haben mittlerweile sogar im Vorgriff auf das Verhandlungsergebnis eine ganze Reihe von Gesetzen beschlossen. Das alles zeigt: Athen hat begriffen, worum es geht. In Athen wird verstanden, dass es keinen schmerzfreien Weg aus dieser Schuldenkrise in Griechenland gibt. Ich finde, es ist an der Zeit, dass auch die Linke bei uns im Parlament dies endlich begreift.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796328,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":285,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweite Bemerkung. Es bleibt bei dem wichtigen Grundsatz: Europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t kann es nur in Verbindung mit den notwendigen nationalen Reformen geben, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796330,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":287,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das darf nicht nur auf dem Papier stehen; denn daf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde:\n\nErstens wird das Programm keinen Erfolg haben, wenn nicht auch z\u00fcgige Reformen durchgef\u00fchrt werden, Reformen, die dazu geeignet sind, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft wiederherzustellen, die aber auch dazu geeignet sind, den Staat wieder in Ordnung zu bringen und effizient zu gestalten.\n\nZweitens ist Europa keine Schuldenunion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":288,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":289,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Solidarit\u00e4t bedeutet nicht \u00dcbernahme der Schulden und Vergemeinschaftung der Schulden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":290,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"27 Prozent!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":291,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht zuletzt deshalb haben wir uns in unserer Fraktion seit Jahren immer wieder erfolgreich dagegen gewehrt - das haben wir auch europ\u00e4isch durchgesetzt -, dass es Euro-Bonds und eine Vergemeinschaftung der Schulden gibt. Jedes Land muss seine Hausaufgaben selbst machen. Es erf\u00e4hrt vor\u00fcbergehende Hilfe von uns, aber die Hausaufgaben m\u00fcssen selbst gemacht werden. Deshalb kann es keinen Verzicht auf die notwendigen Reformen geben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796336,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":293,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Die Ergebnisse in Spanien, in Portugal, in -Irland zeigen doch, dass dieser Weg - Solidarit\u00e4t in Verbindung mit den notwendigen nationalen Reformen - richtig und erfolgreich war. Auch die harte Haltung in Griechenland zeigt, dass dies notwendig ist. Wir haben ja in Griechenland erlebt, dass dann, wenn der Reformdruck weg ist, wenn fr\u00fchere Reformen zur\u00fcckgenommen werden, die wirtschaftliche Entwicklung und die Stabilit\u00e4t des Landes nachlassen und die Probleme f\u00fcr die Menschen gr\u00f6\u00dfer werden. Nur durch den Druck, der in den letzten Monaten erzeugt wurde, hat sich auch in Griechenland etwas bewegt. Auszahlungen sind nicht erfolgt, weil Verabredungen nicht eingehalten wurden. Europa hat sich nicht erpressen lassen. Wir haben der griechischen Regierung damals nicht nachgegeben. Nur deshalb war es auch m\u00f6glich, dass in der griechischen Regierung und im griechischen Parlament das notwendige Umdenken eingesetzt hat, das die Grundlage f\u00fcr dieses Programm ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796338,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":295,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das tr\u00e4gt eindeutig die deutsche Handschrift. Unser Bundesfinanzminister und unsere Bundeskanzlerin haben hieran ma\u00dfgeblich mitgewirkt. Sie haben sich deshalb - ich sage das mit voller \u00dcberzeugung - um die Stabilit\u00e4t unserer gemeinsamen W\u00e4hrung, um dieses gemeinsame europ\u00e4ische Haus gro\u00dfe Verdienste erworben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796340,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":297,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine weitere Bemerkung, meine Damen und Herren. Dieses Programm ist gepr\u00e4gt von strengeren Auflagen, von strengeren, intensiveren, engmaschigeren Kontrollen. Es wurde in verschiedenen Debattenbeitr\u00e4gen schon darauf hingewiesen; deshalb brauche ich das nicht zu wiederholen. Ich sage nur: Das war und ist auch notwendig, und zwar deshalb, weil durch die verlorenen sechs Monate in diesem Jahr, durch das bisherige Vers\u00e4umen von Reformen durch die griechische Regierung die -Situation nicht besser, sondern schlechter geworden ist. Es ist auch notwendig, strengere, engmaschigere Kon-trollen zu machen, weil das Vertrauen in den letzten Monaten durchaus gest\u00f6rt wurde; da brauchen wir uns nichts vorzumachen. Dieses Vertrauen, das zerst\u00f6rt wurde, muss jetzt wieder aufgebaut werden. Das ist Sache der griechischen Regierung, und ich hoffe sehr, dass wir da nicht entt\u00e4uscht werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796342,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":299,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine vierte Bemerkung will ich machen. Sie betrifft die Beteiligung des Internationalen W\u00e4hrungsfonds. Wir sind fest davon \u00fcberzeugt, dass der IWF auch k\u00fcnftig mit an Bord sein muss. Der Internationale W\u00e4hrungsfonds hat gro\u00dfe, jahrzehntelange Erfahrung in der Bew\u00e4ltigung von Staatsschuldenkrisen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":300,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":301,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Internationale W\u00e4hrungsfonds hat eigene Regeln, er hat einen unabh\u00e4ngigeren Blick als die europ\u00e4ischen Beteiligten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796346,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":303,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus all diesen Gr\u00fcnden ist die Beteiligung des Internationalen W\u00e4hrungsfonds auch k\u00fcnftig notwendig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796348,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":305,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bundesfinanzminister hat vorhin auf die verfahrensm\u00e4\u00dfigen und rechtlichen Probleme hingewiesen. Der IWF war an allen Verhandlungen beteiligt, und er hat das Verhandlungsergebnis auch begr\u00fc\u00dft. Das ist eine ganz wesentliche Grundlage f\u00fcr alles, was weiterhin kommt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796350,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":307,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden das, was Griechenland zu erledigen hat, bei der ersten \u00dcberpr\u00fcfung im Herbst gemeinsam mit dem Internationalen W\u00e4hrungsfonds sehr genau \u00fcberpr\u00fcfen und bei dieser Gelegenheit auch \u00fcber m\u00f6gliche Schuldenerleichterungen sprechen. Man kann \u00fcber Fristen, \u00fcber Laufzeiten sicherlich reden; aber ein nominaler Schuldenschnitt verbietet sich nicht nur rechtlich, sondern ist auch politisch nicht geboten. Wir wollen und wir brauchen keine Schuldenunion in Europa.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796352,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":309,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun bleibt - das ist meine letzte Bemerkung - die Frage: Behindert dieses Programm eventuell Investitionen und Wachstum? Tr\u00e4gt es dazu bei oder nicht? Ich will zun\u00e4chst einmal feststellen: Ein solches europ\u00e4isches Rettungsprogramm - das gilt nicht nur f\u00fcr dieses hier - ist kein Investitionsprogramm, sondern ein Programm, das dazu dient, dass sich das jeweilige Land wieder am Kapitalmarkt finanzieren kann. Der Zugang zu den Kapitalm\u00e4rkten ist das Ziel dieses Programms,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":310,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":311,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dazu wird befristete Hilfestellung geleistet.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796356,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":313,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun frage ich Sie: Wer wird denn in einem Land investieren, in dem der Staat nicht funktioniert, in dem die rechtsstaatlichen Fundamente nicht vorhanden sind, in einem Land, das verschuldet ist? Ich sage Ihnen: Niemand!\n\nDas hat auch die Situation in Griechenland in den letzten sechs Monaten gezeigt. Die Grundvoraussetzung f\u00fcr Investitionen sind doch nicht irgendwelche Programme, sondern die Grundvoraussetzung f\u00fcr Investitionen ist, dass der Staat funktioniert, dass er verl\u00e4sslich ist, dass es einen verl\u00e4sslichen, funktionierenden Staatsaufbau und ein Staatswesen gibt, durch das sich auch wettbewerbsf\u00e4hige Wirtschaft entfalten kann.\n\nGenau da setzt dieses Programm mit an, n\u00e4mlich durch Auflagen hinsichtlich verschiedener Reformen im Arbeitsmarktbereich, im Steuerbereich, im Verwaltungsbereich, im Rentenbereich und in vielen Bereichen mehr. Das - und nicht allein irgendein Programm - ist der Schl\u00fcssel zu Investitionen. Die Strukturen m\u00fcssen wieder so gesetzt werden, dass sich Investitionst\u00e4tigkeit abspielt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796358,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":315,"sitzung":118,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, niemand hier im Haus macht sich die Entscheidung leicht. Wir haben ja nicht nur gestern und heute gerungen, sondern wir diskutieren seit langem immer wieder \u00fcber die Frage: Wie k\u00f6nnen wir die Probleme in Griechenland gemeinsam l\u00f6sen?\n\nF\u00fcr mich gilt:\n\nErstens. Das Prinzip Solidarit\u00e4t und Eigenverantwortung ist in diesem Programm nicht nur gewahrt, sondern besonders stark ausgepr\u00e4gt.\n\nZweitens. Die Auflagen sind strenger, stringenter. Die Kontrolle ist engmaschiger, was auch notwendig ist.\n\nDrittens. Die Hartn\u00e4ckigkeit der Bundesregierung hat sich bew\u00e4hrt. Sie hat dazu gef\u00fchrt, dass in Griechenland ein Umdenken stattgefunden hat.\n\nViertens. Dieses Programm ist ein gemeinsames, europ\u00e4isches Programm, dem alle europ\u00e4ischen L\u00e4nder zustimmen.\n\nMit all seinen Ma\u00dfnahmen bietet dieses Programm eine gute Chance f\u00fcr Griechenland, die Staatsschuldenkrise zu bew\u00e4ltigen. Es ist eine gute Grundlage f\u00fcr eine weitere positive wirtschaftliche und politische Entwicklung in Europa, ja, f\u00fcr weitere wirtschaftliche und politische Stabilit\u00e4t in Europa. Dies brauchen wir, wenn wir die anderen Probleme, die gerade angesprochen wurden, wie beispielsweise die Asylproblematik, gemeinsam l\u00f6sen wollen. Deshalb empfehle ich Zustimmung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796360,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":317,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Sven-Christian Kindler f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":318,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ruhig bleiben, Sven!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":319,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am Anfang nur ein Wort zu Ihrer Rede, Herr Kauder. Sie haben gesagt, Sie wollten das Thema Asyl und Fl\u00fcchtlinge nicht parteipolitisch ausschlachten; das ist auch richtig. Aber genau das haben Sie in Ihrer Rede gemacht, n\u00e4mlich das Thema parteipolitisch ausgeschlachtet. Das finde ich scheinheilig und unw\u00fcrdig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796364,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":321,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu Griechenland. Mit diesem dritten Kreditprogramm wird der Grexit abgewendet. Damit ist auch klar: Ihre Versuche, Finanzminister Sch\u00e4uble, Griechenland aus der Euro-Zone rauszumobben, sind gescheitert, weil Italien, Frankreich und die EU-Kommission das verhindert haben. Das ist heute die positive Nachricht im Rahmen des Beschlusses \u00fcber dieses Programm.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796366,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":323,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit diesem Programm wird Zeit gekauft. Eine -zentrale Grundvoraussetzung ist aber, dass jetzt die uns\u00e4glichen Grexit-Debatten der letzten Monate wirklich aufh\u00f6ren, damit Investoren nach Griechenland zur\u00fcckkommen. Deswegen muss f\u00fcr diese Bundesregierung, die diese Debatte befeuert hat, klar sein: Grexit isch over. Griechenland bleibt im Euro-Raum - Punkt. Das muss jetzt die klare Linie der Bundesregierung sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796368,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":325,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider haben das viele in der Union noch nicht verstanden. Deswegen ist Herr Kauder auch so nerv\u00f6s. Viele wollen weiterhin den Grexit. Christian von Stetten schl\u00e4gt einen eigenen Untersuchungsausschuss vor - gegen die eigene Regierung wohlgemerkt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796370,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch des Abg. Christian Freiherr von Stetten [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":327,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Volker Kauder hat die Mitglieder seiner eigenen Fraktion bedroht. All das hat nichts gen\u00fctzt. Es gibt weiterhin rund 60 Abweichler. Man muss klar sehen: In der Union brennt die H\u00fctte. Diese 60 Abweichler sind ein klares Misstrauensvotum, nicht nur gegen Volker Kauder, sondern auch gegen Angela Merkel.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796372,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":329,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Heilsbringer soll jetzt der IWF sein. Ich finde, da hat man sich den falschen Propheten ausgesucht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":330,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kindler, darf der Kollege von Stetten, der sich offenkundig pers\u00f6nlich angesprochen f\u00fchlt, eine Zwischenbemerkung machen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":331,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":332,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-freiherr-von-stetten\/archive\/214857","sequence":333,"sitzung":118,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":1632.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege, Sie haben gerade behauptet, dass ich einen Untersuchungsausschuss gefordert h\u00e4tte. Ich wei\u00df nicht, wie Sie darauf kommen. Ich kann Ihnen mitteilen - ich bitte Sie, das zur Kenntnis zu nehmen -, dass ich gefragt worden bin, warum ich die rechtlichen Fragen jetzt gel\u00f6st haben m\u00f6chte, und dass ich darauf geantwortet habe: Wir m\u00fcssen sie heute l\u00f6sen, weil ich nicht in einigen Jahren vor einem Untersuchungsausschuss unangenehme Fragen gestellt bekommen m\u00f6chte. Ich habe mit keinem Wort einen Untersuchungsausschuss gefordert und werde auch der Einsetzung eines solchen Ausschusses nicht zustimmen. Ich bitte Sie, das zur Kenntnis zu nehmen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":334,"sitzung":118,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU], an den Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] gewandt","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben Sie wieder falsch gelesen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":335,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege von Stetten, es ist ziemlich interessant, dass Sie jetzt deutlich zur\u00fcckrudern. Aber warum haben Sie diese Bemerkung eigentlich gemacht? Sie haben das Wort \u201eUntersuchungsausschuss\u201c in die Medien gebracht und klargemacht, dass Sie deutliche Zweifel an Ihrer eigenen Regierung bzw. Ihrer eigenen Fraktion haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796380,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":337,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Rund 60 Abgeordnete haben es ebenso gemacht.\n\nLaut Handelsblatt sind 15 Abgeordnete nicht aus ihrem Urlaub zur\u00fcckgekehrt, weil sie heute nicht mit Nein stimmen wollten, weil sie anscheinend Angst vor Herrn Kauder und davor haben, dass sie aus den Aussch\u00fcssen entfernt werden. Sie haben gestern nur eine Stunde diskutiert, obwohl Sie so viele Fragen haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796382,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch der Abg. Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":339,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb frage ich Sie: Wie nehmen Sie Ihre Verantwortung als frei gew\u00e4hlter Abgeordneter in der Unionsfraktion wahr? Wo machen Sie dort klar, welche Position Sie haben?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796384,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":341,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die letzte Klammer, die Sie, Herr von Stetten, und die anderen Abweichler mit der gesamten Unionsfraktion verbindet, ist der Internationale W\u00e4hrungsfonds. Das Problem ist aber, dass Sie sich einen falschen Heilsbringer und Propheten ausgesucht haben. Man kann nicht den Internationalen W\u00e4hrungsfonds weiter an Bord halten und gleichzeitig seine Botschaft, die richtige Analyse zur Schuldentragf\u00e4higkeit und zur Schuldenerleichterung, ablehnen. Das macht doch keinen Sinn. Das ist widerspr\u00fcchlich und peinlich. Es versteht keiner drau\u00dfen im Land, warum Sie den Internationalen W\u00e4hrungsfonds weiter dabeihaben wollen, aber gegen Schuldenerleichterungen sind. Diese Position m\u00fcssen Sie in der Union kl\u00e4ren und sich klar dazu bekennen, dass es bei dem Programm Schuldenerleichterungen braucht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796386,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":343,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Schuldenerleichterung wird sowieso kommen, mit oder ohne IWF. Das ist jedem klar. Denn eine Verschuldung von 200 Prozent des BIP im n\u00e4chsten Jahr nach den Prognosen ist nicht tragf\u00e4hig. Aus unserer Sicht w\u00e4re es allerdings besser, wenn man das ohne den IWF macht, weil Europa das Problem alleine l\u00f6sen kann. Der IWF sieht h\u00f6here Zinsen und geringere Laufzeiten vor. Damit erh\u00f6hen sich die Kreditkonditionen f\u00fcr Griechenland, und die Umschuldung wird erschwert.\n\nDeswegen sagen wir: Wir Gr\u00fcnen glauben an Europa. Wir glauben, dass der ESM das alleine schaffen kann. Er hat das notwendige Volumen. Griechenland braucht zwar eine Schuldenerleichterung, aber lieber ohne den IWF. Das w\u00e4re die bessere Antwort.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796388,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":345,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, gerade in Deutschland muss man verstehen, dass Schuldenerleichterungen besonders wichtig sind, damit ein Land und seine Gesellschaft wieder auf die Beine kommen. Nat\u00fcrlich haben die griechischen Regierungen in der Vergangenheit viele Fehler gemacht. Das ist v\u00f6llig unbestritten. Sie haben sich \u00fcberschuldet und m\u00fcssen jetzt Reformen durchf\u00fchren. Aber das, was die griechische Regierung gemacht hat, ist nichts im Vergleich zu dem, was Deutschland im letzten Jahrhundert verbrochen hat, und trotzdem hat es massive Schuldenschnitte und Schuldenerleichterungen gew\u00e4hrt bekommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796390,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":347,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Warum schreien Sie bei der Union? Man muss doch einmal auf die historische Wahrheit hinweisen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796392,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":349,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deutschland hat den Vernichtungskrieg angefangen und die Schoah, die Ermordung der europ\u00e4ischen Juden, zu verantworten, und trotzdem haben wenige Jahre danach die Gl\u00e4ubiger, die L\u00e4nder, denen Deutschland viel Leid - schreckliches Leid - und Blut gebracht hat, diesem Land eine gro\u00dfe Schuldenerleichterung gew\u00e4hrt, auch Griechenland \u00fcbrigens. Deswegen muss man auch aufgrund der historischen Erfahrung und der historischen Verantwortung jetzt f\u00fcr eine Schuldenerleichterung f\u00fcr Griechenland sein. Das ist unsere Aufgabe.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796394,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":351,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kindler, lassen Sie noch eine Zwischenfrage des Kollegen N\u00fc\u00dflein zu?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":352,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerne.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":353,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Kindler, vielen Dank. - Sie reden viel \u00fcber Fehler und Verantwortung, im \u00dcbrigen auch in historischen Zusammenh\u00e4ngen, die ich pers\u00f6nlich an der Stelle so nicht sehen m\u00f6chte.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":354,"sitzung":118,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gibt es aber!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796399,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und von der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":356,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte Sie aber fragen: Wenn Sie \u00fcber Fehler und Verantwortung sprechen, w\u00fcrden Sie dann bitte auch einr\u00e4umen, dass Griechenland ohne den gro\u00dfen Fehler der damaligen rot-gr\u00fcnen Bundesregierung gar nicht den Euro h\u00e4tte?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796401,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":358,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"W\u00fcrden Sie bitte dazu einmal Ausf\u00fchrungen machen? Im \u00dcbrigen ist die Aufnahme damals wider besseres Wissen erfolgt. Ich habe das in diesem Hause schon einmal formuliert.\n\nIm Jahr 2000 hat der Abgeordnete Dr. Gerd M\u00fcller, heute Minister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit, ganz klar gesagt: Herr Eichel, das war ein schwerer Fehler, die Griechen in die Euro-Zone aufzunehmen. Die Zahlen sind gef\u00e4lscht. - Das belegt, dass immerhin der Abgeordnete das damals gewusst hat. Die damalige Bundesregierung will es nicht gewusst haben. Aber wenn Sie \u00fcber Fehler und Verantwortung sprechen, dann sollten Sie auch etwas dazu sagen, dass die rot-gr\u00fcne Bundesregierung damals den Fehler gemacht hat,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":359,"sitzung":118,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja jetzt ein gro\u00dfartiger Beitrag!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":360,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Griechenland gegen besseres Wissen und trotz der schon damals fehlenden wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit in die Euro-Zone aufzunehmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796405,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796406,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":363,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erst einmal will ich antworten, dass ich es unglaublich finde, dass Sie die historische Verantwortung Deutschlands f\u00fcr den Zweiten Weltkrieg und die Schoah hier in Abrede stellen wollten und bestreiten, dass es danach einen klaren Schuldenerlass gab.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796408,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796409,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":366,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Sie k\u00f6nnen das gerne im Protokoll nachlesen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":367,"sitzung":118,"speaker":"Maik Beermann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Unterstellung!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":368,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gesagt, Sie s\u00e4hen die historischen Zusammenh\u00e4nge anders.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":369,"sitzung":118,"speaker":"Maik Beermann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz schwach!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796414,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":371,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu dem zweiten Punkt, den Sie angef\u00fchrt haben: Man muss doch einfach klarmachen, dass es keine Entscheidung alleine Deutschlands war,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":372,"sitzung":118,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unglaublich!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":373,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"sondern eine Entscheidung der Europ\u00e4ischen Union, der europ\u00e4ischen Verantwortungstr\u00e4ger, Griechenland in die Euro-Zone aufzunehmen. Nat\u00fcrlich wissen wir heute, dass es damals auch falsche Zahlen gab. Aber es ist doch klar, dass es keine Entscheidung alleine Deutschlands war, sondern aller europ\u00e4ischen Verantwortungstr\u00e4ger, das zu machen. Anscheinend sind Sie in der Union immer noch der Meinung, dass Griechenland nicht in der Euro-Zone sein sollte. Das ist der fundamentale Unterschied zu uns. Wir sind der Meinung, dass Griechenland in der Euro-Zone bleiben sollte und zur Euro-Zone geh\u00f6rt, weil Griechenland zu Europa geh\u00f6rt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796418,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":375,"sitzung":118,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Paket, \u00fcber das wir heute abstimmen und dem wir Gr\u00fcne mit gro\u00dfer Mehrheit zustimmen werden, enth\u00e4lt Licht und Schatten. Das muss man, glaube ich, zum Ende sagen. Zum Licht geh\u00f6ren die Strukturreformen im Justizbereich und der Kampf gegen die Korruption in der Steuerverwaltung. Das sind Reformen, die notwendig sind und die wir als Gr\u00fcne lange gefordert haben.\n\nAber es gibt auch Schattenseiten. Gerade die zu geringen Investitionen sind ein gro\u00dfes Manko in diesem Paket. Das liegt auch daran, dass die Fehler der Vergangenheit mit einer prozyklischen Haushaltspolitik wiederholt werden. In der Rezession, die Griechenland droht, soll weiter gek\u00fcrzt werden. Damit werden wir negative Wachstumseffekte in Griechenland haben, damit werden mehr Menschen arbeitslos werden, und damit werden zu wenige Investitionen nach Griechenland kommen.\n\nDeswegen fordern wir auch, dass das Programm \u00fcberpr\u00fcft wird - es sind \u00dcberpr\u00fcfungen vorgesehen -, und wir wollen, dass die Politik des Kaputtsparens, die gescheitert ist, \u00fcberwunden wird und dass Griechenland jetzt endlich ein Programm bekommt, das ihm Luft zum Atmen l\u00e4sst, ein echtes Investitionsprogramm, damit die Wirtschaft wieder auf die Beine und das Land wirklich aus der Krise kommt. Darum muss es jetzt gehen. Deswegen werden wir heute dem Programm zustimmen. Wir werden es aber auch weiter kritisch begleiten und Ver\u00e4nderungen einfordern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796420,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":377,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erteile ich nun dem Kollegen Norbert Spinrath f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796422,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":379,"sitzung":118,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":1656.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! In diesen Tagen haben viele von uns zahlreiche w\u00fctende, teils aufgebrachte E-Mails oder Briefe von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern anl\u00e4sslich unserer heutigen Debatte erreicht. Es war immer der gleiche Tenor: Griechenland sei ein Fass ohne Boden, in dem die europ\u00e4ischen Gelder seit Jahren wirkungslos versickerten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796424,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Klaus-Peter Willsch [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":381,"sitzung":118,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":1656.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieses beliebte Sprachbild von all denen, die weitere Hilfen f\u00fcr Griechenland ablehnen, ist schlichtweg falsch. Es zeigt aber eines: Es gibt eine hohe Verunsicherung und einen gro\u00dfen Vertrauensverlust auf allen Seiten. Richtig bleibt aber, dass Griechenland in den n\u00e4chsten drei Jahren bis zu 86 Milliarden Euro an ESM-Finanzhilfen erhalten soll. Dieses Geld versickert aber keineswegs im Nirgendwo, sondern es flie\u00dft in ein ambitioniertes Reform- und Sparprogramm.\n\nDas uns heute zur Bewertung vorgelegte MoU enth\u00e4lt erstmals ein sozialvertr\u00e4gliches Reformpaket, verbunden mit einem engmaschigen Korsett aus Konditionen und \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismen. Es ist das klarste, es ist das realistischste Programm der letzten Jahre.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796426,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":383,"sitzung":118,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":1656.0,"speaker_party":"spd","text":"Es bietet nun endlich die Chance, Griechenland zu modernisieren. Es bietet die Chance, eine leistungsf\u00e4hige Verwaltung aufzubauen, eine leistungsf\u00e4hige Rentenversicherung aufzubauen, eine leistungsf\u00e4hige soziale Sicherung aufzubauen, eine leistungsf\u00e4hige Gesundheitsvorsorge aufzubauen, und es gibt dem Land die Chance, sich zu bef\u00e4higen, sich selbst - mit der Unterst\u00fctzung durch EU-Investitionsprogramme - wieder auf den Pfad von Wachstum und Besch\u00e4ftigung zu f\u00fchren. Es bietet aber auch die Chance, die schlimmsten sozialen Verwerfungen der letzten Jahre umzukehren oder zumindest deutlich zu lindern.\n\nEs bietet die Chance auf Wachstum in Griechenland, und das ist es, was das Land braucht. Ohne wirtschaftliche Entwicklung, ohne Wachstum ist jede Schuldentragf\u00e4higkeitsdiskussion hinf\u00e4llig.\n\nEs gilt jetzt, diese Chancen zu nutzen. Das gilt f\u00fcr die Menschen in Griechenland, aber auch f\u00fcr Europa. Deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, werde ich diesem Programm zustimmen. Es muss endlich Schluss sein mit der uns\u00e4glichen Grexit-Debatte, die insbesondere das Vertrauen zwischen allen Verhandlungspartnern nachhaltig gest\u00f6rt hat, die aber auch zur Verunsicherung in der \u00d6ffentlichkeit und zu diesen E-Mails und Briefen gef\u00fchrt hat.\n\nMeine \u00dcberzeugung ist, dass wir gut daran tun, europapolitisch Konsequenzen aus diesem Vorgang zu ziehen. Deutschland darf keine Zweifel mehr aufkommen lassen, dass die europ\u00e4ische Integration, ihre Wahrung und Vertiefung, nicht nur Staatsziel ist, sondern immer und \u00fcberall auch Grundlage unseres Handelns ist und bleiben muss.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796428,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":385,"sitzung":118,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":1656.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen die Zweifel an der Zuverl\u00e4ssigkeit, die zum Teil der EU entgegengebracht werden, ernst nehmen. Wir m\u00fcssen durch konsequente Weiterentwicklung diese Zweifel entkr\u00e4ften. Dazu, liebe Kolleginnen und Kollegen, bedarf es einer Weiterentwicklung der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion, wie sie die Wirtschaftsminister Deutschlands und Frankreichs, Gabriel und -Macron, und sehr \u00e4hnlich auch die Pr\u00e4sidenten der f\u00fcnf EU-Institutionen beschrieben haben. Auf Dauer bedarf es eben auch eines echten europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds, der hinreichend stark ist, europ\u00e4ische Probleme abschlie\u00dfend auch in Europa zu l\u00f6sen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796430,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":387,"sitzung":118,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":1656.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch wenn wir f\u00fcr die heutige Debatte unseren Urlaub unterbrechen mussten, bin ich froh, dass wir heute in dieser Sondersitzung \u00fcber das dritte Rettungspaket debattieren. Dass es jetzt zu einem schnellen und positiven Ergebnis gekommen ist, war keineswegs selbstverst\u00e4ndlich. Die EU-Institutionen und die griechische Regierung haben in den letzten Wochen ruhig, besonnen, mit hoher Kompetenz und sehr erfolgsorientiert verhandelt. Das ist zum Erfolg geworden. Es zeigt aber auch, dass Europa nur durch solidarisches und geschlossenes Handeln die aktuelle Krise bew\u00e4ltigen kann. Dieser Weg wird kein leichter sein. Griechenland steht vor einer gro\u00dfen Herausforderung, die Reformen eben nicht nur als Gesetze durch das Parlament zu bringen, sondern sie tats\u00e4chlich auch umzusetzen.\n\nIn dem Zusammenhang, Frau L\u00f6tzsch: Nat\u00fcrlich war es ein zentrales Wahlversprechen von Herrn Tsipras, Steuern einzutreiben. Warum haben sie es denn nicht gemacht?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796432,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":118,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":389,"sitzung":118,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":1656.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie hatten doch sechs Monate lang Zeit dazu.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796434,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":391,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wissen doch genau, dass das unterbunden wurde!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":392,"sitzung":118,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":1656.0,"speaker_party":"spd","text":"Nun aber sollten wir auch einmal expressis verbis anerkennen, dass das griechische Parlament bereits 40 der im MoU vereinbarten Ma\u00dfnahmen beschlossen hat. Die \u00fcbrigen 17 sollen bis zum Oktober verabschiedet werden. Es braucht einen langen Atem, bis sich die neue Handschrift im MoU, die auch eine soziale ist, in der Realit\u00e4t durchsetzt.\n\nEs zeigt sich aber auch, dass die griechische Regierung Vertrauen schaffen und die positive Dynamik f\u00fcr sich nutzen muss - gegen\u00fcber seinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, gegen\u00fcber Europa. Griechenland muss neue Strukturen schaffen, muss dabei Misstrauen aufgeben und Unterst\u00fctzungsangebote annehmen. Investitionsmittel aus dem MFR und aus dem Juncker-Plan m\u00fcssen sinnvoll genutzt werden, und die Wirtschaft in Griechenland muss angekurbelt werden, weg ausschlie\u00dflich vom Import hin zu einer exportorientierten Wirtschaft.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, deshalb komme ich zu dem Fazit: Das Bild von Griechenland als Fass ohne Boden taugt nicht dazu, die Situation zutreffend zu beschreiben. Griechenland wird in den kommenden Jahren harte und tiefe Einschnitte in seinen Strukturen und bei seiner Verwaltung vornehmen m\u00fcssen, um das ambitionierte Reformkonzept umzusetzen und soziale und wirtschaftliche Stabilit\u00e4t zu erreichen. Am Ende gilt aber dann trotzdem: Manchmal braucht es eben einen langen Atem, um angestrebte Ziele zu erreichen, oder - um im Bild zu bleiben -: Das Fass hat einen Boden in einem solidarischen, in einem sozialen Europa.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796437,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":394,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Manuel Sarrazin ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":395,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt d\u00fcrfen die Gr\u00fcnen klatschen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":396,"sitzung":118,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Merkel, ich habe einen Vorschlag f\u00fcr Sie: Wir haben ja gelernt, dass es vor dem Hintergrund des Pro-blems in Ihrer Fraktion mit den 56 Kollegen, die nicht genau wissen, wie sie abstimmen sollen, f\u00fcr Sie eigentlich am besten w\u00e4re, wenn Griechenland eine Erfolgsgeschichte schriebe, wenn es jetzt bergauf ginge, wenn es Wachstum g\u00e4be und man wieder sagen k\u00f6nnte: Es klappt doch und alles l\u00e4uft.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796441,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":118,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat sie doch gesagt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":398,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Ist doch klar!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":399,"sitzung":118,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann w\u00fcrden vielleicht auch die 56 Kollegen zu der Einsicht kommen, dass man tats\u00e4chlich etwas f\u00fcr Griechenland tun sollte und der Grexit eine bl\u00f6de Idee ist. Vielleicht ist bei dem Punkt dann sogar noch ein 57. Kollege dabei. Dazu sage ich gleich noch etwas.\n\nIch w\u00fcrde Ihnen vorschlagen: Geben Sie Griechenland mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Investitionen und wirklich essenzielle Schuldenerleichterungen im Oktober, um den positiven Weg von Herrn Tsipras, den er jetzt beschreiten kann, abzust\u00fctzen und um Ihre eigene Regierung in diesem Land zu retten. Das w\u00e4re mein Vorschlag f\u00fcr Sie.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796444,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":401,"sitzung":118,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben heute etwas Bemerkenswertes erlebt. Wenn man sich die Reden angeh\u00f6rt hat, die heute ge-halten wurden - von Herrn Sch\u00e4uble, von Herrn Oppermann -, dann stellt man fest: Da fehlte eine Tonlage, die in den letzten Monaten so viel zwischen Deutschland und Griechenland kaputt gemacht hat. Wie kam das eigentlich? Herr Sch\u00e4uble, Sie haben heute -extrem rational den Inhalt dieses Pakets vorgetragen, der Licht und Schatten hat, der aber meiner Ansicht nach nicht so schlecht ist wie der Deal im Juli; ich glaube, das sehen Sie vielleicht anders.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":402,"sitzung":118,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war kein Deal! Wir haben doch nur gesagt, wir nehmen Verhandlungen auf!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":403,"sitzung":118,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, die Essenz Ihrer ruhigen und sachlichen Rede war, dass Sie sich mit Ihren Vorstellungen eines zeitweiligen Grexits nicht durchsetzen konnten. Das analysiert man auch in dem Punkt, dass Sie sich schwergetan haben. Warum haben Sie sich mit diesem Deal denn so schwergetan, wenn er offenkundig zumindest besser ist als die alten Programme? Weil Sie sich mit -Ihren eigenen Vorstellungen, Griechenland herauszudr\u00e4ngen, bei diesem Deal nicht durchsetzen konnten, und das muss festgehalten werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796448,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":405,"sitzung":118,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben auch gesagt: Ein starkes Europa geht \u00fcber Verl\u00e4sslichkeit. - Wenn wir diesen Streit \u00fcber den Grexit sozusagen einmal zur Seite packen und sagen, da haben die Gr\u00fcnen gegen Sch\u00e4uble gewonnen - man kann es auch anders diskutieren: vielleicht Merkel gegen Sch\u00e4uble oder so -,\n\nund wir Ihren Punkt aufgreifen, ein starkes Europa braucht Verl\u00e4sslichkeit, dann stimme ich Ihnen zu,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":406,"sitzung":118,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da sehe ich keinen roten Faden!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":407,"sitzung":118,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"m\u00f6chte Ihnen aber sagen: Ich erwarte von dieser Bundesregierung Verl\u00e4sslichkeit, dass das Thema Grexit -damit jetzt auch vom Tisch ist, denn Griechenland braucht politische Stabilit\u00e4t. Da ist es auch unsere Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass das nicht wieder passiert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796452,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":409,"sitzung":118,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die letzten Wochen haben uns doch gezeigt, dass Europa anders agieren kann als in diesem Kampf nationaler Interessen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":410,"sitzung":118,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass Tsipras die Unsicherheit gebracht hat!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":411,"sitzung":118,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":1681.0,"speaker_party":"gruene","text":"die auf Gipfeln in einem gro\u00dfen Showdown aufeinanderkrachen und wo es dann Gewinner und Verlierer f\u00fcr die Debatten zu Hause braucht. Das zeigt, dass, wenn man Vertrauen in europ\u00e4ische Institutionen und in gemeinsame Verhandlungserfolge hat, man dann auch etwas -erreichen kann, was die Menschen in verschiedenen -\u00d6ffentlichkeiten nicht gegeneinander aufbringt. Deswegen m\u00fcssen wir jetzt endlich die Frage der demokratischen Integration in Europa angehen und die Institutionen, die Europa zusammenf\u00fchren k\u00f6nnen - wie das Europ\u00e4ische Parlament, die Europ\u00e4ische Kommission -, st\u00e4rken, -damit sie auch in solchen Krisenfragen mehr Einfluss haben und mehr zu konstruktiven, positiven, immer noch nicht perfekten, aber besseren L\u00f6sungen als vorher beitragen k\u00f6nnen.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796456,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":413,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Ralph Brinkhaus f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796458,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":415,"sitzung":118,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Sarrazin, ich finde es r\u00fchrend, wie Sie um unsere Regierung besorgt sind. Wahrscheinlich ist das die Angst davor, irgendwann einmal selbst Regierungsverantwortung zu bekommen; denn die Beitr\u00e4ge der Gr\u00fcnen waren nicht dazu angetan, Hoffnung zu machen, dass das dann vern\u00fcnftig l\u00e4uft.\n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen uns hier trefflich dar\u00fcber streiten, was der richtige Weg f\u00fcr Griechenland ist; dar\u00fcber ist in verschiedenen Debattenbeitr\u00e4gen gesprochen worden. Es war nicht alles richtig, aber Herr Gysi hat einen richtigen Satz gesagt; ich gebe das mal sinngem\u00e4\u00df wieder. Herr Gysi, Sie haben gesagt, wenn wir die Probleme nicht vor Ort l\u00f6sen, dann kommen die Probleme zu uns. Das sehen wir momentan auf ganz -verschiedenen Politikfeldern, ob das die Fl\u00fcchtlinge sind, die zu uns kommen, oder ob das Sicherheitsprobleme oder sonstige Probleme sind. Deswegen scheidet bei dieser ganzen Besch\u00e4ftigung mit dem Komplex Griechenland eine Sache aus: dass wir Griechenland h\u00e4ngen lassen und wir Griechenland sich selbst \u00fcberlassen. Ich glaube, das ist auch Konsens in diesem Haus.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796460,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":417,"sitzung":118,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn das ausscheidet, dann hat man drei Optionen, wie man mit Griechenland und seiner Bev\u00f6lkerung umgeht. Die erste Option ist: Wir helfen ihnen, nachdem sie insolvent bzw. in den Bankrott gegangen sind. Zweite Option: Wir helfen ihnen au\u00dferhalb des Euros. Dritte Option: Wir helfen ihnen innerhalb des Euros.\n\nEs ist so, dass wir uns in der gesamten europ\u00e4ischen Rettungspolitik daf\u00fcr entschieden haben, dass es zun\u00e4chst besser ist, innerhalb des Euros zu helfen. Wir -waren, meine Damen und Herren, darin gar nicht so unerfolgreich: bei Spanien, bei Portugal, bei Irland, bei -Zypern und - der Bundesfinanzminister hat es angesprochen - bis zum Dezember letzten Jahres auch bei -Griechenland. Die griechische Regierung hat in den letzten Monaten nicht viel Anlass gegeben, um Vertrauen aufzubauen. Das ist richtig. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Nichtsdestotrotz m\u00fcssen wir sehen, dass nach dem Referendum zumindest beim Finanzminister, aber auch bei dem Ministerpr\u00e4sidenten eine Verhaltens\u00e4nderung eingesetzt hat. Deswegen kann ich nur nachhaltig daf\u00fcr werben, dass wir versuchen, Griechenland innerhalb des Euro zu helfen. Das Paket, das uns heute vorliegt, ist so ausgerichtet, dass wir das schaffen k\u00f6nnen, wenn die Griechen mitspielen. Das Paket besteht aus zwei Teilen.\n\nDer eine Teil ist, dass es netto rund 86 Milliarden Euro Hilfen f\u00fcr Griechenland gibt, die sich wie folgt zusammensetzen - auch das muss an dieser Stelle einmal gesagt werden -: 37 Milliarden Euro zur Bedienung der Altschulden, das hei\u00dft, es ist eine Umschuldung, 17 Milliarden Euro f\u00fcr Zinsen auf diese Altschulden. Weiter geht es um 7 Milliarden Euro f\u00fcr Rechnungen, die die griechischen Beh\u00f6rden bisher nicht bezahlt haben und damit unter anderem den griechischen Mittelstand schwer gesch\u00e4digt haben. Es geht um die Handkasse - das sind auch noch einmal 7 Milliarden Euro -, die jedes Land braucht, um bestehen zu k\u00f6nnen. Und, Herr Gysi, es geht um bis zu 25 Milliarden Euro f\u00fcr die Banken. Ja, 25 Milliarden Euro f\u00fcr die Banken. Wir sind, meine Damen und Herren, in den letzten f\u00fcnf Jahren sehr daf\u00fcr kritisiert worden, dass wir angeblich die Banken gerettet haben. Manchmal ist es schwierig, Dinge zu erkl\u00e4ren, aber manchmal kapiert auch eine linke Partei wie Syriza - wenn der Crash da ist -, was es bedeutet, wenn man nicht vorausschauend gehandelt hat. Der Crash war da: Die Banken haben in Griechenland zugemacht, die Menschen konnten kein Geld mehr aus den Geldautomaten bekommen, die Unternehmen konnten weder im Inland noch im Ausland \u00fcberweisen. Man hat gesehen, dass Banken mehr sind als Aktion\u00e4re, als Gl\u00e4ubiger und Einleger. Banken sind Infrastruktur. Banken sind die Stra\u00dfen, die man braucht, damit eine Wirtschaft bestehen kann. Deshalb ist es wichtig - ob es uns gef\u00e4llt oder nicht -, dass wir an dieser Stelle mit den 25 Milliarden Euro - vielleicht wird es weniger - die Banken st\u00fctzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796462,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":419,"sitzung":118,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Teil des Paketes ist ein sehr ambitioniertes Reformprogramm. Es ist schon in verschiedenen Reden darauf hingewiesen worden. Es geht um das Steuer-system, um das Sozialversicherungssystem, um das -Gesundheitssystem, um ausgeglichene Haushalte, um Institutionen, die besser funktionieren sollen, um Korruptionsbek\u00e4mpfung, um die \u00d6ffnung von Arbeitsm\u00e4rkten und von Produktm\u00e4rkten. Ich denke, dass wir alle der Meinung sind, dass dieses Paket, wenn es tats\u00e4chlich umgesetzt wird, dazu geeignet ist, Griechenland wirklich zu helfen.\n\nIch will das einmal erl\u00e4utern. Wenn ich einen Staat zu sanieren h\u00e4tte, dann w\u00fcrde ich Folgendes machen: Ich w\u00fcrde kurzfristige Reformen auf den Weg bringen, die mir Geld bringen, damit ich handeln kann. Das ist in diesem Paket enthalten. Ich w\u00fcrde langfristige Reformen auf den Weg bringen, damit ich wieder ein Gesch\u00e4fts-modell habe, also Verbesserung der Verwaltung, Verbesserung der Investitionen, Wirtschaftsf\u00f6rderung. Das ist in diesem Paket enthalten. Ich w\u00fcrde das Zahlungssystem, das Bankensystem stabilisieren, weil sonst kein Staat leben kann. Das ist in diesem Paket enthalten. Ich w\u00fcrde mir die Zeit erkaufen - auch das ist richtig -, um mir die Gl\u00e4ubiger vom Hals zu halten, damit ich alles umsetzen kann. Ich w\u00fcrde noch etwas Viertes machen - dar\u00fcber stimmen wir heute nicht ab, aber es geh\u00f6rt auch dazu -: Ich w\u00fcrde Investitionen auf den Weg bringen.\n\nWir haben \u00fcber 30 Milliarden Euro europ\u00e4ische Mittel, die nur darauf warten, von Griechenland abgerufen zu werden f\u00fcr Investitionen unter anderem im Kampf -gegen die Langzeitarbeitslosigkeit. Insofern ist dieses Paket ein gutes Paket,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796464,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":421,"sitzung":118,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wenn es denn umgesetzt wird. Da haben wir nat\u00fcrlich Zweifel: Wird es denn umgesetzt? Ist die Regierung in Griechenland so stabil, dass sie die Mehrheit hat, dass sie auch den Willen hat, das Ganze umzusetzen, wenn es unterschrieben ist und wenn die erste Tranche geflossen ist? Die Bundesregierung hat hier Folgendes gesagt: Leistung nur gegen Gegenleistung. Deswegen ist es auch so wichtig, dass, bevor die erste Tranche gezahlt wird - der Kollege Spinrath hat darauf hingewiesen, \u00fcber 50 Ma\u00dfnahmen sind im Rahmen der Prior Actions vom griechischen Parlament schon umgesetzt worden; noch nicht in der Praxis, auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit -, das Prinzip \u201eLeistung gegen Gegenleistung\u201c als essenzieller Bestandteil dieses Paketes sichergestellt ist.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, wir lassen uns gerne von Ihnen beschimpfen, wenn wir sagen: Wir haben an dieser Stelle zu hart verhandelt. Ich glaube, das ist wichtig, damit dieses Paket erfolgreich ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":422,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht darum, sinnvoll zu verhandeln und zu sinnvollen Ergebnissen zu kommen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":423,"sitzung":118,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist es auch uns zu verdanken, dass es so ist, wie es ist.\n\nTrotzdem, meine Damen und Herren, bleiben immer noch Restzweifel: Wird das Ganze Erfolg haben, oder wird es keinen Erfolg haben? Diesen Restzweifel kann ich Ihnen nicht nehmen. Auch ich wei\u00df nicht, was im Herbst passiert. Ich wei\u00df nicht, ob wir hier irgendwann wieder stehen und sagen, wir brauchen ein viertes Paket, ob der IWF sagt, dass es soundso nicht geht, oder ob eine griechische Regierung eine Reform doch nicht umsetzt. Das kann ich Ihnen nicht sagen. Es ist ein langsamer, m\u00fchsamer Prozess. Wir haben in der Politik immer gerne die Schwarz-Wei\u00df-L\u00f6sung, bei der man sagt: Jetzt machen wir etwas, und das funktioniert. Aber das wird auf europ\u00e4ischer Ebene nie funktionieren. Deswegen ist es ein m\u00fchsamer Prozess, der vor uns steht. Aber ich glaube, dass es sich am Ende des Tages lohnt, sich auf diesen Prozess einzulassen und unsere Kraft in diesen Prozess zu investieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796468,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":425,"sitzung":118,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen an dieser Stelle vielleicht aber auch etwas selbstkritisch zur\u00fcckblicken, und zwar insofern, dass es nicht von ungef\u00e4hr gekommen ist, dass man im Januar in Griechenland eine Regierung gew\u00e4hlt hat, die nach unseren Ma\u00dfst\u00e4ben absurd war und damals auch absurd gehandelt hat. Wir m\u00fcssen selbstkritisch eines sehen: Man kann den Menschen in einem Land nicht nur sagen: \u201eIhr m\u00fcsst f\u00fcnf Jahre lang reformieren!\u201c. Es war zwar total richtig, Reformen einzufordern, weil Griechenland von einem ganz schlimmen Ausgangspunkt kam. Aber die Menschen in Griechenland, die im \u00dcbrigen nie das Gef\u00fchl hatten, dass sie dort ein falsches Leben gelebt h\u00e4tten oder alles nicht richtig gewesen w\u00e4re, sahen zu Beginn dieser f\u00fcnf Jahre kein Licht am Ende des Tunnels; sie sahen nicht, dass sich irgendetwas verbessert. Man muss auch irgendwie daf\u00fcr sorgen, dass es kurzfristige Erfolge gibt. Deswegen ist es wichtig - Kollege Oppermann hat es angesprochen -, dass in diesem Paket auch Aussagen zu Mindestl\u00f6hnen und zur sozialen Stabilit\u00e4t getroffen werden. Wir m\u00fcssen bei allen Paketen, die wir zuk\u00fcnftig auf den Weg bringen, mehr daran denken; denn wir d\u00fcrfen die Menschen in dem Land, in dem die Reformen stattfinden, nicht verlieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796470,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":427,"sitzung":118,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich die ganze Sache zusammenfasse, dann sage ich flapsig - erste Bemerkung -: Griechenland bleibt so oder so auf unserem Deckel. Zweite Bemerkung: Dieses Reformpaket ist gut angelegt, auch angesichts der Tatsache, dass wir Griechenland Zeit geben. Dass die Gl\u00e4ubiger das Land nicht angreifen k\u00f6nnen oder nichts gegen das Land machen k\u00f6nnen, ist richtig. Wenn das Paket denn vern\u00fcnftig umgesetzt wird. Das ist die Frage, die niemand kl\u00e4ren kann.\n\nEs ist so, dass wir wirklich hart verhandelt haben. Es ist auch so - das gilt zumindest f\u00fcr die Union -, dass das Paket, wenn wir es alleine h\u00e4tten backen k\u00f6nnen, sicherlich an der einen oder anderen Stelle sch\u00e4rfer oder -anders gewesen w\u00e4re, dass die Ziele verbindlicher gewesen w\u00e4ren, dass die Zeitpl\u00e4ne ehrgeiziger gewesen w\u00e4ren. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Aber eines ist auch richtig: Wir sind 19 L\u00e4nder in der Euro-Zone. Bei 19 L\u00e4ndern kann man nicht sagen, dass alles so ticken und laufen muss, wie es in Deutschland f\u00fcr richtig erachtet wird. Da muss man Kompromisse eingehen. Ich glaube, wir als Deutsche sind in einer ganz besonderen Verantwortung, diese Kompromisse zu organisieren. Wir sind eines der gr\u00f6\u00dften und wirtschaftsst\u00e4rksten L\u00e4nder in Europa. Wenn wir diese Kompromisse nicht organisieren, wer soll es dann machen? Wir haben eine Verantwortung f\u00fcr dieses Europa.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796472,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":429,"sitzung":118,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil das so ist, halte ich dieses Paket - bei allen Bedenken auch von einigen Kolleginnen und Kollegen aus meiner Fraktion, die ich respektiere und zum Teil sogar teile - unter dem Strich f\u00fcr nachvollziehbar und f\u00fcr vertretbar und werbe um Ihre Zustimmung.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796474,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":431,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort nun dem Kollegen Heinz-Joachim Barchmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796476,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinz-joachim-barchmann","sequence":433,"sitzung":118,"speaker":"Heinz-Joachim Barchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Heinz-Joachim Barchmann","speaker_fp":"heinz-joachim-barchmann","speaker_key":1296.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber die verschiedenen Inhalte des ESM-Programms f\u00fcr Griechenland wurde heute schon in aller Breite diskutiert. Es ist viel \u00fcber die zahlreichen Ma\u00dfnahmen gesprochen worden, die Griechenland in den kommenden drei Jahren umsetzen muss, als Gegenleistung f\u00fcr die -Finanzmittel von bis zu 86 Milliarden Euro. Als Berichterstatter der SPD-Fraktion f\u00fcr Griechenland im Europaausschuss m\u00f6chte ich hier nicht noch einmal auf die Zahlen eingehen, die mit dem Programm zusammenh\u00e4ngen, obwohl sie sehr wichtig sind. Ich m\u00f6chte stattdessen auf Punkte eingehen, die mir zum einen als Sozial-demokrat und alter Gewerkschafter wichtig sind und mir zum anderen als einfacher, normaler europ\u00e4ischer B\u00fcrger am Herzen liegen.\n\nAus sozialdemokratischer Sicht m\u00f6chte ich hier noch einmal deutlich machen, dass wir das Programm, wie es jetzt ausgehandelt wurde, als deutlich ausgereifter ansehen k\u00f6nnen als fr\u00fchere Vorschl\u00e4ge, vor allem deshalb, weil bei diesem Programm viel st\u00e4rker auf die sozialen Auswirkungen der Ma\u00dfnahmen geachtet wurde, die von der griechischen Regierung nun umzusetzen sind. Diese Reformen k\u00f6nnen die Grundlage f\u00fcr eine vern\u00fcnftige soziale Basisabsicherung der griechischen Bev\u00f6lkerung und auch f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen Zugang der Bev\u00f6lkerung zur Gesundheitsversorgung legen. Die Strukturen, um diese Grundfunktionen sicherzustellen, werden mit dem vorliegenden Programm geschaffen. Es geht nicht mehr nur ums Sparen. Auch die Auswirkungen auf die Menschen vor Ort werden nun endlich in den Blick genommen. Dies ist aus meiner Sicht eine klare Abkehr von der strikten Austerit\u00e4tspolitik, die \u00fcber einen viel zu langen Zeitraum in ganz Europa den Umgang mit der Finanzkrise beherrscht hat und die auch von der letzten Bundesregierung mit gepr\u00e4gt wurde.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796478,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinz-joachim-barchmann","sequence":435,"sitzung":118,"speaker":"Heinz-Joachim Barchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Heinz-Joachim Barchmann","speaker_fp":"heinz-joachim-barchmann","speaker_key":1296.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass es hier nun endlich zu Ver\u00e4nderungen mit einem viel st\u00e4rkeren Fokus auf soziale Aspekte gekommen ist, ist nach meinem Daf\u00fcrhalten ganz besonders den Stimmen der deutschen und der europ\u00e4ischen Sozialdemokraten zu verdanken. Daf\u00fcr haben wir uns seit Jahren starkgemacht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796480,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinz-joachim-barchmann","sequence":437,"sitzung":118,"speaker":"Heinz-Joachim Barchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Heinz-Joachim Barchmann","speaker_fp":"heinz-joachim-barchmann","speaker_key":1296.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Abkehr von einem strikten Sparkurs und das Er\u00f6ffnen von Perspektiven f\u00fcr die griechischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist der entscheidende Punkt. Mit dem neuen Programm werden dringend notwendige Strukturver\u00e4nderungen in Gang gesetzt, von denen Griechenland hoffentlich langfristig profitieren wird. Mit dem Ziel, effizientere Verwaltungsstrukturen zu schaffen und ein transparentes, funktionierendes Steuersystem zu etablieren, werden genau die richtigen Akzente gesetzt. Das Aufbrechen des oligarchischen und teilweise verkrusteten Wirtschaftssystems wird zu mehr Berechenbarkeit, mehr Stabilit\u00e4t, aber auch zu funktionierenden staatlichen Strukturen f\u00fchren, an denen es in der Vergangenheit oft gefehlt hat.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796482,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinz-joachim-barchmann","sequence":439,"sitzung":118,"speaker":"Heinz-Joachim Barchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Heinz-Joachim Barchmann","speaker_fp":"heinz-joachim-barchmann","speaker_key":1296.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur so k\u00f6nnen Staatseinnahmen generiert und Investitionen nach Griechenland geholt werden; denn eine politische und verwaltungstechnische Stabilit\u00e4t ist hierf\u00fcr notwendig. Das kann zum Abbau von Massenarbeitslosigkeit f\u00fchren. Ein weiteres gro\u00dfes Problem, was ich dabei sehe, ist die hohe Jugendarbeitslosigkeit, die weiter abgebaut werden muss, von der heute aber \u00fcberhaupt noch nicht gesprochen wurde; darauf m\u00f6chte ich noch einmal besonders hinweisen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796484,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinz-joachim-barchmann","sequence":441,"sitzung":118,"speaker":"Heinz-Joachim Barchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Heinz-Joachim Barchmann","speaker_fp":"heinz-joachim-barchmann","speaker_key":1296.0,"speaker_party":"spd","text":"Als letzten Punkt m\u00f6chte ich die aktuelle Situation der Fl\u00fcchtlinge auf den griechischen Inseln ansprechen. Jeder von uns hat mitbekommen, was auf der Insel Kos los ist. Die Frage der Fl\u00fcchtlinge im Mittelmeer ist ein gesamteurop\u00e4isches Problem, das von allen gemeinsam gel\u00f6st werden muss. Griechenland ist aufgrund seiner geografischen Lage besonders davon betroffen. Die Finanz- und Verwaltungskrise tr\u00e4gt allerdings zu einer weiteren Versch\u00e4rfung der Situation bei. Wenn kein Geld da ist, k\u00f6nnen Menschen, die vor Krieg und Elend gefl\u00fcchtet sind, nicht einmal mit dem Lebensnotwendigen versorgt werden. Hier ist die europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t gefragt, und da m\u00fcssen auch wir in Deutschland uns fragen, ob wir als europ\u00e4ische B\u00fcrger an der einen oder anderen Stelle nicht noch mehr tun k\u00f6nnen. Da bitte ich um Ihre Unterst\u00fctzung. Ich denke, das ist eine ganz notwendige Sache, bei der wir Griechenland unterst\u00fctzen m\u00fcssen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796486,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":443,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Michael St\u00fcbgen ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796488,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":445,"sitzung":118,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":1644.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als wir hier vor etwas \u00fcber vier Wochen - am 17. Juli - eine Sondersitzung hatten, hat mir - ich will es ehrlich zugeben - die Fantasie gefehlt, mir vorzustellen, dass wir in vier Wochen in der Lage sein w\u00fcrden, \u00fcber ein Memorandum of Understanding f\u00fcr Griechenland einschlie\u00dflich eines dritten Hilfspakets, das auch nur ansatzweise tragf\u00e4hig ist, abzustimmen.\n\nIch gebe es ehrlich zu: Ich war vor vier Wochen emp\u00f6rt dar\u00fcber, welche europaweite Kampagne gegen Bundesfinanzminister Sch\u00e4uble - auch in Deutschland - lief, und dies nur deshalb, weil er eine fast triviale Wahrheit ausgesprochen hat. Er hat n\u00e4mlich gesagt und argumentiert, dass es, wenn ein Euro-Mitgliedsland - in diesem Fall Griechenland - fundamental und nachhaltig nicht bereit sei, die Regeln des Euro-Systems einzuhalten, wenn es auch nicht bereit sei, und zwar auch noch durch ein Referendum best\u00e4tigt, Reformen vorzunehmen, um die fiskalische Tragf\u00e4higkeit wiederherzustellen, f\u00fcr dieses Land keine Zukunft in der Euro-Zone geben werde. Er hat niemals gesagt, dass dieses Land rausgeworfen werden soll. Im \u00dcbrigen haben 15 der 19 Finanzminister der Euro-Gruppe dies genauso gesehen und sich dementsprechend artikuliert. Ich werfe niemandem vor, dass er eine andere Meinung hat und sie artikuliert. Nur die Art und Weise dieser Kritik, die darauf abzielte, die pers\u00f6nliche Integrit\u00e4t des Andersdenkenden zu verletzen, hielt ich f\u00fcr absolut inakzeptabel.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796490,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":447,"sitzung":118,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":1644.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferdem war ich best\u00fcrzt \u00fcber die in den Medien kursierenden \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen von Regierungsvertretern aus Italien und Frankreich, gezielt gegen die deutsche Bundesregierung gerichtet und in einem Ton und in einer Art und Weise, von der ich hoffte, dass wir sie in der Europ\u00e4ischen Union nicht haben. Hinzu kam, dass sich wenige Tage zuvor eine klare Mehrheit der griechischen Bev\u00f6lkerung in einem Referendum daf\u00fcr ausgesprochen hat, dass sie nicht bereit ist, Reformen zur Wiedererlangung der fiskalischen Tragf\u00e4higkeit umzusetzen. Vor diesem Hintergrund hatte ich Schwierigkeiten, mir vorzustellen, was uns heute zur Abstimmung vorgelegt wird.\n\nIch will jetzt aufh\u00f6ren, Ihnen weiter \u00fcber meine Gem\u00fctszust\u00e4nde zu berichten. Ich wollte nur sagen: Es war auch f\u00fcr mich ein sehr langer Weg vom 17. Juli bis heute. Heute stehe ich hier und werbe voller innerer \u00dcberzeugung daf\u00fcr, dass Sie diesem Memorandum of Understanding und dem dritten Hilfspaket f\u00fcr Griechenland zustimmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796492,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":449,"sitzung":118,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":1644.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will das an einzelnen Beispielen deutlich machen. Ich kenne alle Memorandums of Understanding, die die Euro-Gruppe und Griechenland beschlossen haben. Das erste Memorandum aus dem Jahr 2010 hat sich sehr stark dadurch ausgezeichnet, dass wir das Ausma\u00df der Krise und die wahre Situation in Griechenland ma\u00dflos untersch\u00e4tzt hatten. Das zweite Memorandum Anfang 2012, noch mit Papandreou, wurde nach dem Sturz des Ministerpr\u00e4sidenten nicht mehr umgesetzt. Ende 2012 gab es ein drittes Memorandum of Understanding - auch dem hat der Bundestag zugestimmt -, das dann umgesetzt wurde, einschlie\u00dflich einer deutlich \u00fcber 50-prozentigen Reduzierung der Schulden aller privaten Gl\u00e4ubiger.\n\nIch kann Ihnen sagen: Das Memorandum, das uns heute zur Beschlussfassung vorliegt, ist nach meiner Einsch\u00e4tzung das beste, das fundierteste und das eng-maschigste, das es bisher gab. Es zeigt auch sehr deutlich, dass die Euro-Gruppe aus den Fehlern der letzten Jahre gelernt hat. Ich m\u00f6chte drei f\u00fcr mich ganz wesentliche Punkte dieses Memorandums nennen. Es hat auch viel mit Fehleinsch\u00e4tzung und Nichtwissen zu tun.\n\nPunkt eins. H\u00f6chste Priorit\u00e4t in diesem Memorandum hat die Unterst\u00fctzung der sozial Schw\u00e4chsten in Griechenland. Diese Priorit\u00e4t ist deshalb von so besonderer Bedeutung, weil es in Griechenland - das k\u00f6nnen wir uns in Deutschland gar nicht vorstellen - keine soziale Grundsicherung gibt. Wenn ein griechischer Arbeitnehmer arbeitslos wird, bekommt er f\u00fcr eine befristete Zeit \u00dcbergangsgeld oder Arbeitslosengeld, aber dann bekommt er null Leistungen. Ein Arbeitsloser in Griechenland steht also sehr bald vor der existenziellen Frage: Kann ich meine Familie und mich \u00fcberhaupt noch ern\u00e4hren? Wenn ich null Leistungen empfange, kann ich auch keine Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge zahlen, dann erhalte ich im Krankheitsfall nicht die notwendige Versorgung. Dieses Leck gibt es in Griechenland \u00fcbrigens schon seit Jahrzehnten, also auch schon vor der Finanzkrise. Diese Problematik ist im vorliegenden Memorandum of Understanding nun adressiert worden, um Griechenland die entsprechende Hilfestellung f\u00fcr den notwendigen Umbau zukommen zu lassen. Eine soziale Grundsicherung zu gew\u00e4hrleisten, halte ich f\u00fcr sehr richtig und f\u00fcr sehr angemessen. Das hat meine volle Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796494,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":451,"sitzung":118,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":1644.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum zweiten Punkt. Herr Gysi - ich sehe ihn nicht mehr -","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":452,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Er kommt gleich wieder!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":453,"sitzung":118,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":1644.0,"speaker_party":"cducsu","text":"hat heute - ich habe es erwartet - wieder Krokodilstr\u00e4nen vergossen und gesagt: Dieses dritte Rettungsprogramm beinhaltet zum gro\u00dfen Teil die Refinanzierung und Bedienung vorhandener Schulden. Herr Gysi, Sie k\u00f6nnten sich auch dar\u00fcber beschweren, dass ein Auto f\u00e4hrt. Aber das Wesen eines Autos ist, zu fahren. Das Wesen des ESM, des Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus, ist ganz eindeutig, einen ungeordneten Staatsbankrott zu verhindern. Der passiert n\u00e4mlich dann, wenn man den Schuldendienst nicht mehr leisten kann. Ungeordneter Staatsbankrott hei\u00dft Zusammenbruch s\u00e4mtlicher Sozialleistungen eines Staates - ich will das jetzt gar nicht weiter ausf\u00fchren -; aber das sagt Herr Gysi nie dazu.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796498,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":455,"sitzung":118,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":1644.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich ist es das Wesen des ESM, dass wir einen Staatsbankrott in Griechenland verhindern - in anderen L\u00e4ndern haben wir das erfolgreich gemacht -, mit dem Ziel, dass das Land seine fiskalische Stabilit\u00e4t wiedererlangt.\n\nDer dritte Punkt - auch da flie\u00dfen Krokodilstr\u00e4nen, und es wird regelm\u00e4\u00dfig gesagt -: Es werden ja bis zu 25 Milliarden Euro f\u00fcr die Banken gegeben, nicht f\u00fcr die Menschen, sondern f\u00fcr die Banken. - Was die Linken in diesem Zusammenhang niemals sagen, ist, dass bei den griechischen Banken, die samt und sonders illiquide sind und kurz vor dem Bankrott stehen, Millionen von kleinen Sparkonten von normalen Griechen gef\u00fchrt werden, von Rentnern, die ein paar Hundert Euro angespart haben, und von Familien, die vielleicht ein paar Tausend Euro angespart haben, um sich etwas leisten zu k\u00f6nnen. Bei einem ungeordneten Bankrott dieser Banken, bei einem ungeordneten Staatsbankrott Griechenlands w\u00e4re das alles weg und st\u00fcnde auf null. Das hei\u00dft, Bankenrekapitalisierung ist auch eine soziale Aufgabe, die wir erf\u00fcllen m\u00fcssen. Deshalb stehe ich ausdr\u00fccklich hinter der Bankenrekapitalisierung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796500,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":457,"sitzung":118,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":1644.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich ein Thema noch nennen, das vor allen Dingen in meiner Fraktion in der Debatte eine wesentliche Rolle gespielt hat, wie ich glaube, zu Recht. Es geht um die Schuldentragf\u00e4higkeit. Es ist richtig, dass uns bis jetzt noch keine Schuldentragf\u00e4higkeitsbest\u00e4tigung f\u00fcr dieses Programm durch den IWF vorliegt. Es ist auch richtig, dass gerade meine Fraktion immer klar kommuniziert hat, dass das Vorliegen dieser Schuldentragf\u00e4higkeitsbest\u00e4tigung f\u00fcr uns eine ganz wesentliche Voraussetzung ist. Ich will Ihnen sagen, warum ich zu diesem Zeitpunkt trotzdem zustimme, warum ich das f\u00fcr ausreichend halte.\n\nPunkt eins. Wir wissen - das ist unter \u00d6konomen umstritten, ein bisschen auch beim IWF -, dass die Betrachtung allein des Nominalwerts der Schulden im Verh\u00e4ltnis zum Bruttoinlandsprodukt nicht die gesamte Vielfalt der fiskalischen Realit\u00e4t abdeckt. Wenn das stimmte, d\u00fcrfte es Japan als Industrienation l\u00e4ngst nicht mehr geben.\n\nPunkt zwei. Ich halte die Analyse des ESM f\u00fcr sehr interessant und lesenswert. Darin wird die Schuldentragf\u00e4higkeit an der Bruttofinanzierungsquote festgemacht, also daran, was ein Land in den n\u00e4chsten 15 Jahren an Schuldendienstleistungen im Verh\u00e4ltnis zum Gesamthaushalt aufbringen muss. Klar ist, dass in den 2020er-Jahren, also bis 2030, diese Bruttofinanzierungsquote in Griechenland unter 15 Prozent liegen wird. Das gilt - das ist nachgewiesen - allgemein als tragf\u00e4hig. Insofern ist, denke ich, heute ein ausreichender Ansatz bei der Schuldentragf\u00e4higkeit da.\n\nEs bleibt aber dabei - Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble hat darauf hingewiesen -: F\u00fcr uns ist eine aktive Beteiligung des IWF, auch eine finanzielle Beteiligung, unverzichtbar. In wenigen Wochen werden wir in diesem Hause dar\u00fcber diskutieren, wie wir im Oktober zu einer Beteiligung des IWF kommen k\u00f6nnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, noch zwei kurze S\u00e4tze zu einem Thema -","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":458,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, einer, Herr St\u00fcbgen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":459,"sitzung":118,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":1644.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- einer; ich danke f\u00fcr die Gro\u00dfz\u00fcgigkeit -, das viele meiner Kollegen umtreibt. Es geht um die Frage: Wie gro\u00df kann eigentlich die Hoffnung sein, dass in Griechenland jetzt alles anders wird, als wir das im letzten halben Jahr, aber auch in den letzten Jahren erlebt haben? Ich glaube, es gibt genug Anzeichen daf\u00fcr, dass es besser wird. Zum Ersten hat sich die Verhandlungssituation deutlich ver\u00e4ndert. Zum Zweiten gibt es eine breite Mehrheit im Parlament, eine Nichtregierungsmehrheit, f\u00fcr diese Reform. Die Prior Actions sind durchweg umgesetzt worden. Zum Dritten. Es wird mit allergr\u00f6\u00dfter Wahrscheinlichkeit im September dieses Jahres Neuwahlen in Griechenland geben. Wir werden sehr genau beobachten k\u00f6nnen, wie sich die Parteien dort aufstellen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":460,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wenn mich mein Eindruck nicht t\u00e4uscht - -","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":461,"sitzung":118,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":1644.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es dazu kommt - was wir alle hoffen -, dass eine Reformregierung die Mehrheit erh\u00e4lt, werden wir die Schuldentragf\u00e4higkeit erreichen. Wenn nicht, werden wir, glaube ich, wieder \u00fcber die Frage eines Verbleibs Griechenlands in der Euro-Zone diskutieren m\u00fcssen. Das will aber keiner von uns.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und f\u00fcr die Gro\u00dfmut des Pr\u00e4sidenten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796506,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":463,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun Johannes Kahrs f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796508,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":465,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir Sozialdemokraten hatten, was Griechenland und die Rettungspakete angeht, immer eine klare Linie. Die SPD hat sich hier immer solidarisch gezeigt. Die SPD hat aber auch immer gesagt: Hilfen gibt es nur, wenn die Griechen ihren Teil dazu beitragen. Das eine geht nicht ohne das andere. Wenn wir in Deutschland, wenn wir in Europa leisten, helfen und unterst\u00fctzen, dann muss man auch sehen, dass die Griechen ihren Teil dazu beitragen. - Wenn man sich dieses Hilfspaket anschaut, stellt man fest, dass es genau so ist, wie wir es gefordert haben. Wie es die SPD von Anfang an gefordert hat, so ist es gekommen.\n\nDeswegen werden wir, die SPD, dem auch zustimmen. Das, glaube ich, ist eine gute Sache.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796510,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":467,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir Sozialdemokraten sind froh, dass dieses Paket, so wie es hier heute vorliegt, vorliegen kann.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796512,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Petra Hinz [Essen] [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":469,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man sich dann aber anguckt, was der eine oder andere Kollege hier zu diesem Thema gesagt hat, dann merkt man, dass Lernprozesse nicht nur in Griechenland stattgefunden haben, sondern auch in diesem Hohen Hause. Auch das ist gut, weil wir ja eine lernf\u00e4hige Einheit sind, weil wir wieder feststellen k\u00f6nnen, dass man auch hier dazulernen kann; das haben wir bei vielen Fraktionen gesehen. Das begr\u00fc\u00dfe ich au\u00dferordentlich.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796514,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":471,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Kollege Brinkhaus hat zu Recht gesagt: Wenn wir helfen, dann kann es sein, dass das nicht das Ende ist. - Das wiederum ist eine Entwicklung, die man bei der Union in der Vergangenheit so nie erlebt hat. Der Kollege Brinkhaus hat hier von einem m\u00f6glichen vierten Hilfspaket gesprochen. Das kann am Ende alles sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":472,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":473,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr uns ist es wichtig, dass die Entwicklung in Griechenland positiv ist, dass sie so weitergeht, dass sie sich irgendwann selber tragen kann, und dass es dadurch auch eine Schuldentragf\u00e4higkeit gibt. Das alles kann aber auch nur funktionieren, wenn die Griechen selber ihren Teil dazu beitragen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796518,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":475,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Kollege Kauder hat hier in der letzten Sitzung gesagt, dass Griechenland nur in Griechenland gerettet wird. Ich glaube, er hat recht. Griechenland wird nur in Griechenland gerettet - von den Griechen.\n\nDie griechische Regierung hat sich ver\u00e4ndert. Sie hat ihre Positionen ge\u00e4ndert. Nachdem der uns\u00e4gliche Herr Varoufakis nun nicht mehr Finanzminister ist und Herr Tsipras gemerkt hat, dass er sich im Parlament neue Mehrheiten suchen muss, um sein Land zu retten und das gemeinsam mit allen Kolleginnen und Kollegen hinzubekommen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":476,"sitzung":118,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es mit den Linken! Die kannst du nicht gebrauchen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":477,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"haben wir alle jetzt auch den Glauben, dass die griechische Regierung Griechenland selber retten will, indem die notwendigen Strukturreformen durchgef\u00fchrt werden, ob es nun um das Steuersystem geht, ob man Grundbuch\u00e4mter haben will, gegen Korruption oder die \u00fcberbordende B\u00fcrokratie vorgehen will oder f\u00fcr ein funktionierendes, finanzierbares Rentensystem sorgen will. Ich glaube, wir, auch die CDU\/CSU, nehmen der griechischen Regierung jetzt ab, dass sie das will.\n\nDas wird man aber nicht in zwei, sechs oder zehn Monaten hinbekommen. Daf\u00fcr braucht man Jahre. Das ist ein langwieriger Prozess. Wir im Deutschen Bundestag werden die griechische Regierung, wenn sie erkennbar diesen Weg geht und Erfolge vorzeigen kann, unterst\u00fctzen, auch wenn das f\u00fcnf, sechs oder zehn Jahre dauert. Wir haben nicht nur beim ersten und beim zweiten Hilfsprogramm mitgemacht, sondern wir machen auch jetzt beim dritten Hilfsprogramm und auch bei einem m\u00f6glichen vierten mit, wenn wir sehen, dass auch die Griechen ihren Teil tun. Ich glaube, die wirkliche Erkenntnis in dieser Debatte ist, dass es daf\u00fcr in diesem Hause eine gro\u00dfe Mehrheit gibt.\n\nWenn man sich den Kollegen St\u00fcbgen, der vor mir gesprochen hat, angeh\u00f6rt hat, dann hat man festgestellt, dass auch er pers\u00f6nlich einen Weg gegangen ist. Der Kollege Brinkhaus hat gesagt, man muss daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen in Griechenland, die unter diesen Sparprogrammen und unter diesen Reformen leiden - denn das alles ist nicht einfach -, Licht am Ende des Tunnels sehen. Wir werden mit daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass es dieses Licht am Ende des Tunnels gibt. Nur dann werden die Menschen in Griechenland diesen Weg mitgehen. Nur dann kann auch die griechische Regierung diesen Weg gehen. Das kriegen wir aber nur gemeinsam hin, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796522,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":479,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man sich vor Augen h\u00e4lt, was der Kollege Gysi hier unterhaltsamerweise zum Besten gegeben hat, dann muss man sagen: Die eine H\u00e4lfte seiner Rede hat er nicht \u00fcber Griechenland geredet, sondern einen Kessel Buntes pr\u00e4sentiert. Als er dann endlich zum Thema gekommen ist, hat er es gr\u00fcndlich verfehlt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796524,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":481,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Er hat zum Beispiel gesagt, dass es nicht unsere Aufgabe ist, Banken zu retten. Ehrlich gesagt, wir retten ja nicht die Banken um der Banken willen; das hat auch der Kollege St\u00fcbgen hier gesagt. Wir retten Banken, weil anders Wirtschaft, weil anders Staat nicht m\u00f6glich ist, weil Menschen gespart haben, weil es nur in einem funktionierenden Bankensystem zu wirtschaftlichem Fortschritt kommt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":482,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Zypern!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":483,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn die Banken erst einmal pleite sind, ist es dreimal, viermal schwieriger, sie neu aufzubauen - denen vertraut n\u00e4mlich kein Mensch mehr -, als wenn man Banken rettet und guckt, dass sie wieder auf eine vern\u00fcnftige Spur kommen. Anders kann es doch gar nicht gehen. Das hat Herr Gysi \u00fcberhaupt nicht verstanden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796528,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":485,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann hat Herr Gysi noch etwas gesagt. Dieses Rettungspaket ist ja dazu da, Geld umzuschulden, dauerhaft zu finanzieren und Banken zu retten. Wir in Europa wollen \u00fcber ein Investitionspaket mit \u00fcber 35 Milliarden Euro helfen, mit denen man in Griechenland das Gleiche macht, was wir in der Krise in Deutschland gemacht haben, als wir Konjunkturpakete hatten, als wir eine Abwrackpr\u00e4mie hatten, als wir Kurzarbeitergeld beschlossen haben; das wird \u00fcber dieses Investitionsprogramm kommen. Herr Gysi hat gesagt, das k\u00f6nnten sich die Griechen nicht leisten. Wir haben aber in Verhandlungen in Europa erreicht, dass der Eigenanteil der Griechen deutlich reduziert worden ist. Er liegt in den meisten Programmen bei 5 Prozent. Das ist etwas, was es nirgendwo anders gibt.\n\nWenn man das alles zusammenfasst, dann merkt man meines Erachtens, dass wir Sozialdemokraten, dass diese Gro\u00dfe Koalition ihre Aufgaben gemacht hat, dass es in Griechenland funktioniert hat: Die Griechen gehen diesen Weg. Deswegen w\u00fcrde ich mich freuen, wenn wir hier heute im Deutschen Bundestag alle solidarisch und gemeinsam zustimmen. Dass die Linke schon angek\u00fcndigt hat, dass sie die Menschen in Griechenland, dass sie Griechenland nicht unterst\u00fctzen will, ist eine Schande.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796530,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":487,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Klaus-Peter Willsch.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":488,"sitzung":118,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe mich erst einmal vergewissert, wer hinter mir sitzt. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen! Der Grundtenor der Debatte, die wir heute f\u00fchren, von all denen, die sich f\u00fcr das dritte Rettungspaket aussprechen, lautet: Athen hat verstanden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":489,"sitzung":118,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Willsch nicht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":490,"sitzung":118,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun glaube ich, dass man keine gro\u00dfe M\u00fche braucht, um da ein bisschen Wasser in den Wein zu sch\u00fctten. Ich bin bei diesem Freitag nicht dabei gewesen, Herr -Finanzminister, als es ja wohl so eine Art Pfingsterlebnis gegeben hat. Es ist zwar nicht der Heilige Geist, aber offenbar der stabilit\u00e4tspolitische Geist ausgegossen worden. Nun m\u00fcssen wir einmal \u00fcberpr\u00fcfen, ob das wirklich eine breite Erscheinung ist oder ob das ein Momenteindruck war.\n\nIch h\u00f6re nach wie vor von Tsipras, dass er gegen das spricht, was vereinbart worden ist; er sei dazu erpresst worden. Ich lese in der Zeitung von seinem Vertrauten - das ist also keiner von denen, die sich jetzt abspalten wollen, sondern sein Vertrauter, Staatsminister Nikos Pappas -:\n\nDie wirtschaftliche Erholung Griechenlands h\u00e4nge davon ab, dass die Gl\u00e4ubiger einen \u201ekonstanten Fluss von Finanzmitteln und eine L\u00f6sung der Schuldenfrage\u201c garantierten.\n\nDann geht es weiter:\n\nSyriza gehe es weiterhin um Umverteilung von Mitteln in Griechenland und k\u00fcnftig um Finanzprogramme f\u00fcr diejenigen, die durch die Reformvereinbarungen von K\u00fcrzungen betroffen seien, etwa die Landwirte.\n\nEs ist uns als wichtiger Erfolg verkauft worden, dass diese Reform durchgef\u00fchrt worden ist; hier wird angek\u00fcndigt, dass sie wieder konterkariert werden wird. - Dann geht es weiter:\n\nEs gebe keinen Grund, warum Syriza nicht in Europa weiter f\u00fcr seine Ziele k\u00e4mpfen solle, etwa f\u00fcr eine Rolle der EZB als Garant f\u00fcr alle Staatsschulden, sagte Pappas. Er stimme der Idee des ehemaligen italienischen Ministerpr\u00e4sidenten Romano Prodi zu, dass sich Frankreich und Italien mit anderen L\u00e4ndern gegen Deutschland verb\u00fcnden sollten, \u2026\n\nEin dankbarer Schuldner klingt in meinen Ohren ein bisschen anders, und dass hier wirklich der Reformwille mit Gewalt um sich gegriffen h\u00e4tte, kann ich daraus auch nicht ablesen.\n\nKollege St\u00fcbgen hat es dankenswerterweise angesprochen: Wir erwarten die Vertrauensabstimmung in K\u00fcrze, vielleicht schon morgen, wenn hier alles in trockenen T\u00fcchern ist und die ersten Milliarden \u00fcberwiesen sind. Sie wird Herr Tsipras nach allen Vorhersagen, die man aus Griechenland so h\u00f6rt, verlieren, und dann gehen wir in den Wahlkampf.\n\nWas Wahlkampf in Griechenland hei\u00dft, das haben wir dieses Jahr doch schon zweimal erlebt, einmal beim Wahlkampf f\u00fcr das Referendum, das im \u00dcbrigen zum Gegenstand hatte, dass Herr Tsipras die Bev\u00f6lkerung aufgerufen hat, Nein zu sagen zu einem Reformpaket, und auch im Januar\/Februar, als das Parlament neu gew\u00e4hlt wurde. Auch da ging es nicht gerade schonend und mit weichen Bandagen zu, sondern es wurde hart gek\u00e4mpft.\n\nDas liegt auch ein wenig im Wesen des politischen Systems von Griechenland. Im Wahlkampf muss man eine Mehrheit f\u00fcr sich gewinnen, um danach Regierungs\u00e4mter zu bekommen und seine Hintersassen mit Regierungsposten und Posten in der staatlichen Industrie zu versorgen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":491,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist das f\u00fcr ein Verst\u00e4ndnis, wie Sie das \u00fcbersetzen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":492,"sitzung":118,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist das immer eine entscheidende Phase. Dass in dieser Zeit der IWF \u00fcberpr\u00fcfen soll, ob in Griechenland alles gut l\u00e4uft: Mit Verlaub, da fehlt mir wirklich der Glaube, dass das realistisch ist.\n\nWir alle - Sie genauso wie ich - werden doch von vielen Menschen angeschrieben und angesprochen, die daf\u00fcr nur noch ein Kopfsch\u00fctteln \u00fcbrig haben. Ich meine auch: Wenn man - jetzt \u00fcbertrage ich die normale Lebenserfahrung auf die Politik - zweimal mit Anlauf mit dem Kopf gegen die Wand gelaufen ist, dann sollte man einmal gucken, ob es nicht irgendwo eine T\u00fcr gibt. In diesem Fall ist die T\u00fcr der Grexit. Das haben Sie, Herr Finanzminister, vor den Verhandlungen am letzten Freitag erfreulicherweise sehr ordentlich vorgetragen.\n\nGriechenland wird es im Euro-Raum nicht schaffen. Wir werden es nicht schaffen, die Euro-Zone mit Gewalt gegen den Willen der Bev\u00f6lkerungen zusammenzuhalten, wenn wir es nicht zulassen, dass die Euro-Zone -atmen kann. Das hei\u00dft, dass Griechenland den Euro-Raum verl\u00e4sst und mit einer eigenen W\u00e4hrung die notwendigen Strukturanpassungen w\u00e4hrungspolitisch flankieren kann. Nach einer harten Anpassung und Rezession wird es ein Wachstum erleben, weil der Import zur\u00fcckgeht und der Export anzieht. Viele Touristen werden kommen, da der Urlaub in Griechenland g\u00fcnstiger wird. Anders wird es nicht funktionieren.\n\nIch will noch eines zu der Frage sagen: Wer zahlt das alles? In diesem Zusammenhang ist die neue Definition von Schuldentragf\u00e4higkeit ziemlich gef\u00e4hrlich. Wenn wir eine Grenze von 15 Prozent f\u00fcr Ausgaben f\u00fcr akzeptabel halten, dann haben wir es in der Hand, immer neue Kredite zu geben. Durch eine beliebige Verl\u00e4ngerung des tilgungsfreien Zeitraums k\u00f6nnen wir die Schuldentragf\u00e4higkeit von au\u00dfen mit Pseudokrediten herstellen.\n\nWas wir wirklich machen, wenn wir Kredite gew\u00e4hren und Laufzeiten um 30 oder 50 Jahre erh\u00f6hen, ist eine Schenkung und nichts anderes. Das ist nat\u00fcrlich ein Versto\u00df gegen das, was wir den Menschen versprochen haben: Jeder in der W\u00e4hrungsunion muss f\u00fcr seine Schulden selbst aufkommen. Es gibt kein Bail-out.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":493,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":494,"sitzung":118,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zahlen - das ist der letzte Satz, Herr Pr\u00e4sident - werden das nicht einmal mehr unsere Kinder, sondern deren Kinder und Enkel. \u00dcber 2 Billionen Euro an Schulden haben diese Menschen abzutragen, und jetzt packen wir noch Schulden anderer drauf. Das ist den nachfolgenden Generationen gegen\u00fcber unverantwortlich. Sagen Sie bitte Nein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796539,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":496,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in der Aussprache ist der Kollege Eckhardt Rehberg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796541,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":498,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":499,"sitzung":118,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir stimmen heute nicht \u00fcber den kommenden Wahlkampf in Griechenland oder dar\u00fcber ab, ob sich Herr Tsipras der Vertrauensfrage stellt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796544,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":501,"sitzung":118,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir stimmen heute \u00fcber einen Antrag der Bundesregierung mit neun Anlagen ab. Ich finde, das, was in den letzten Tagen vereinbart worden ist und was in diesem Antrag steht, verdient Respekt.\n\nIch gebe f\u00fcr mich ganz ehrlich zu: In dem Zeitraum Ende Juni\/Anfang Juli, in dem die griechische Regierung das Volk aufhetzte, in einem Referendum Nein zu Reformen zu sagen, und das Volk mit Nein stimmte, gab es f\u00fcr mich zwei entscheidende Momente. Zum einen waren das die Folgen in Form von Bankenschlie\u00dfungen und Kapitalverkehrskontrollen. Zum anderen war es die Tatsache - da widerspreche ich den Gr\u00fcnen ganz ausdr\u00fccklich in ihrem Antrag, das war kein historischer Fehler -, in einer Debatte zu beleuchten, was f\u00fcr Griechenland ein genereller Grexit oder ein zeitweiliger -Grexit bedeutet h\u00e4tte.\n\nEs ist meine feste \u00dcberzeugung: Wenn in den letzten Wochen und Monaten von Angela Merkel und Wolfgang Sch\u00e4uble, von der Bundesregierung insgesamt, nicht so hart verhandelt worden w\u00e4re, h\u00e4tten wir nicht das vorliegende Ergebnis zur Abstimmung. Das ist an dieser Stelle meine feste \u00dcberzeugung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796546,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":503,"sitzung":118,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Willsch, an der Grexit-Debatte st\u00f6rt mich eins: Sie beschreiben nicht die Folgen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796548,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":505,"sitzung":118,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Griechenland bleibt in der Europ\u00e4ischen Union. Griechenland bleibt im Schengen-Raum. Griechenland bleibt in der NATO.\n\nEin Kollege hat gestern in der Arbeitsgruppe Haushalt den Vorschlag gemacht, die Konditionen, die wir im dritten Hilfspaket mit Griechenland vereinbart haben, mit Entwicklungsl\u00e4ndern zu vereinbaren. Eine Konditionierung bei Entwicklungshilfe: Das w\u00e4re aus meiner Sicht dann auch die Alternative f\u00fcr Griechenland gewesen. Mich st\u00f6rt an der Debatte, dass man nur ganz einseitig Haare in der Suppe findet und Situationen beschreibt, ohne auch darauf hinzuweisen, wo dieser Weg hinf\u00fchren w\u00fcrde. Das st\u00f6rt mich ganz erheblich, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796550,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":507,"sitzung":118,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den Gr\u00fcnen will ich eines sagen: Sie sprechen davon, dass Angela Merkel, Sigmar Gabriel und Wolfgang Sch\u00e4uble die Axt an die Grundwerte in Europa gelegt haben. Liebe Kolleginnen und Kollegen, mein Verst\u00e4ndnis von Solidarit\u00e4t in Europa ist, dass sie auch immer mit eigener Verantwortung verbunden ist. Mein Verst\u00e4ndnis von Hilfe ist Hilfe zur Selbsthilfe, und mein Verst\u00e4ndnis von Europa ist, dass nicht einer die Regeln bestimmt, wenn man sich in Europa Regeln gibt, sondern dass die Regeln, die alle vereinbart haben, auch von allen einzuhalten sind. Das ist mein Verst\u00e4ndnis von Europa.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796552,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":509,"sitzung":118,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier hat die griechische Regierung einen Weg zur\u00fccklegen m\u00fcssen. Wer sich die M\u00fche macht, einen Blick in die Anlage 3 a zu werfen, sieht, dass die Ma\u00dfnahmen 48 bis 56 - Kollege Po\u00df, Sie nicken - jetzt unter dem Druck der Quadriga vom griechischen Parlament zur\u00fcckgenommen werden. Das betrifft die Steueramnestie f\u00fcr Reiche. Es geht auch zum Beispiel darum, dass die hellenische Tourismusorganisation keine Grundsteuern zahlen muss, und um die \u00fcberzogenen Subventionen f\u00fcr Kleinerwerbslandwirte und Nebenerwerbslandwirte in Griechenland. Man musste erst Druck aufbauen, liebe Kollegin L\u00f6tzsch, bis Syriza das zur\u00fcckgenommen hat, was sie fehlerhaft im Februar und M\u00e4rz beschlossen haben. Das haben sie nicht von alleine gemacht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796554,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":511,"sitzung":118,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Hofreiter, Sie sind gegen Ausgabenk\u00fcrzungen. Das verstehe ich nicht. Sie sind dagegen, dass in den beiden kommenden Jahren im griechischen Milit\u00e4rhaushalt eine halbe Milliarde Euro eingespart wird. Ich bin daf\u00fcr, dass da gek\u00fcrzt wird. Wo denn sonst? Wo sonst soll bei einer Armee von 175 000 Mann gek\u00fcrzt werden?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796556,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":513,"sitzung":118,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin aber auch genauso daf\u00fcr - das will ich ganz klar und deutlich sagen -, dass im \u00f6ffentlichen Dienst die Mindestrenten eingefroren werden. Ich will Ihnen auch sagen, warum: weil die Renten in Griechenland, und zwar die Renten im privaten Sektor und die Klientelrenten, die \u00fcber Jahre von Pasok, ND und wem auch immer im \u00f6ffentlichen Dienst ausgereicht worden sind, ganz weit auseinandergehen. Wir haben auch eine Verantwortung gegen\u00fcber den Letten, den Esten, den Litauern, den Slowenen und den Slowaken, die deutlich niedrigere Mindesteinkommen und ein deutlich niedrigeres Sozialniveau haben. Deswegen ist es richtig, auch bei den Klientelrenten in Griechenland einen Stopp f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre vorzusehen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796558,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":515,"sitzung":118,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Memorandum of Understanding sind 58 Ma\u00dfnahmen mit 200 konkreten Terminen vorgesehen, von denen - das halte ich f\u00fcr sehr bemerkenswert - vier F\u00fcnftel heute schon zumindest im Parlament beschlossen, wenn auch noch nicht umgesetzt worden sind.\n\nDie entscheidende und h\u00e4rteste Bew\u00e4hrungsprobe in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten wird \u00fcbrigens die Umsetzung sein. Deswegen stimme ich dem Kollegen Thomas Oppermann zu, dass es richtig ist, dass wir heute nicht \u00fcber die Verl\u00e4ngerung von Kreditlaufzeiten und Schuldenerleichterungen reden - ein Haircut ist \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich -, sondern dass wir das erst dann in den Blick nehmen, wenn die griechische Regierung gezeigt hat, dass sie das, was vereinbart worden ist, nicht nur im Parlament beschlie\u00dfen l\u00e4sst, sondern es auch administrativ umsetzt. Es hilft \u00fcberhaupt nichts, die Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuern f\u00fcr die kleinen Inseln um 30 Prozent zu beschlie\u00dfen. Das Entscheidende ist nicht der Beschluss im Parlament, sondern dass die Steuern auch eingenommen werden. Denn nur dann k\u00f6nnen sie in den griechischen Haushalt flie\u00dfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796560,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":517,"sitzung":118,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aus meiner Sicht das, was Tsipras und die griechische Regierung jetzt leisten m\u00fcssen.\n\nLieber Johannes Kahrs, dieses Hilfspaket war kein Selbstl\u00e4ufer, und dieses Hilfspaket wird bis 2018 auch kein Selbstl\u00e4ufer sein. Ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn wir zu Beginn des kommenden Jahres, \u00e4hnlich wie nach einer gewissen Zeit im Falle von Spanien, Irland, Portugal und Zypern, im Haushaltsausschuss die MoUs, die Reviews, zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen und keine Stellungnahme abgeben, weil in dem Fall die Quadriga attestiert, dass das, was beschlossen wurde, in Griechenland auch umgesetzt wird.\n\nWenn Sie sich das Memorandum of Understanding in seiner ganzen Breite anschauen, dann sehen Sie, dass hiermit eine Basis gelegt worden ist. Hier hat aus meiner Sicht die Europ\u00e4ische Kommission eine gro\u00dfe Verantwortung, nicht nur politisch zu agieren, sondern auch echte technische Hilfe vor Ort zu leisten, und zwar in den verschiedensten Bereichen. Dann ist eine Chance gegeben, dass in Griechenland ein moderner, wettbewerbsf\u00e4higer Staat entsteht.\n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich: Mir ist relativ wurscht, welche Partei am Ruder ist. F\u00fcr mich ist von Interesse, dass das umgesetzt wird, was mit den europ\u00e4ischen Institutionen vereinbart worden ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796562,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":519,"sitzung":118,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir uns an, was in den letzten sechs, sieben Monaten gelaufen ist. Griechenland war 2010 pleite, weil die Griechen v\u00f6llig \u00fcber ihre Verh\u00e4ltnisse gelebt haben. Griechenland hatte ein Haushaltsdefizit von 15 Prozent, im Jahre 2010 eine Schuldenquote von 150 Prozent. Griechenland war Schritt f\u00fcr Schritt auf dem Weg zur Besserung. Der Direktor des ESM hat das im Mai in beeindruckender Weise hier bei uns dargestellt. Griechenland war auf dem Weg der Besserung, und auch im dritten und vierten Quartal 2014 war Licht am Ende des Tunnels.\n\nIch bin \u00e4hnlich wie du, Johannes, der Meinung, dass der unselige Finanzminister Varoufakis ruhig Motorrad fahren oder in seinem H\u00e4uschen seine Zeit verbringen soll. Das soll mir recht sein. Da k\u00f6nnen die Bunten in Europa schreiben, was sie wollen; das st\u00f6rt mich nicht. Ich hoffe, dass in Griechenland jetzt wirklich Verantwortung von der griechischen Regierung wahrgenommen wird und dass sie in erster Linie an die zur\u00fcckliegenden Wochen und Monate denkt und begreift, was es hei\u00dft, wenn Banken schlie\u00dfen m\u00fcssen und Kapitalverkehrskontrollen eingef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Das Entscheidende ist, dass dieses Paket jetzt in Griechenland ver-antwortungsvoll umgesetzt wird. Meine pers\u00f6nliche \u00dcberzeugung ist, dass man dann auch in Griechenland Wachstum und Besch\u00e4ftigung schaffen kann.\n\nEin Abschlusswort, Herr Kollege Gysi. Ich gebe Ihnen einen guten Rat. Ich beziehe mich auf die 35 Milliarden Euro, die Griechenland von der Europ\u00e4ischen Union bekommt. Entweder wir zahlen nur 5 Prozent, oder die 5 Prozent werden von der Europ\u00e4ischen Investitionsbank \u00fcbernommen. Was Sie zu den Investitionen in Griechenland erz\u00e4hlt haben, ist der gr\u00f6\u00dfte sachliche Unfug, den ich je im Deutschen Bundestag geh\u00f6rt habe.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796564,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":521,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung zur Aussprache erh\u00e4lt jetzt der Kollege N\u00fc\u00dflein das Wort.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796566,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":118,"speaker":"Petra Hinz [Essen] [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Er hat vorhin schon etwas gesagt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":523,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Anschlie\u00dfend habe ich noch eine wichtige Mitteilung zu machen. Insofern besteht durchaus Gelegenheit, sich noch einen Augenblick auf die Pl\u00e4tze zu setzen. Danach kommen wir zu der namentlichen Abstimmung.\n\nBitte, Herr Kollege N\u00fc\u00dflein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":524,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Herr Kollege Kindler hat mich im Rahmen dieser Debatte in dieselbe Ecke wie Holocaustleugner gestellt. Ich m\u00f6chte das hier an dieser Stelle auf das Sch\u00e4rfste zur\u00fcckweisen. Herr Kollege Kindler, weder der Kontext Ihrer Einlassung noch der Kontext meiner Zwischenfrage gab dazu Anlass. So etwas tut man auch nicht in sch\u00e4rfster rhetorischer und argumentativer Bedr\u00e4ngnis, nicht unter Kollegen und nicht unter Demokraten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796569,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":526,"sitzung":118,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie d\u00fcrfen davon ausgehen, dass ich mir der historischen Verantwortung Deutschlands absolut bewusst bin. Sie d\u00fcrfen aber auch davon ausgehen, dass ich sehr wohl der Auffassung bin, dass Deutschland jedenfalls f\u00fcr die Schuldenmisere in Griechenland nichts kann, dass wir aber eine Verantwortung daf\u00fcr tragen, diese Problematik im Interesse Europas zu l\u00f6sen.\n\nIch bitte, das zur Kenntnis zu nehmen, Herr Kindler, und w\u00fcrde mich freuen, wenn wir uns im Anschluss in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch noch einmal austauschen k\u00f6nnten. \u00dcber eine Entschuldigung w\u00fcrde ich mich auch freuen.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":796571,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":528,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe damit unsere Aussprache.\n\nBevor wir jetzt zu den Abstimmungen kommen, habe ich noch einen wichtigen praktischen Hinweis mit Blick auf die Arbeitsf\u00e4higkeit der B\u00fcros und auch der Kolleginnen und Kollegen, die sich in den n\u00e4chsten Wochen vermutlich nicht dauerhaft in Berlin aufhalten wollen und m\u00fcssen.\n\nWie wir bereits mehrfach mitgeteilt haben, wird ab morgen Abend mit dem Neuaufsetzen der IT-Systeme des Bundestages begonnen. W\u00e4hrend der notwendigen Arbeiten, die wir hoffen bis einschlie\u00dflich des Wochenendes im Kern erfolgreich durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, sodass wir im Laufe des kommenden Montags hoffentlich wieder in vollem Umfang arbeitsf\u00e4hig werden, kann naturgem\u00e4\u00df die Bundestags-IT nicht zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nWir haben gestern Abend erneut in einer E-Mail an alle Kolleginnen und Kollegen und B\u00fcros darauf hingewiesen, was beim Wiederanfahren des Systems am Montag zu beachten ist. Bei der ersten Anmeldung an das neue System ab Montag werden Sie bzw. die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im B\u00fcro aufgefordert, das Passwort zu \u00e4ndern. So, das setzt voraus, dass einer da ist - ganz praktisch.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796573,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":530,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"An Parlakom-Ger\u00e4ten in den B\u00fcros in Berlin und in den Wahlkreisb\u00fcros werden Sie \u00fcber die Anmeldemaske durch das Passwort\u00e4nderungsverfahren gef\u00fchrt, das Ihnen von auch fr\u00fcher \u00fcblichen Passwort\u00e4nderungen bekannt sein sollte. Insofern handelt es sich hier weder um ein ungew\u00f6hnliches noch um ein aufwendiges Verfahren. Aber es ist ein unverzichtbares Verfahren, wenn man im System arbeiten will.\n\nEin bisschen komplizierter ist die Passwort\u00e4nderung f\u00fcr die pers\u00f6nlichen Smartphones oder Tablets. Daf\u00fcr gibt es eine Anleitung f\u00fcr die verschiedenen Ger\u00e4tetypen im Intranet unter \u201eAktuelles\u201c. Hier empfehle ich, sich gegebenenfalls diese Empfehlungen und Handhabungen auszudrucken.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796575,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":532,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Jedenfalls w\u00fcrde ich gerne vermeiden, dass nach den -erheblichen und bemerkenswerten Anstrengungen, die viele Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen in den vergangenen Wochen vorgenommen haben, ich ab Mitte der Woche verzweifelte Anrufe von Kolleginnen und Kollegen bekomme, sie h\u00e4tten geh\u00f6rt, ab Montag w\u00e4re das System wieder verf\u00fcgbar, sie k\u00e4men nur nicht rein. Deswegen w\u00e4re es schon ganz gut, wenn die daf\u00fcr erforderlichen Voraussetzungen auch individuell bzw. in den B\u00fcros getroffen w\u00fcrden. Wenn es dazu Fragen oder Probleme gibt, steht Ihnen unser IT-Support unter der bekannten Durchwahlnummer 117 auch \u00fcber das Wochenende zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":533,"sitzung":118,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Was f\u00fcr ein -Service im Plenum!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":796578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":534,"sitzung":118,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"So, und nun kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag des Bundesministeriums der Finanzen auf den Drucksachen 18\/5780 und 18\/5788 zur Einholung eines zustimmenden Beschlusses des Deutschen Bundestages, der Hellenischen Republik Stabilit\u00e4tshilfe in Form einer Finanzhilfefazilit\u00e4t zu gew\u00e4hren, sowie zur Vereinbarung \u00fcber ein Memorandum of Understanding zwischen der Hellenischen Republik und dem Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus.\n\nIch mache ausdr\u00fccklich darauf aufmerksam, dass der Antrag auch die Zustimmung zur Auszahlung der ersten Tranche der Finanzhilfe an Griechenland in H\u00f6he von 26 Milliarden Euro beinhaltet. Dar\u00fcber muss also nicht etwa erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt gesondert abgestimmt werden.\n\nIm \u00dcbrigen nehmen wir zahlreiche pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen zur Abstimmung, die wir erhalten haben, in bew\u00e4hrtem Verfahren zu Protokoll.1\n\nWir stimmen nun auf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD \u00fcber den Antrag namentlich ab. Ich bitte um einen Hinweis der Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, ob die Urnen jeweils doppelt besetzt sind. Ich gucke einmal von links \u00fcber die Mitte nach rechts. - Es sieht so aus. Dann er\u00f6ffne ich hiermit die Abstimmung.\n\nIst ein Mitglied im Saal anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht erkennbar. Dann schlie\u00dfe ich hiermit die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Da wir nur eine namentliche Abstimmung haben, wird das vermutlich z\u00fcgig gehen, sodass diejenigen, die ganz gespannt auf das Ergebnis dieser Abstimmung warten, sich nicht allzu lange gedulden m\u00fcssen, bis wir es vorliegen haben.2\ufffd\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/5789. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Das sind ein paar mehr. Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition bei Enthaltung der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nBis zum Vorliegen des Ergebnisses der namentlichen Abstimmung unterbreche ich f\u00fcr einige Minuten die Sitzung und teile Ihnen dann das Ergebnis mit.\n\nVorsichtshalber weise ich schon jetzt darauf hin, dass die n\u00e4chste Sitzung des Bundestages voraussichtlich am Dienstag, dem 8. September 2015, stattfinden wird. Gehen Sie davon aus, dass das der sp\u00e4teste denkbare Termin ist. Sie bekommen aber rechtzeitig die entsprechenden Informationen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":796579,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":118,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 12.03 bis 12.09 Uhr","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Stabilit\u00e4tshilfe f\u00fcr Griechenland","top_id":14488,"type":"poi","wahlperiode":18}]