[{"id":490642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":120,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nWir setzen die Haushaltsberatungen - Tagesordnungspunkt 1 - fort:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2016 (Haushaltsgesetz 2016)\n\nDrucksache 18\/5500\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsausschuss\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nFinanzplan des Bundes 2015 bis 2019\n\nDrucksache 18\/5501\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsausschuss\n\nF\u00fcr die heutige Aussprache haben wir gestern eine Redezeit von insgesamt achteinhalb Stunden beschlossen.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes, Einzelplan 04.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Gregor Gysi f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":490643,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":2,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst muss ich Ihnen nat\u00fcrlich eine falsche Hoffnung nehmen: Es ist nicht meine letzte Rede als Fraktionsvorsitzender im Bundestag. Sie m\u00fcssen mich schon noch einmal ertragen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490645,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":120,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_fp":"von-der-cdu-csu-und-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:spd","text":"Oh!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490646,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":5,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wollte ich Ihnen nur vorher schon sagen, damit Sie nicht falsch strahlen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":6,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Gysi, Eitelkeit kennt keine Grenzen!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":7,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber kommen wir einmal zu der Frage, wie die Welt heute aussieht. Ich glaube, die Situation ist sehr ernst. Wir stehen vor gewaltigen Problemen. Kriege und kriegs\u00e4hnliche Auseinandersetzungen finden in Syrien, im Jemen, im Irak, in der T\u00fcrkei, in der Ukraine und in anderen L\u00e4ndern statt. Kriege t\u00f6ten, vernichten und zerst\u00f6ren, und die Menschen fliehen, um nicht get\u00f6tet, nicht vernichtet zu werden.\n\nWie sehen die Staaten aus, in denen auch der Westen Krieg gef\u00fchrt hat? Afghanistan - eine einzige Katastrophe: Armut, undemokratische Verh\u00e4ltnisse, terroristische Selbstmordanschl\u00e4ge und zunehmend Fl\u00fcchtlinge. Alle anderen Fraktionen waren f\u00fcr den Krieg in Afghanistan, nur die Linke war dagegen und hat vor den Folgen gewarnt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":8,"sitzung":120,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist momentan das Wichtigste, was zu kl\u00e4ren ist!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":9,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen es drehen und wenden, wie Sie wollen: Wir hatten recht.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490652,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":11,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Ihnen w\u00e4re das alles nicht passiert!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":12,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Gl\u00fccklicherweise hat sich Deutschland nicht unmittelbar an den Kriegen gegen den Irak und gegen Libyen beteiligt, aber die USA, Gro\u00dfbritannien, Frankreich und andere L\u00e4nder. Hussein war schlimm und ist weg. Aber ist die Situation jetzt besser? Gaddafi war schlimm und ist weg. Aber ist die Situation jetzt besser? Krieg muss \u00fcberwunden werden, wenn man ernsthaft will, dass Menschen diesbez\u00fcglich nicht gezwungen werden, zu fliehen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490655,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":14,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Deutschland ist aber der drittgr\u00f6\u00dfte Waffenexporteur der Welt und verdient an jedem Krieg. Waffen werden auch an Diktaturen wie Saudi-Arabien und Katar verkauft. Saudi-Arabien f\u00fchrt einen Krieg gegen Jemen, bezieht dennoch Waffen aus Deutschland. Diese unheilvolle Politik muss \u00fcberwunden werden. Verhindern Sie doch wenigstens Waffenverk\u00e4ufe an Diktaturen und in Krisengebiete.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490657,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":16,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch nur ein Minimum. Wenigstens die Sozialdemokratische Partei Deutschlands m\u00fcsste darauf bestehen.\n\nWir erleben dar\u00fcber hinaus eine Entstaatlichung von Staaten. Wir haben zunehmend L\u00e4nder, in denen Regierung, Polizei, Justiz, Bildung und Gesundheitswesen nicht funktionieren. Oft ist es die Folge der vom Westen gef\u00fchrten Kriege. Wenn es keine funktionierenden Regierungen gibt, gibt es auch keine Verhandlungspartner, die etwas durchsetzen k\u00f6nnen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen so nicht gesch\u00fctzt werden. Entstaatlichte Staaten sind Syrien, Libyen, Irak, Jemen, Somalia. In den ersten vier L\u00e4ndern sind inzwischen 9 000 Schulen geschlossen worden. Lehrerinnen und Lehrer fliehen, und auch die Eltern mit ihren Kindern fliehen, weil diese ohne Schulbildung in ihrem Leben chancenlos w\u00e4ren. Was tut die Bundesregierung dagegen? Ich bin gespannt auf Ihre Antwort, Frau Bundeskanzlerin. Und warum erfahren wir eigentlich in den Medien so wenig \u00fcber die m\u00f6rderischen Auseinandersetzungen in diesen L\u00e4ndern? Ich finde, dass Information wichtig ist.\n\nIch wiederhole mich: J\u00e4hrlich sterben auf der Erde etwa 70 Millionen Menschen. Die h\u00e4ufigste Todesursache ist der Hunger. J\u00e4hrlich sterben etwa 18 Millionen Menschen auf der Erde an Hunger. Wir haben aber weltweit eine Landwirtschaft, die die Menschheit zweimal ern\u00e4hren k\u00f6nnte. Menschen, die Angst haben, zu verhungern, fliehen. Was tut die Bundesregierung dagegen, dass der Profit von Konzernen Vorrang vor dem \u00dcberleben von Menschen hat? Auch darauf, Frau Bundeskanzlerin, m\u00fcssten Sie eine Antwort geben.\n\nNot, Elend, also Armut, nehmen weltweit ebenso zu, wie der Reichtum anw\u00e4chst. Nur ganz wenige Zahlen:\n\nSeit 2008 hat sich die Zahl der Milliard\u00e4re auf der Erde verdoppelt. Die reichsten 80 Personen auf der Erde besitzen genauso viel wie die \u00e4rmere H\u00e4lfte der Menschheit, das hei\u00dft wie 3,5 Milliarden Menschen. 80 Menschen besitzen genauso viel wie 3,5 Milliarden Menschen! Vor f\u00fcnf Jahren waren es noch 388 Personen. Interessant ist: Aus 388 Personen werden nicht 400, 500 und dann 600, sondern daraus werden 80, weil der Reichtum sich ganz anders konzentriert. Eine Milliarde Menschen haben ein Einkommen von einem Dollar pro Tag. Armut, bittere Armut f\u00fchrt ebenso zur Flucht.\n\nDagegen unternimmt die Bundesregierung nichts. Denn auf wesentlich h\u00f6herem Niveau passiert in Europa und Deutschland das Gleiche. Die OECD stellte jetzt fest, dass die Kluft zwischen Arm und Reich in Deutschland sich deutlich vergr\u00f6\u00dfert hat, \u00fcbrigens immer mit einer SPD in der Regierung; ich kann es doch nicht \u00e4ndern.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490659,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":18,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sie m\u00fcssen es sich einfach anh\u00f6ren. - Die reichsten zehn Prozent der Bev\u00f6lkerung verdienten Mitte der 80er-Jahre f\u00fcnfmal so viel wie die \u00e4rmsten zehn Prozent unserer Bev\u00f6lkerung. Inzwischen verdienen sie siebenmal so viel.\n\nEin Prozent der Bev\u00f6lkerung in Deutschland besitzt 32 Prozent des gesamten Verm\u00f6gens, und die finanziell schw\u00e4chere H\u00e4lfte der Haushalte, also 50 Prozent unserer Haushalte, besitzt ein Prozent des Verm\u00f6gens. 50 Prozent besitzen ein Prozent des Verm\u00f6gens! Das Interessante ist: 1998 besa\u00df diese H\u00e4lfte noch vier Prozent des Verm\u00f6gens. Aus vier Prozent werden nicht f\u00fcnf Prozent und dann sechs Prozent und sieben Prozent, sondern aus vier Prozent wird ein Prozent. Das ist eine Katastrophe. Damit machen Sie die Gesellschaft kaputt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490661,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":20,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Staat, der selbst so ungerecht verteilt, kann sich auch nicht weltweit wirksam gegen Armut einsetzen und organisiert mithin schon wieder Fl\u00fcchtlinge.\n\nNachgewiesen wird von der OECD \u00fcbrigens auch, wie sch\u00e4dlich f\u00fcr die Binnenwirtschaft die Schw\u00e4chung der Kaufkraft eines gro\u00dfen Teils unserer Bev\u00f6lkerung ist. Der Generalsekret\u00e4r der OECD sagte - ich zitiere w\u00f6rtlich -:\n\nDer Kampf gegen Ungleichheit muss in das Zentrum der politischen Debatte r\u00fccken.\n\nDie Linke wird genau das versuchen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490663,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490664,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":23,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Weltweit muss auch ein entschiedener Kampf gegen Rassismus gef\u00fchrt werden. Sinti und Roma sind zum Beispiel die in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern erheblich benachteiligten Teile der Bev\u00f6lkerung. Sie fliehen in der Hoffnung, endlich irgendwo hinzukommen, wo sie gleichberechtigt behandelt werden. Gerade in diesen viel diskutierten westlichen Balkanl\u00e4ndern findet eine menschenrechtsverletzende und menschenrechtsverachtende Politik gegen\u00fcber Sinti und Roma statt. Au\u00dferdem ist die Politik von Orban in Ungarn schlicht indiskutabel. Dagegen muss ganz entschieden Stellung genommen werden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490666,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":25,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn die Bundesregierung nicht ernsthaft beginnt, die Fluchtursachen wirksam zu bek\u00e4mpfen, die Weltprobleme ernsthaft anzugehen, werden sie t\u00e4glich versch\u00e4rfter zu uns kommen, bis sie unbeherrschbar sind. Nat\u00fcrlich, Frau Bundeskanzlerin, k\u00f6nnen Sie das nicht allein. Das erwartet auch niemand. Aber was bereden Sie eigentlich auf den G-7-, G-8- oder G-20-Gipfeln? Warum dr\u00e4ngen Sie nicht darauf, wirksam gegen Krieg, Hunger, Not, Elend, Armut und Rassismus vorzugehen? Das w\u00e4re doch wohl das Mindeste.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490668,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":27,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun erwarten wir in diesem Jahr 800 000 Fl\u00fcchtlinge in Deutschland, die eigentlich kein Problem, sondern eine Chance sind.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490670,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":29,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, Frau Bundeskanzlerin, dass Sie f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge in Ungarn hier die T\u00fcren ge\u00f6ffnet haben. Aber ich sage: Auch die Zust\u00e4nde in Ungarn m\u00fcssen ganz deutlich verbessert werden. Dazu komme ich noch. Also: Es ist eigentlich fantastisch, dass viele Tausende Menschen zu uns kommen, aber es ist noch fantastischer, wie viele Tausende Menschen, die ehrenamtlich aktiv sind, sie begr\u00fc\u00dfen und sie unterst\u00fctzen. Ich glaube, das h\u00e4tte es so vor zehn Jahren noch nicht gegeben. Das ist eine sehr gute Entwicklung.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490672,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":31,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber man darf das auch nicht \u00fcberziehen. Auch ehrenamtliche Helfer sind irgendwann m\u00fcde, sind irgendwann abgespannt. Das hei\u00dft, der Bund muss eingreifen und vor allen Dingen die strukturellen Probleme l\u00f6sen.\n\nAuf der anderen Seite haben wir einen rechtsextremen Mob, der rassistisch hetzt, hasst und Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte in Brand setzt. Ich sage Ihnen: Dagegen m\u00fcssen wir geschlossen auftreten, egal wie gro\u00df ansonsten unsere Meinungsunterschiede sind.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490674,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":33,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber es gibt auch Menschen, die \u00c4ngste damit verbinden, die glauben, dass es ihnen besser ginge, wenn es weniger Fl\u00fcchtlinge g\u00e4be. Ich habe sie gefragt, ob es ihnen besser ging, bevor die Fl\u00fcchtlinge kamen. Das mussten sie verneinen. Es ist \u00fcberhaupt kein logisches Argument, aber wir sind trotzdem verpflichtet, diese abstrakten \u00c4ngste abzubauen. Und wir sind verpflichtet, mehr soziale Gerechtigkeit herzustellen. Ich sage Ihnen: Wenn Verh\u00e4ltnisse so sozial ungerecht sind, dann nutzt das der Rechtsextremismus aus, um Leute f\u00fcr sich zu gewinnen mit schlichten rassistischen und anderen Losungen. Also k\u00e4mpfen wir nicht nur aus materiellen Gr\u00fcnden, sondern auch aus wichtigen ideellen Gr\u00fcnden f\u00fcr deutlich mehr soziale Gerechtigkeit in Deutschland.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490676,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":35,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Im \u00dcbrigen: Der \u00e4rmere Teil der Bev\u00f6lkerung ist der Teil, der immer seltener zur Wahl geht. Das ist demokratiegef\u00e4hrdend. Wir m\u00fcssen also auch mehr soziale Gerechtigkeit gestalten, damit diese Menschen wieder die Demokratie begr\u00fc\u00dfen und sich an Wahlen beteiligen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490678,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":37,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Fl\u00fcchtlinge sind schon deshalb eine Chance, weil uns immer mehr Arbeitskr\u00e4fte fehlen. Der Arbeitgeberpr\u00e4sident begr\u00fc\u00dft deshalb den Zustrom an Fl\u00fcchtlingen. Jedes Jahr sterben bekanntlich mehr Deutsche als geboren werden. Da es ja handwerklich nicht verlernt worden ist, m\u00fcssen wir uns doch einmal Gedanken dar\u00fcber machen, woran das liegt. Ich sage Ihnen: Das liegt daran, dass wir keine kinderfreundliche Gesellschaft sind. Es liegt daran, dass wir ein Bildungssystem aus dem 19. Jahrhundert haben, dass es keinen chancengleichen Zugang zu Bildung, Kunst und Kultur bei Kindern gibt. Von einem solchen Zugang kann nicht einmal im Ansatz die Rede sein.\n\nDie umfassende prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung dank Agenda 2010 verhindert, dass die Menschen verantwortungsbewusst Kinder in die Welt setzen k\u00f6nnen. Massenhaft kriegen junge Leute nur befristete Arbeitsvertr\u00e4ge von einigen Monaten. Sie wissen nicht einmal, was aus ihnen wird, geschweige denn, was aus ihren Kindern werden soll. All das sind die Ursachen daf\u00fcr.\n\nAber selbst wenn wir - das muss ich so deutlich sagen - Fl\u00fcchtlinge wirtschaftlich nicht brauchten, sind wir verpflichtet, sie anst\u00e4ndig zu behandeln, sie anst\u00e4ndig unterzubringen und sie zu integrieren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490680,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":39,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb ist es gut, Frau Bundeskanzlerin, dass Sie im kommenden Jahr sechs Milliarden Euro im Bundeshaushalt daf\u00fcr einsetzen wollen. Das ist ein Schritt in die richtige Richtung. Aber das Geld gen\u00fcgt nicht, und vor allem ist das keine strukturelle L\u00f6sung. Deshalb sage ich Ihnen noch einmal: Wir m\u00fcssten den Solidarit\u00e4tszuschlag nicht abschaffen, sondern beibehalten und das Aufkommen daraus gerecht unter den 16 Bundesl\u00e4ndern verteilen, damit diese die Aufgaben bei der Unterbringung und bei der Integration der Fl\u00fcchtlinge meistern k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490682,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":41,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Asylverfahren ist \u00fcbrigens Bundesrecht. Insofern m\u00fcssen die Kosten meines Erachtens auch vom Bund getragen werden, aber nicht von den L\u00e4ndern und Kommunen.\n\nEs ist richtig, dass Sie mehr Deutschkurse anbieten. Ihre \u00dcberlegungen, Fl\u00fcchtlinge schneller loszuwerden, gehen aber eindeutig in die falsche Richtung.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490684,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":43,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie erweitern die Zahl sicherer Herkunftsl\u00e4nder, um schneller abschieben zu k\u00f6nnen. So soll nun der Kosovo ein sicheres Herkunftsland sein, wenn ich Sie richtig verstanden habe. Sie begr\u00fcnden uns doch immer die Notwendigkeit der Bundeswehr im Kosovo damit, dass es dort so unsicher ist. Was stimmt denn nun? Braucht man dort die Bundeswehr, oder ist das ein sicheres Land? Sie m\u00fcssen auch einmal Logik in Ihre Politik bringen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490686,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":45,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcbrigens: Der Vorschlag, Bargeld f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge abzuschaffen und durch Gutscheine zu ersetzen, widerspricht einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts. Gehen Sie doch keinen grundgesetzwidrigen Weg. Er ist immer falsch.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490688,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":47,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Fl\u00fcchtlinge sollen nach drei Monaten Aufenthalt Leiharbeit verrichten d\u00fcrfen. Sie wollen also einen neuen Sektor f\u00fcr Niedriglohn er\u00f6ffnen. Auch das ist indiskutabel. Darunter sind \u00fcbrigens oft viele qualifizierte Kr\u00e4fte. Mir wird immer gesagt, dass man nicht wei\u00df, ob die Qualifikation stimmt. Mein Gott, wir haben doch immer eine Probezeit. Da wei\u00df beispielsweise ein Arzt sofort, ob die Qualifikation stimmt oder nicht stimmt. Hier m\u00fcssen wir einmal etwas lockerer, etwas unb\u00fcrokratischer werden und daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen so schnell wie m\u00f6glich Besch\u00e4ftigung finden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490690,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":49,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Sechs osteurop\u00e4ische L\u00e4nder erkl\u00e4rten, niemals mit Fl\u00fcchtlingsquoten einverstanden zu sein: Tschechien, die Slowakei, Polen, Ungarn, Litauen und Lettland. Nun bin ich auch gegen Quoten, weil es sich n\u00e4mlich um Menschen handelt und nicht um Sachen; die kann man nicht einfach verteilen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490692,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":51,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber eine gerechte Kostenverteilung innerhalb der Europ\u00e4ischen Union halte ich f\u00fcr zwingend erforderlich. Wenn dann L\u00e4nder, die kaum Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, nicht bereit sind, ihren Kostenanteil zu zahlen, m\u00fcssen ihnen die Zusch\u00fcsse von der EU entsprechend gek\u00fcrzt werden. Da muss man jetzt einmal mehr Mumm zeigen, Frau Bundeskanzlerin.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490694,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":53,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcbrigens erkl\u00e4rt die polnische Regierung, dass Polen f\u00fcr muslimisch gl\u00e4ubige Fl\u00fcchtlinge ungeeignet sei. Nun ist dieses Land bekanntlich schwer katholisch gepr\u00e4gt. Es kann doch nicht wahr sein, dass ich denen jetzt schon wieder die Bergpredigt von Jesus Christus erkl\u00e4ren muss.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490696,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490697,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":120,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das ist aber peinlich!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":56,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn diese Mitglieder der polnischen Regierung zur Beichte gehen, m\u00fcssen sie so viele Rosenkr\u00e4nze beten, dass sie gar nicht mehr aus der Kirche herauskommen. Ich kann nur sagen: F\u00fchren Sie mit denen mal eine scharfe und deutliche Auseinandersetzung.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490699,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":58,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ungarn. Orban schafft Schritt f\u00fcr Schritt die Demokratie ab und strebt eindeutig autorit\u00e4re Strukturen an. Das verk\u00fcndet er sogar. Die USA haben bereits Sanktionen ausgesprochen. Und was macht unsere Bundesregierung? Sie mault etwas vor sich hin. Das reicht nicht. Hier m\u00fcssen wirklich Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, aber nicht nur von der Bundesregierung, sondern auch von der EU.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490701,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":60,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Und noch etwas, das interessiert mich, Frau Dr. Merkel, Herr Kauder und Frau Hasselfeldt. Orbans Partei ist Mitglied der konservativen Fraktion im Europ\u00e4ischen Parlament. Das hei\u00dft, die Abgeordneten der CDU und der CSU sitzen gemeinsam in einer Fraktion mit den Mitgliedern von Orbans Partei. Meinen Sie nicht, es ist h\u00f6chste Zeit, diese Partei aus Ihrer europ\u00e4ischen Fraktion rauszuschmei\u00dfen, und zwar achtkantig?","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490703,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":62,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Insgesamt sieht man die unzureichenden Strukturen der EU. Nichts Wirksames geschieht gegen Orbans unertr\u00e4gliche Politik.\n\nRussland. Russland ist eine Weltmacht, und nicht, wie Obama meinte, eine Regionalmacht. Russland ist eine Vetomacht. Russland ist das milit\u00e4risch st\u00e4rkste Land in Europa. Obama verlangte Wirtschaftssanktionen durch die EU, auch durch die Bundesrepublik. Wie immer sind Sie den Forderungen der US-Administration artig gefolgt und haben alles gemacht, was sie wollte. Wir haben dadurch deutliche Wirtschaftseinbu\u00dfen. Ich kenne mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die an Russland geliefert haben und jetzt nicht wissen, wie sie die Insolvenz verhindern sollen.\n\nNun lese ich, dass nach russischen Angaben der Handel zwischen den USA und Russland um sechs bis elf Prozent zugenommen hat. Ich meine, es w\u00e4re doch eine sagenhafte Frechheit, von uns Sanktionen zu verlangen und selbst den Handel zu steigern. Deshalb sage ich Ihnen: H\u00f6ren Sie endlich damit auf! Sie m\u00fcssen eine eigenst\u00e4ndige Interessenpolitik machen. Es gibt keinen Frieden in Europa ohne oder gegen Russland. Das m\u00fcssen wir beachten.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490705,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":64,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch etwas: Jetzt h\u00f6re ich pl\u00f6tzlich, dass Russland Waffen und Truppen um Syrien zusammenzieht. Dann lese ich, das sei alles mit den USA abgestimmt. Dann lese ich wiederum, dass die US-Regierung die russische Regierung warnt. Jetzt frage ich mich: Ist die Warnung auch abgestimmt, indem man sagt: \u201eMacht das mal, aber wir m\u00fcssen so tun, als ob wir dagegen sind\u201c? Ich hoffe, Frau Bundeskanzlerin, Sie k\u00f6nnen uns einmal aufkl\u00e4ren und sagen, wie es da wirklich aussieht. Es wird Zeit, dass unsere Bev\u00f6lkerung diesbez\u00fcglich informiert wird.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490707,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":66,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch etwas: Ich verstehe sehr gut, dass man Assad nicht mag; das kann ich alles nachvollziehen. Er verletzt Menschenrechte in vielfacher Hinsicht. Aber man wird einen Frieden ohne Assad doch wirklich nicht finden. Ist die Friedensfrage nicht wichtiger als die Frage, wen man aus Menschenrechtsgr\u00fcnden ablehnt oder nicht ablehnt?","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":67,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gilt das auch f\u00fcr andere?","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490710,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":120,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr eigenartig!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":69,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Letztlich m\u00fcssen wir begreifen und danach handeln: Frieden und Sicherheit brauchen wir \u00fcberall auf der Erde. Deutschland darf nicht der drittgr\u00f6\u00dfte Waffenexporteur der Welt sein.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490712,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":71,"sitzung":120,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie jetzt hier Assad verteidigen, dann wird es grenzwertig!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":72,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"T\u00fcrkei. Es gab einen Friedensprozess zwischen der Regierung der T\u00fcrkei und den Kurdinnen und Kurden. Dann hat sich die Regierung entschieden, gegen die PKK Krieg zu f\u00fchren. Jetzt sagt Erdogan, es gibt f\u00fcr ihn nur noch eine milit\u00e4rische L\u00f6sung. Er marschiert sogar in den Irak ein. Aber gerade die syrischen und irakischen Kurdinnen und Kurden, wenn ich darauf einmal hinweisen darf, f\u00fchren den einzig wirklich wirksamen Kampf am Boden gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c. Die werden jetzt aber bekriegt, und zwar von einem NATO-Partner. Und was machen Sie dagegen? Nichts. Geben Sie doch einmal dieses Schweigen auf und suchen Sie die wirkliche Auseinandersetzung mit Erdogan, weil das nicht mehr hinnehmbar ist!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490715,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":74,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Griechenland. Herr Sch\u00e4uble, vielleicht haben Sie Ihr Ziel erreicht, und die linke Regierung ist gest\u00fcrzt. Wir warten das Ergebnis der Wahlen ab.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490717,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":120,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ja gro\u00dfz\u00fcgig!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":76,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ganz Neues!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":77,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber eines hat die linke Regierung von Griechenland erreicht: eine Diskussion in ganz Europa \u00fcber den Euro und \u00fcber die EU-Strukturen, wie wir sie noch nie hatten. Jetzt stellt sich die Frage, ob die EU weiter in Richtung Demokratie- und Sozialabbau oder endlich umgekehrt in Richtung mehr Demokratie und mehr soziale Gerechtigkeit gestaltet wird. Wir brauchen die EU f\u00fcr den Frieden in Europa, aber eben auch f\u00fcr mehr Demokratie und soziale Gerechtigkeit.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490720,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":79,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen, Herr Sch\u00e4uble, Sie haben leider mit Ihrer Politik erreicht - Sie nat\u00fcrlich auch, Frau Bundeskanzlerin -, dass der Rechtspopulismus und der Rechtsextremismus, die zu den alten Nationalstaaten zur\u00fcckwollen, in den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern Erfolge zeigen. Schon das m\u00fcsste Sie wachr\u00fctteln und die Politik g\u00e4nzlich \u00e4ndern.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490722,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":81,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"TTIP. Wir haben immer die mangelnde Transparenz bei dem sogenannten Freihandelsabkommen, das da zwischen den USA und der Europ\u00e4ischen Union verhandelt wird, kritisiert. Es hat sich ein kleines bisschen verbessert, aber nicht viel. Jetzt nenne ich Ihnen drei Probleme:\n\nErstens. Wir kennen ein Vorsorgeprinzip, das in den USA unbekannt ist. Die kennen ein Nachsorgeprinzip. Das hei\u00dft, wenn man in Deutschland ein neues Lebensmittel auf den Markt bringen will, muss man beweisen, dass das nicht sch\u00e4dlich ist.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490724,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":120,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Quatsch!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":83,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass wir da manchmal falsche Beweise kriegen, ist eine andere Frage. Man muss es aber beweisen. In den USA ist es genau umgekehrt. Da kann man jedes Lebensmittel auf den Markt bringen. Wenn man dann aber Schaden anrichtet, wird man irgendwann zu ein paar Milliarden Schadenersatz verurteilt. Das ist eine v\u00f6llig umgekehrte Herangehensweise.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":84,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht mit der Wahrheit \u00fcberein!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":85,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen sagen mir, sie liegen damit zwei bis drei Jahre zur\u00fcck und haben dadurch einen ganz gro\u00dfen Nachteil. Das sollte Sie doch eigentlich interessieren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":86,"sitzung":120,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich wei\u00df nicht, was Sie uns hier erz\u00e4hlen wollen!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":87,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Die Schiedsgerichte sind abenteuerlich. Sie m\u00fcssen sich einmal Folgendes \u00fcberlegen: Da kommt ein kanadischer oder amerikanischer Konzern, klagt vor einem Schiedsgericht und bekommt dann 200 Milliarden Euro Schadenersatz durch die Bundesregierung zugebilligt, und man kann nichts mehr machen. Es gibt kein weiteres Gericht, weder ein deutsches noch ein europ\u00e4isches. Die eigenen Unternehmen m\u00fcssen bis zum Europ\u00e4ischen Gerichtshof oder bis zum Bundesverfassungsgericht gehen, um irgendetwas durchzusetzen. Das ist wiederum eine schwere Benachteiligung.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":88,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wahnsinn!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":89,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wei\u00df, dass die Wirtschaft f\u00fcr ein Freihandelsabkommen ist. Wir sagen dazu Nein. Ich wei\u00df auch, welche Kritik Sie daran \u00fcben, und die sollten Sie ernst nehmen.\n\nDrittens.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490732,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":120,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt mal was Neues!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":91,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Das f\u00fcr uns entscheidende Kriterium ist das Verbot von Investitionshemmnissen. Ich bitte Sie: Wissen Sie, was das hei\u00dft? Das hei\u00dft Folgendes: Ein amerikanischer Konzern gr\u00fcndet zu irgendeinem Zeitpunkt, als es eine bestimmte rechtliche Situation gab, seinen Sitz in Deutschland. Danach gibt es Neuwahlen in der Bundesrepublik Deutschland, und - sagen wir einmal - es entsteht eine vern\u00fcnftige Regierung, also aus oder mit Linken; nur einmal angenommen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":92,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie selber wollen w\u00fcrden! Aber Sie wollen es selber nicht!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490735,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":120,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Tr\u00e4umer!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":94,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, man darf doch tr\u00e4umen, das ist doch nicht verboten. - Passen Sie auf: Jetzt erlaubt diese Regierung sich, die Mitbestimmung in Unternehmen zu erweitern, vielleicht sogar ein kleines bisschen die Steuern f\u00fcr die Konzerne zu erh\u00f6hen. Und dann sagen die: Das verst\u00f6\u00dft gegen das Verbot von Investitionshemmnissen. - Wenn Sie das unterschreiben, dann sagen Sie, dass eine Politik in einer bestimmten Richtung verboten ist und dass die Verh\u00e4ltnisse nur noch reaktion\u00e4rer werden d\u00fcrfen. Da kann doch die Sozialdemokratische Partei Deutschlands in Anbetracht ihrer Geschichte eigentlich niemals zustimmen; aber Sie organisieren das Ganze noch.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490737,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490738,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":97,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zur prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigung. Wir haben in Deutschland nach wie vor den gr\u00f6\u00dften Niedriglohnsektor in Europa. Wir hatten einmal - vor 20 Jahren - 26 Millionen Menschen in Vollzeitbesch\u00e4ftigung, jetzt nur noch 22 Millionen. Der Anteil der prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigung, das hei\u00dft erzwungenen Teilzeit, Befristung, Leiharbeit und geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung, ist um 70 Prozent gestiegen und betr\u00e4gt jetzt 21 Prozent aller Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Ich sage Ihnen ganz klar: Leiharbeit ist f\u00fcr mich eine moderne Form der Sklaverei und muss verboten werden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490740,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":99,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wenn Sie schon Ausnahmen machen, dann m\u00fcssen Sie wenigsten daf\u00fcr sorgen, dass eine Leiharbeiterin oder ein Leiharbeiter ab der ersten Stunde der Besch\u00e4ftigung Anspruch auf 110 Prozent des Lohnes hat, den ein anderer Besch\u00e4ftigter in dem Unternehmen f\u00fcr die gleiche T\u00e4tigkeit bezieht, damit diese Leiharbeit endlich zur Ausnahme wird und nicht zu einem N\u00f6tigungsmittel, um der eigenen Belegschaft das Weihnachtsgeld, das Urlaubsgeld und vieles andere zu entziehen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490742,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":101,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Befristung darf es nur noch mit Sachgrund geben und nicht - wie heute - willk\u00fcrlich.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490744,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":103,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die erzwungene Teilzeit m\u00fcssen wir loswerden. Wenn es Teilzeit schon gibt, dann muss sie freiwillig sein, aber mit dem Recht auf R\u00fcckkehr zur Vollbesch\u00e4ftigung. \u00dcbrigens, die Frauen trifft es besonders hart. Die Vollzeitbesch\u00e4ftigungsquote bei Frauen sank von 55 Prozent auf 40 Prozent, und die Zahl der Teilzeitjobs f\u00fcr Frauen nahm zu von 3,8 auf 6,3 Millionen. Ich sage Ihnen: Armut ist immer weiblich. Deshalb war der Streik der Erzieherinnen und Erzieher und der Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter so wichtig, um wenigstens zu erreichen, dass diese klassischen Frauenberufe endlich nicht mehr so grottenschlecht bezahlt werden, wie das gegenw\u00e4rtig der Fall ist. Wir brauchen gleichen Lohn f\u00fcr gleichwertige Arbeit.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490746,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":105,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcbrigens, Frau Nahles, wann setzen Sie Ihre - aus unserer Sicht v\u00f6llig unzureichenden - Gesetze zur Begrenzung von Leiharbeit und gegen den Missbrauch von Werkvertr\u00e4gen endlich um? Das wird Zeit, das kann man doch nicht blo\u00df beschlie\u00dfen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":106,"sitzung":120,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Rede vom letzten Mal!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":107,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Also, ich sage Ihnen ganz klar: Wir werden einen entschiedenen Kampf gegen die prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung und den Niedriglohnsektor in Deutschland f\u00fchren.\n\nIch komme zum Schluss und sage Ihnen Folgendes:","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490750,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":120,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":109,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich will Ihnen zwischendurch auch mal eine kleine Freude machen. -","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":110,"sitzung":120,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Super!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":111,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn wir jetzt \u00fcber die Halbzeit der Gro\u00dfen Koalition reden, dann darf ich doch drei Dinge bewerten:\n\nErstens. Immer wieder wird behauptet, dass Sie, Frau Dr. Merkel, die CDU sozialdemokratisiert haben. Welches Bild muss inzwischen eigentlich von der Sozialdemokratie herrschen, wenn Ihre Politik als sozialdemokratisch gilt?","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490754,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":113,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber ich frage mich, welche Projekte Sie eigentlich in den n\u00e4chsten zwei Jahren anfangen wollen. Leider glaube ich nicht, dass Sie wirksam die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen, die R\u00fcstungsexporte wesentlich und deutlich beschr\u00e4nken, einen Kampf f\u00fchren gegen den Niedriglohnsektor, gegen die prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung und gegen die Altersarmut und endlich eintreten f\u00fcr Chancengleichheit, insbesondere f\u00fcr Kinder beim Zugang zu Bildung, Kunst und Kultur. Dazu geh\u00f6rt \u00fcbrigens auch ein deutlich billigerer \u00f6ffentlicher Nahverkehr. Aber was haben Sie stattdessen vor? Erz\u00e4hlen Sie es uns.\n\nZweitens. Die CSU ist ein besonders trauriger Fall.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490756,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":115,"sitzung":120,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sagt der Richtige!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490758,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch der Abg. Gerda Hasselfeldt [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":117,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, Frau Hasselfeldt, ich muss es Ihnen sagen. Sie hatten aus Ihrer Sicht zwei tolle, aus meiner Sicht zwei ganz besonders bl\u00f6de Projekte. Das war einmal das Betreuungsgeld, mit dem Sie Eltern daf\u00fcr bezahlten, dass sie das Lernen ihrer Kinder in Kindertagesst\u00e4tten unterbinden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":118,"sitzung":120,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":119,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben Ihnen gesagt, dass es grundgesetzwidrig ist. Sie haben es uns nicht geglaubt. Inzwischen hat es das Bundesverfassungsgericht eindeutig festgestellt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":120,"sitzung":120,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt ja nicht! Das m\u00fcssten Sie ja als Jurist wissen, Herr Dr. Gysi!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":121,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Und dann die Maut! Liebe CSU, ich habe Ihnen gesagt, mit Tricks kann man Europarecht nicht umgehen. Sie wollten es mir nicht glauben und mussten nun alles stoppen, nachdem in der EU ein Verfahren gegen unser Land eingeleitet wurde. Ich werde Sie nicht inhaltlich \u00fcberzeugen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":122,"sitzung":120,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Traut blo\u00df den Eltern nicht!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":123,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber glauben Sie mir: Wenn Sie diesbez\u00fcglich nicht \u00fcber solche Mitglieder verf\u00fcgen, m\u00fcssen Sie sich wenigstens Beraterinnen und Berater suchen, die sich im Europarecht und im Grundgesetz auskennen. Glauben Sie mir das!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490766,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":125,"sitzung":120,"speaker":"Ulrike Gottschalck [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":1292.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nicht in Leiharbeit!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":126,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens: die SPD. Die SPD sitzt, auch wenn sie es gelegentlich vergisst, ebenfalls in der Bundesregierung. Viel zu sp\u00fcren ist das allerdings nicht.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490769,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":120,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das sehen Sie v\u00f6llig falsch!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":128,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie stehen vor einer spannenden Frage: Wollen Sie ein Anh\u00e4ngsel der Union bleiben oder doch zu einem Gegen\u00fcber werden?","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490771,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":120,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wer hat denn die Mietpreisbremse gemacht?","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":130,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Depressionen bei Ihnen gehen ja schon so weit, dass in Ihren Reihen, lieber Herr Gabriel, diskutiert wird, ob man \u00fcberhaupt noch eine eigene Kanzlerkandidatin oder einen eigenen Kanzlerkandidaten aufstellen sollte. Mein Gott! Wann kehrt in die Sozialdemokratie endlich mal wieder Leidenschaft, Kampfgeist, und zwar f\u00fcr Frieden und soziale Gerechtigkeit, zur\u00fcck?","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490773,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490774,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":120,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Was meinen Sie, was wir f\u00fcr Leidenschaft haben in unserer Politik!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490775,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":120,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU, an die SPD gewandt","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Der macht sich echt Sorgen um euch!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":134,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Mein letzter Satz: Viel Hoffnung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung entsteht durch die - \u00fcbrigens wegen der gro\u00dfen Mehrheit - demokratiegef\u00e4hrdende Gro\u00dfe Koalition f\u00fcr die n\u00e4chsten beiden Jahre nicht, aber wer wei\u00df, was 2017 passiert!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490777,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":136,"sitzung":120,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Solange Ihr Verein so politikunf\u00e4hig ist, wird das mal nichts!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":137,"sitzung":120,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Bundeskanzlerin.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":490780,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":139,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Unsere Wirtschaft ist stark, unser Arbeitsmarkt robust. In vielen Branchen werden Fachkr\u00e4fte sogar regelrecht gesucht. Das hei\u00dft, man kann sagen, Deutschland ist in diesen Monaten in guter Verfassung.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490782,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":141,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Ein entscheidender Grund - bei Weitem nicht der einzige -, warum Deutschland stark ist, liegt in der soliden Finanz- und Haushaltspolitik dieser Bundesregierung.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490784,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":143,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind den Weg der wachstumsorientierten Konsolidierung gegangen, und er hat sich bew\u00e4hrt. Das gibt uns den n\u00f6tigen R\u00fcckhalt und macht uns voll handlungsf\u00e4hig. Wir haben im vergangenen Jahr mit dem Haushalt f\u00fcr 2015 einen historischen Wendepunkt erreicht: keine neuen Schulden. Und das gilt auch weiter f\u00fcr die mittelfristige Finanzplanung.\n\nDas hei\u00dft, Deutschlands Finanzen stehen auf einem soliden Fundament. Das ist wiederum einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass sich auch die wirtschaftspolitische Halbzeitbilanz der Bundesregierung mehr als sehen lassen kann. Die Wirtschaft w\u00e4chst deutlich. Wir haben eine Rekordbesch\u00e4ftigung. Die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen ist im Juli auf knapp 43 Millionen Personen gestiegen. Das waren 160 000 mehr als im Vorjahr. Was ich besonders bemerkenswert und wichtig finde: Der Anstieg geht auf mehr sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung zur\u00fcck. Das ist ja genau unser Ziel.\n\nDie Arbeitslosigkeit ist so niedrig wie seit 1991 nicht mehr. Die bundesweite Arbeitslosenquote lag im August bei 6,4 Prozent und damit 0,3 Prozentpunkte unter dem Vorjahresniveau. Wir haben mit einer Quote von 7,7 Prozent - immer noch zu hoch, aber immerhin - die niedrigste Erwerbslosigkeit unter den Jugendlichen in der Europ\u00e4ischen Union.\n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben mehr Geld in der Tasche. Seit Amtsantritt dieser Bundesregierung sind die L\u00f6hne in jedem Quartal st\u00e4rker gestiegen als die Inflation. Die deutschen Exporte erreichen einen neuen H\u00f6chststand. Das alles geschieht in einem Umfeld, das ja bei Weitem nicht nur als stabil bezeichnet werden kann. Die Weltwirtschaftslage ist nicht v\u00f6llig ohne Risiken. Die Schwellenl\u00e4nder gehen durch eine schwierige Phase. Aber wir als Bundesregierung rechnen mit einem Wirtschaftswachstum von 1,8 Prozent in diesem und auch im n\u00e4chsten Jahr.\n\nSolide Finanzen - das zeigt sich in diesen Tagen - machen es m\u00f6glich, dass wir auf pl\u00f6tzlich auftretende neue Herausforderungen reagieren k\u00f6nnen, wie jetzt im Haushaltsplan f\u00fcr 2016. Es sind sechs Milliarden Euro Mehrausgaben vorgesehen, davon drei Milliarden Euro f\u00fcr den Bund und drei Milliarden Euro f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von L\u00e4ndern und Kommunen.\n\nNachhaltige Haushaltspolitik - das hat sich in den vergangenen Jahren gezeigt - er\u00f6ffnet eben auch Spielr\u00e4ume, M\u00f6glichkeiten f\u00fcr zukunftsorientierte Investitionen. Wir haben wichtige Impulse gesetzt: in der Infrastruktur, bei Forschung und Entwicklung, in der Energie- und Klimapolitik und im digitalen Umbau von Wirtschaft und Gesellschaft. Vor allem die Verkehrsinvestitionen sind deutlich erh\u00f6ht worden. Wir geben in dieser Legislaturperiode f\u00fcnf Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Verkehrsinfrastruktur aus. An einigen Stellen sind die Planungen noch gar nicht so weit fortgeschritten, dass das Geld auch ausgegeben werden kann. Aber es gibt Bundesl\u00e4nder, die Reserven haben.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490786,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":145,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Hinzu kommen weitere 4,35 Milliarden Euro aus dem Investitionspaket 2016 bis 2018.\n\nWir haben 2009 die Breitbandstrategie der Bundesregierung gestartet, und sie zahlt sich aus: Fast 70 Prozent der Haushalte haben heute Bandbreiten von mindestens 50 Megabit pro Sekunde - Anfang 2010 waren es nur 39 Prozent -, und bis 2018 wird es eine fl\u00e4chendeckende Breitbandversorgung geben, auch im l\u00e4ndlichen Raum.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben nicht nur an Bundesinvestitionen gedacht. Wir wissen, dass die Kommunen die wichtigste Ebene f\u00fcr \u00f6ffentliche Investitionen sind. Die Kommunen haben auch Steuermehreinnahmen, aber die Finanzlage der Kommunen insgesamt ist unterschiedlich. Deshalb unterst\u00fctzen wir die Kommunen so sehr, wie das nie zuvor geschehen ist. Aber wir haben noch einen besonderen Schwerpunkt gesetzt: Der Bund wird gerade die finanzschwachen Kommunen mit einem Sonderfonds f\u00fcr Zukunftsinvestitionen unterst\u00fctzen. F\u00fcr die Jahre 2015 bis 2018 sind daf\u00fcr, zus\u00e4tzlich zu den normalen und f\u00fcr alle Kommunen geltenden finanziellen Hilfen, 3,5 Milliarden Euro vorgesehen. Ich glaube, das ist ein absolut richtiger Akzent.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490788,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":147,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Eines der zentralen Vorhaben dieser Bundesregierung ist und bleibt die Energiewende. Wir haben mit dem Kabinettsbeschluss vom 1. Juli dieses Jahres wichtige Weichen gestellt, damit die Energiewende erfolgreich umgesetzt werden kann. Wir haben den Strommarkt zu einem Strommarkt 2.0 weiterentwickelt. Wir haben klare Entscheidungen getroffen und damit auch f\u00fcr Berechenbarkeit der Investitionen bez\u00fcglich des Netzausbaus gesorgt. Wir haben mehr finanzielle Mittel f\u00fcr den Klimaschutz bereitgestellt und die entsprechenden Weichen gestellt, um unsere Klimaziele zu erreichen. Und wir haben im Zusammenhang mit dem Ausstieg aus der Kernenergie noch einmal deutlich gemacht, dass die Sicherheit w\u00e4hrend der Restbetriebslaufzeit und beim Abbau von Kernkraftwerken unbedingt zu gew\u00e4hrleisten ist. Das gilt auch f\u00fcr die Entsorgung radioaktiver Abf\u00e4lle. Die Bundesregierung geht dabei vom Grundsatz aus, dass die Kosten von den Verursachern zu tragen sind.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490790,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":149,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Unbeschadet aller uns in diesen Tagen besch\u00e4ftigenden Herausforderungen d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass wir einen qualitativen Wandel unseres Arbeitslebens, unseres gesellschaftlichen Lebens durchlaufen, und zwar durch die Digitalisierung. Und die Bundesregierung antwortet darauf. Wir wissen, dass das Wirtschaft und Gesellschaft gleicherma\u00dfen betrifft. Mit dem Regierungsprogramm \u201eDigitale Agenda 2014-2017\u201c wird die Bundesregierung den digitalen Wandel aktiv mitgestalten. Wir werden auf der Kabinettsklausur am Dienstag der kommenden Woche die Digitalisierung als Schwerpunkt haben und \u00fcber Themen wie Industrie 4.0, automatisiertes Fahren, Cybersicherheit und E-Health sprechen wie \u00fcber viele andere Themen.\n\nNur wenn wir wirklich verstehen, was durch die Digitalisierung passiert, wird es auf Dauer gelingen, hochprofitable Wertsch\u00f6pfungsketten in Deutschland zu halten. Unser Plus in diesen Tagen ist, dass der Anteil der industriellen Produktion in Deutschland im internationalen Ma\u00dfstab nach wie vor vergleichsweise hoch ist. Aber in Zukunft werden sich die Wertsch\u00f6pfungsketten \u00e4ndern. Die Frage der Datenverarbeitung wird eine wesentliche Rolle spielen. Wenn wir diesen Prozess der Wertsch\u00f6pfung aus Daten nicht zeitnah mitgestalten, wenn wir nicht die richtigen Rahmenbedingungen daf\u00fcr schaffen, dann laufen wir Gefahr, mit unserer industriellen Produktion zu einer verl\u00e4ngerten Werkbank zu werden, und das muss verhindert werden. Ich glaube, das k\u00f6nnen wir schaffen. Auf der europ\u00e4ischen Ebene werden mit der Datenschutzgrundverordnung, die jetzt beraten wird, wichtige Weichen gestellt. Im \u00dcbrigen brauchen wir eine europ\u00e4ische Strategie f\u00fcr die Digitalisierung. Gl\u00fccklicherweise gibt es auch diesbez\u00fcglich erste Fortschritte.\n\nWir arbeiten genauso beharrlich daran, die europ\u00e4ische Staatsschuldenkrise zu \u00fcberwinden. Wir haben in diesem Sommer ein umfassendes Programm auf den Weg gebracht, das Griechenland eine Chance bietet, in der klassischen Herangehensweise - Solidarit\u00e4t und Eigenverantwortung - wieder zu Wirtschaftswachstum und mehr Besch\u00e4ftigung zu kommen. Wenn wir auf den Euroraum insgesamt blicken, k\u00f6nnen wir sagen: Es gibt eine wirtschaftliche Erholung, die Wirtschaftslage ist besser als noch vor einem Jahr, und insbesondere reformstarke Eurol\u00e4nder wie Spanien und Irland wachsen \u00fcberdurchschnittlich. Spanien w\u00e4chst jetzt so schnell, wie es vor der Krise gewachsen ist. Man kann hier nur sagen, dass sich der Reformweg gelohnt hat.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490792,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":151,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Ermutigend ist, dass die sogenannte Staatsschuldenquote 2015 erstmals abnehmen wird, im Euroraum auf 94 Prozent des BIP, im gesamten EU-Raum auf 88 Prozent des Bruttoinlandsprodukts. Wenn wir uns die Vorgaben des Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakts anschauen, m\u00fcssen wir ehrlich sagen: Auch Deutschland hat noch eine Wegstrecke vor sich. L\u00e4nder wie Polen, Schweden und D\u00e4nemark haben wesentlich weniger Schulden im Verh\u00e4ltnis zum Bruttoinlandsprodukt als wir. Also m\u00fcssen auch wir uns weiter anstrengen.\n\nIch halte es zur Schaffung von Wachstumsvoraussetzungen f\u00fcr absolut wichtig, dass wir die Freihandelsabkommen intensiv weiterverhandeln. Wir sehen die Chancen dieser Freihandelsabkommen mit den Vereinigten Staaten von Amerika und Kanada. Ich will darauf hinweisen, dass wir Punkt f\u00fcr Punkt - das ist hier nicht der Rahmen daf\u00fcr - all das, was dar\u00fcber erz\u00e4hlt wird, entkr\u00e4ften. Es handelt sich um ein Freihandelsabkommen zwischen zwei Wirtschaftsr\u00e4umen der Welt mit den h\u00f6chsten Standards, sowohl was Verbraucherschutz als auch was Umweltschutz anbelangt. Wenn diese Regionen es schaffen, ein faires gemeinsames Abkommen zu schlie\u00dfen, wird dies Wirkung haben auf alle anderen Handelsabkommen weltweit, die sich heute fast gar nicht um Verbraucherschutzstandards, um soziale Standards oder um Umweltschutzstandards k\u00fcmmern. Das k\u00f6nnte ein Freihandelsabkommen der Zukunft sein, weil es darin nicht einfach nur um Z\u00f6lle geht, sondern um sehr viel mehr. Damit k\u00f6nnen wir Ma\u00dfst\u00e4be setzen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490794,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":153,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Auch wenn wir viel \u00fcber Infrastrukturprojekte sprechen, \u00fcber die Energiewende, \u00fcber die Digitalisierung und \u00fcber die Bew\u00e4ltigung der europ\u00e4ischen Staatsschuldenkrise, so steht doch im Zentrum unserer Politik immer auch die Frage: Was bedeutet das f\u00fcr die Menschen? Der einzelne Mensch in seiner Lebenssituation in unserem Land z\u00e4hlt f\u00fcr uns. Deshalb m\u00f6chte ich heute ein Thema herausgreifen, bei dem die Gro\u00dfe Koalition exemplarisch gezeigt hat, dass sie sich gerade auch um die Sorgen und N\u00f6te der Menschen k\u00fcmmert. Es geht um die Pflege alter oder kranker Menschen, die - das gilt f\u00fcr fast jede Familie - die Angeh\u00f6rigen vor gewaltige Herausforderungen stellt. Wir haben mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz, das zum 1. Januar dieses Jahres in Kraft trat, einen ersten Schritt gemacht. Damals haben wir unter anderem deutliche Verbesserungen im Bereich der ambulanten Pflege beschlossen.\n\nJetzt unternehmen wir einen zweiten Schritt, und das ist ein revolution\u00e4rer Schritt. Viele werden sich erinnern, wie lange wir \u00fcber den neuen Pflegebegriff diskutiert haben.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":154,"sitzung":120,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zehn Jahre!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":155,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"- Richtig. - Es war eine lange, ausf\u00fchrliche Diskussion - einen Teil der Verz\u00f6gerungen nehme ich auf meine Kappe -, weil uns wichtig war, dass wir sicherstellen, dass der neue Pflegebegriff k\u00f6rperliche, geistige und psychische Einschr\u00e4nkungen gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigt.\n\nWir hatten ja schon einen ersten Schritt im Hinblick auf Demenzerkrankungen gemacht. Aber genauso wichtig war mir und uns, dass niemand durch den neuen Pflegebegriff in eine Situation kommt, in der er sich schlechter stellt und nicht versteht, warum wir eine Pflegebed\u00fcrftigkeit gegen eine andere ausspielen. Das haben wir sorgsam gepr\u00fcft, und jetzt liegt ein Gesetzentwurf vor, der mit Sicherheit f\u00fcr alle, die der Pflege bed\u00fcrfen, eine Verbesserung mit sich bringt. Wir haben daf\u00fcr auch eine Beitragserh\u00f6hung von 0,2 Prozent beschlossen. Aber ich glaube, das ist gut investiertes Geld f\u00fcr Menschen in einer schwierigen Lebenslage und ihre Familien. Deshalb halte ich das f\u00fcr einen ganz wichtigen Schritt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490798,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":157,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich stelle \u00fcberhaupt nicht in Abrede, dass noch viel zu tun ist in Deutschland. Aber wenn wir sehen, was um uns herum in der Welt passiert, dann m\u00f6chte ich heute hier auch einmal sagen: Es ist ein Privileg, und es ist ein Gl\u00fcck, in guten demokratischen Verh\u00e4ltnissen zu leben und \u00fcber einen Haushaltsentwurf wie diesen zu sprechen. Ich sage das auch mit Blick auf 25 Jahre deutsche Einheit, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490800,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":159,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist wirklich nicht \u00fcberall auf der Welt so. Denken wir zum Beispiel nur an die Lage vor unserer eigenen Haust\u00fcr, n\u00e4mlich in der Ukraine, die uns unver\u00e4ndert Sorgen macht. Die Achtung des Rechts ist unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr ein friedliches und partnerschaftliches Zusammenleben. Durch die Annexion der Krim und den von Russland unterst\u00fctzten Separatismus in der Ostukraine hat Russland diese Ordnung fundamental verletzt.\n\nWir haben uns in den letzten Monaten immer und immer wieder daf\u00fcr eingesetzt, dass die Krise in der Ukraine auf diplomatischem Weg gel\u00f6st werden kann. Das Ziel dabei ist, dass die territoriale Integrit\u00e4t der Ukraine wiederhergestellt werden kann. Das Ma\u00dfnahmenpaket von Minsk wurde im Februar beschlossen. Es ist nach wie vor Richtschnur auf diesem Weg. Wir haben seit Anfang September nach vielen R\u00fcckschl\u00e4gen einen immer noch fragilen, aber etwas verbesserten Waffenstillstand. Aber wir wissen, wir sind l\u00e4ngst nicht am Ziel.\n\nIch darf Ihnen sagen, dass die Bundesregierung, der Bundesau\u00dfenminister und auch ich, gemeinsam immer und immer wieder - auch im Normandie-Format - zusammen mit dem franz\u00f6sischen Au\u00dfenminister und dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten dar\u00fcber wachen werden und Anstrengungen unternehmen werden, um diesen Prozess voranzubringen, der jetzt auch in eine entscheidende politische Phase gekommen ist, was Verfassungs\u00e4nderungen anbelangt, was die Frage von Lokalwahlen anbelangt. Wir sind da l\u00e4ngst nicht \u00fcber den Berg. Aber wir werden in unseren Bem\u00fchungen nicht nachlassen, weil wir nur diesen diplomatischen Weg sehen, meine Damen und Herren, und den zu gehen m\u00fcssen wir immer und immer wieder versuchen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490802,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":161,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte mich in diesem Zusammenhang auch bei der OSZE bedanken. Die Beobachter der OSZE leisten hier eine herausragende Arbeit. Manch einer hatte die Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit schon ein bisschen sozusagen in die Reihe der auslaufenden Organisationen gestellt. Ich kann nur sagen: Wenn wir sie nicht h\u00e4tten, w\u00e4ren wir in diesem Prozess mit der Ukraine l\u00e4ngst nicht an dem Punkt. Deshalb ist es auch gut, dass Deutschland im n\u00e4chsten Jahr den Vorsitz \u00fcbernimmt. Wir arbeiten heute schon mit der Schweiz und Serbien in der Troika zusammen und werden das n\u00e4chstes Jahr fortsetzen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490804,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":163,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, trotz dieses tiefgreifenden Konflikts mit Russland gibt es in diesem Jahr in der internationalen Politik auch manches, das positiv \u00fcberrascht und das Mut macht, zum Beispiel die Einigung der E3+3, also unter Beteiligung Russlands und Chinas, mit dem Iran auf einen gemeinsamen umfassenden Aktionsplan im Zusammenhang mit dem Nuklearprogramm. Dieser Aktionsplan beruht nicht auf Vertrauen oder der Vermutung, wie der Iran in zehn oder 15 Jahren aussehen k\u00f6nnte, sondern auf sehr detaillierter Kontrolle, um den Weg Irans zu einer Nuklearwaffe zu stoppen.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle unserem Au\u00dfenminister Dr. Frank-Walter Steinmeier ganz herzlich danken. Er hat wirklich Stunden und Aberstunden und Tage in Genf verbracht. Danke f\u00fcr Ihr Mittun.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490806,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":165,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Positives sehen wir auch bei den Vereinten Nationen; denn die Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen haben sich in New York auf eine 2030-Agenda f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung verst\u00e4ndigt. \u00dcbern\u00e4chste Woche sollen die Texte von den Staats- und Regierungschefs offiziell verabschiedet werden. Erstmals haben wir einen universell g\u00fcltigen Aktionsplan mit 17 konkreten Zielen. Armutsreduzierung wird mit dem Ziel weltweiter nachhaltiger Entwicklung verbunden. Das ist ein Fortschritt.\n\nIch glaube, gerade diese Verabschiedung der 2030-Agenda gibt auch einen Impuls zu einer anderen wichtigen internationalen Tagung in diesem Jahr, n\u00e4mlich der Klimakonferenz in Paris. Hier arbeiten Deutschland und Frankreich sehr eng zusammen. Wir wollen alles tun, damit die franz\u00f6sischen Gastgeber eine erfolgreiche Konferenz durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Nach Kopenhagen brauchen wir diesen Erfolg. Auf der Welt geschieht vieles, was uns optimistisch stimmt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490808,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":167,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Aber die wenigen internationalen Lichtblicke k\u00f6nnen nun wirklich nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass das Jahr 2015 f\u00fcr so viele L\u00e4nder und vor allen Dingen f\u00fcr so viele Menschen bislang ein furchtbares Jahr ist. Nur wenige Flugstunden von Europa entfernt gibt es Krieg, Terror, Tod und Verzweiflung. Nie nach dem Zweiten Weltkrieg hat es so viele Fl\u00fcchtlinge weltweit gegeben wie im Augenblick. In Syrien hat der Krieg inzwischen 250 000 Menschenleben gekostet. Innerhalb des Landes sind \u00fcber sieben Millionen Menschen auf der Flucht. Vier Millionen Syrer haben in den Nachbarl\u00e4ndern, in Jordanien, im Libanon, in der T\u00fcrkei, Zuflucht gefunden.\n\nDie Terrororganisation \u201eIslamischer Staat\u201c kontrolliert weite Gebiete im Osten Syriens und im Nordwesten des Iraks. Deutschland hat hier Verantwortung \u00fcbernommen. Ich erinnere an unseren Beschluss, den Peschmerga im Norden des Iraks zu helfen. Das war ein v\u00f6llig neuer Schritt in unserem Herangehen, weil wir nicht die Augen verschlie\u00dfen konnten vor der Verfolgung der Jesiden, vor der Verfolgung anderer, auch vor der Verfolgung von Muslimen. Wir haben uns entschlossen, zu helfen, und diese Hilfe wird auch anerkannt. 3 000 irakisch-kurdische Sicherheitskr\u00e4fte wurden ausgebildet. Sicherlich werden wir in Zukunft auch weiter \u00fcber M\u00f6glichkeiten der Ausbildung sprechen.\n\nDer Kampf gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c ist eine der gro\u00dfen Herausforderungen. Es ist noch nicht sicher, dass er erfolgreich sein wird, aber wir m\u00fcssen daran arbeiten. Der Kampf gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c bringt uns auch immer wieder in Erinnerung, dass K\u00e4mpfer dort aus unseren L\u00e4ndern kommen, aus den L\u00e4ndern Deutschland, Gro\u00dfbritannien, Frankreich, aus europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen nicht sagen: \u201eDas ist da irgendwo ein Problem\u201c, sondern es besch\u00e4ftigt auch uns. Das ist ein Element davon, dass wir insgesamt nachdr\u00fccklich sp\u00fcren, dass diese Konflikte in Syrien, im Irak nicht irgendwo stattfinden, sondern letztlich vor den Toren Europas. Diese verheerenden Konflikte sind nicht etwas, das man nur im Fernsehen sieht, sondern ihre Folgen erreichen uns.\n\nEine dieser Folgen ist, dass voraussichtlich bis zu 800 000 Menschen einen Antrag auf Status als B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtling oder auf politisches Asyl stellen werden. Das w\u00e4re die h\u00f6chste in Deutschland jemals registrierte Zahl. So weit die Zahlen. Doch dahinter stehen ja Schicksale. Wir alle verfolgen, welche Trag\u00f6dien sich abspielen, ob es Fotos von toten Kindern sind, die auf entsetzliche Art und Weise umgekommen sind, oder ob es das entsetzliche Leid und der Tod der Menschen in dem Lkw waren. Sie stehen exemplarisch f\u00fcr viele, viele Schicksale.\n\nDeshalb sind wir in der Verantwortung. Diese Verantwortung nehmen wir wahr. Sie fordert uns. Bund, L\u00e4nder und Kommunen wollen das in guter Zusammenarbeit schaffen und arbeiten daran. Heute findet ein weiteres Bund-L\u00e4nder-Treffen statt. Wir haben bereits im Juni gesagt: Das ist eine nationale Aufgabe. Am 24. September werden wir dann eine Sonder-MPK mit der Bundesregierung durchf\u00fchren, auf der wir hoffentlich die notwendigen Beschl\u00fcsse fassen.\n\nDie Koalition hat im Koalitionsausschuss am Sonntag gemeinsame Positionen erarbeitet, wie wir die richtige Antwort auf die augenblickliche Asyl- und Fl\u00fcchtlingssituation geben. Es ist klar: Wir werden nicht einfach weitermachen k\u00f6nnen wie bisher, sondern wir werden Regelungen \u00fcberdenken m\u00fcssen, wir werden Regelungen zeitweise au\u00dfer Kraft setzen m\u00fcssen, wir m\u00fcssen Abl\u00e4ufe verbessern, wir m\u00fcssen Entscheidungen schneller f\u00e4llen. Wir brauchen uns auch nicht gegenseitig die Schuld zuzuschieben, wer dies und jenes noch nicht gemacht hat, sondern wir m\u00fcssen jetzt einfach anpacken und alle konkreten Hindernisse aus dem Weg r\u00e4umen, um den Menschen, die zu uns kommen, zu helfen und ein friedliches Zusammenleben in unserem Land zu gew\u00e4hrleisten.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490810,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":169,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"So wie wir schnell auf die Finanz- und Wirtschaftskrise reagiert haben, werden wir auch schnell - das ist mit den Fraktionen besprochen - auf die Herausforderungen in diesem Zusammenhang reagieren. Wir wollen noch im Oktober dieses Jahres das Paket beschlie\u00dfen, das die notwendigen Rahmenbedingungen schafft. Ich will hier nicht die einzelnen Ma\u00dfnahmen referieren; die kennen Sie. Wichtig ist, dass wir in dieser Situation \u00fcber ein paar grunds\u00e4tzliche Gedanken sprechen.\n\nErstens. Diejenigen, die als Asylsuchende zu uns kommen oder als Kriegsfl\u00fcchtlinge anerkannt werden, brauchen unsere Hilfe, damit sie sich schnell integrieren k\u00f6nnen. Sie brauchen Hilfe, um schnell Deutsch zu lernen. Sie sollen schnell eine Arbeit finden. Viele von ihnen werden Neub\u00fcrger unseres Landes werden. Wir sollten aus den Erfahrungen der 60er-Jahre, als wir Gastarbeiter zu uns gerufen haben, lernen und von Anfang an der Integration allerh\u00f6chste Priorit\u00e4t einr\u00e4umen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490812,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":171,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn wir es gut machen, dann birgt das mehr Chancen als Risiken.\n\nZweitens. Diejenigen, die nicht vor politischer Verfolgung oder Krieg fl\u00fcchten, sondern aus wirtschaftlicher Not zu uns kommen, werden nicht in Deutschland bleiben k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490814,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":173,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"So schwer ihr pers\u00f6nliches Leben auch sein mag, so geh\u00f6rt dies dennoch zur Wahrheit, und wir sprechen sie auch aus. Wir werden die Anerkennungs- und Registrierungsverfahren und auch die R\u00fcckf\u00fchrungen deutlich schneller und konsequenter durchf\u00fchren m\u00fcssen als bislang.\n\nDrittens. Ein Land, das viele, die neu zu uns kommen, willkommen hei\u00dft, das auch viele willkommen hei\u00dft, die aus ganz anderen Kulturkreisen kommen, muss auch deutlich machen, welche Regeln bei uns gelten. Auch das geh\u00f6rt zu einer offenen Gesellschaft. Wir d\u00fcrfen nicht wegsehen, wenn sich Milieus verfestigen, die Integration ablehnen, oder wenn sich Parallelgesellschaften herausbilden. Hier darf es keine Toleranz geben; auch das m\u00fcssen wir von Anfang an sagen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490816,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":175,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Viertens. Wir werden nicht zulassen, dass unsere Grundwerte und unsere Menschlichkeit von Fremdenfeinden verraten werden. Absto\u00dfend und besch\u00e4mend ist es, wenn Fl\u00fcchtlingsheime angegriffen werden, wenn Menschen angep\u00f6belt werden, wenn Menschen angegriffen werden und wenn dumpfe Hassbotschaften wo auch immer verbreitet werden. Wir werden mit der ganzen H\u00e4rte des Rechtsstaates dagegen vorgehen - auch im Internet, was der Justizminister jetzt ja tut.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490818,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":177,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcnftens. Die Bew\u00e4ltigung der aktuellen Fl\u00fcchtlingskrise gelingt nicht allein auf nationaler Ebene. Sie ist eine Herausforderung f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union, f\u00fcr jeden Mitgliedstaat in der Europ\u00e4ischen Union, und das nicht nur in praktischer Hinsicht, weil wir vielleicht sagen: Wir haben sehr viele Fl\u00fcchtlinge und andere wenige. - Nein! Wenn Europa in der Fl\u00fcchtlingsfrage versagen w\u00fcrde, dann ginge ein entscheidender Gr\u00fcndungsimpuls eines geeinten Europas verloren, n\u00e4mlich die enge Verbindung mit den universellen Menschenrechten, die Europa von Anfang an bestimmt hat und die auch weiter gelten muss. Daf\u00fcr werden wir gemeinsam k\u00e4mpfen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490820,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":179,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb m\u00fcssen wir in Europa zu tragf\u00e4higen und solidarischen L\u00f6sungen kommen. Die Westbalkankonferenz in Wien vor wenigen Tagen war ein guter Beitrag.\n\nTrag\u00f6dien, wie die erstickten Fl\u00fcchtlinge, die in einem Lkw in \u00d6sterreich gefunden wurden, d\u00fcrfen sich nicht wiederholen. Wir m\u00fcssen die Situation auf dem Mittelmeer, aber auch die zwischen der T\u00fcrkei und Griechenland viel besser unter Kontrolle bekommen. Wir m\u00fcssen effektiv gegen Schlepperbanden vorgehen. Hierf\u00fcr gibt es jetzt den Einstieg in die zweite Phase der entsprechenden Operationen auf dem Mittelmeer.\n\nDie deutschen Schiffe haben sich an der Rettung von Fl\u00fcchtlingen beteiligt, und ich m\u00f6chte den Soldatinnen und Soldaten der Marine, die bereits mehr als 7 200 Fl\u00fcchtlinge aus Seenot gerettet haben, ausdr\u00fccklich einen herzlichen Dank sagen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490822,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":181,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen viel enger mit den Transit- und Herkunftsstaaten zusammenarbeiten. Auch sie m\u00fcssen sichtbar Verantwortung \u00fcbernehmen. Wir werden im November einen Gipfel der EU-Staats- und Regierungschefs mit den Vertretern der Afrikanischen Union auf Malta haben und dar\u00fcber reden. Die Europ\u00e4ische Kommission wird das vorbereiten. Daneben werden wir auch das Gespr\u00e4ch mit der T\u00fcrkei intensivieren m\u00fcssen. Denken wir nur einmal an die Route, die von der T\u00fcrkei in Richtung Ungarn und dann nach \u00d6sterreich und Deutschland f\u00fchrt.\n\nIch habe gestern mit dem t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidenten telefoniert. Wir werden die Gespr\u00e4che fortsetzen. Donald Tusk ist heute als Ratspr\u00e4sident in der T\u00fcrkei, um Gespr\u00e4che mit dem Pr\u00e4sidenten Erdogan und mit dem Ministerpr\u00e4sidenten zu f\u00fchren. Hierbei wird es auf der einen Seite darum gehen, zu sagen: \u201eJa, die T\u00fcrkei hat in den letzten Jahren sehr viel Verantwortung \u00fcbernommen, und vielleicht haben wir das auch f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich genommen und einfach gedacht, das werde schon so weitergehen\u201c, auf der anderen Seite m\u00fcssen wir aber auch eine vern\u00fcnftige Kooperation mit der T\u00fcrkei in der Fl\u00fcchtlingsfrage finden. Denn es kann nicht sein - die T\u00fcrkei und Griechenland sind NATO-Mitgliedstaaten -, dass Schlepper sozusagen das bestimmende Element in einer Region sind, in der diese beiden L\u00e4nder ihre Grenze haben. Das muss ver\u00e4ndert werden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490824,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":183,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Wir brauchen innerhalb Europas nat\u00fcrlich Solidarit\u00e4t. Zur Stunde h\u00e4lt Jean-Claude Juncker seine Rede zur Lage der Union. Er wird Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen ersten Schritt der fairen Verteilung unterbreiten. Insgesamt brauchen wir aber eine verbindliche Einigung \u00fcber eine verbindliche Verteilung von Fl\u00fcchtlingen nach fairen Kriterien zwischen allen Mitgliedstaaten, also eine andere Verteilung als jetzt noch. Es w\u00e4re ja schon ein wichtiger Schritt, wenn wir das erreichen w\u00fcrden, was Jean-Claude \u00adJuncker heute vorschl\u00e4gt, zum Beispiel eine erste Diskussion auf dem Rat der Innen- und Justizminister am n\u00e4chsten Montag.\n\nWir k\u00f6nnen nicht nur sagen: \u201eWir verteilen eine bestimmte Zahl von Fl\u00fcchtlingen\u201c, sondern wir m\u00fcssen auch \u00fcberlegen, wie wir mit den Fl\u00fcchtlingen, die bei uns ankommen, umgehen. Man kann hier keine H\u00f6chstgrenze setzen und sagen, dass man sich dar\u00fcber hinaus nicht darum k\u00fcmmert,","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":184,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":185,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"sodass dies die Sache von zwei, drei oder vier L\u00e4ndern ist, sondern es muss hier eine europ\u00e4ische Verantwortung geben. Nur so werden sich alle Mitgliedstaaten auch um die Behebung von Fluchtursachen und internationalen Konflikten k\u00fcmmern. Auch das ist eine Gemeinschaftsaufgabe.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490828,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":187,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Sechstens. Die geopolitische Situation, ob es der B\u00fcrgerkrieg in Syrien ist, ob es der islamistische Terror im Nordirak ist, ob es die politischen Systeme in Eritrea oder Somalia sind, wird sich nicht \u00fcber Nacht \u00e4ndern. Selten haben wir in diesem Haus gesp\u00fcrt, wie eng die Innenpolitik, die Entwicklungspolitik und die Au\u00dfenpolitik zusammenh\u00e4ngen. In Europa wird oft gesagt, es gebe keinen Unterschied mehr, ob die europ\u00e4ische Politik ein wenig mehr Innen- oder mehr Au\u00dfenpolitik ist. Die Globalisierung bringt uns in eine Situation, in der wir pl\u00f6tzlich merken: Wenn wir - auch \u00fcber die europ\u00e4ischen Grenzen hinaus - au\u00dfen- und entwicklungspolitisch etwas nicht tun, dann kann das innenpolitisch gravierende Folgen haben. Das - davon bin ich zutiefst \u00fcberzeugt - wird die Realit\u00e4t des 21. Jahrhunderts sein. Das ist der Anfang und nicht das Ende einer Entwicklung, und wir m\u00fcssen lernen, darauf zu reagieren. Daran arbeiten wir.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490830,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":189,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Siebtens. Wir erleben immer wieder, dass es in Europa Herausforderungen gibt, bei denen es ganz besonders auf uns ankommt, auf Deutschland, auf Deutschlands Kraft und auf Deutschlands St\u00e4rke. Sehr oft haben wir diese Herausforderungen zusammen mit Frankreich bew\u00e4ltigt. Auch jetzt haben wieder der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident und ich, nach Vorarbeit der Innenminister, Vorschl\u00e4ge an die Kommission gemacht, wie wir die Fl\u00fcchtlingssituation besser meistern k\u00f6nnen. Aber wir erleben auch Situationen wie jetzt am Wochenende, als wir zum Beispiel gemeinsam mit \u00d6sterreich eine Entscheidung gef\u00e4llt haben. Und wir haben diese Entscheidung aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden gef\u00e4llt.\n\nWir wissen: Auch in der Euro-Krise haben wir nicht immer alle zusammengestanden, sondern da stand Deutschland manchmal ganz sch\u00f6n alleine da, so jedenfalls meine Erinnerung. Aber was wir immer wieder erlebt haben - das sollte uns Mut machen -, ist, dass es genau diese Bereitschaft und diese Kraft Deutschlands sein kann, die schlie\u00dflich den Weg f\u00fcr eine europ\u00e4ische L\u00f6sung freimacht.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490832,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":191,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Nicht, wenn wir uns verweigern, wird es wahrscheinlich, dass wir eine europ\u00e4ische L\u00f6sung finden. Vielmehr wird es dann, wenn wir mutig sind und manchmal vorangehen, wahrscheinlicher, dass wir eine europ\u00e4ische L\u00f6sung finden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490834,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":193,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist aller Anstrengungen wert.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, so gro\u00df die Herausforderung auch ist - diese Herausforderung ist lang andauernd, und sie ist gro\u00df; ich mache mir da \u00fcberhaupt keine Illusionen -, so sehr bin ich \u00fcberzeugt, dass Deutschland sie bew\u00e4ltigen kann. Mehr noch: Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir es nicht nur k\u00f6nnen, sondern dass wir, wenn wir es gut machen, wenn wir es mutig angehen, wenn wir nicht verzagt sind, sondern Ideen suchen, wenn wir kreativ sind, letztlich nur gewinnen k\u00f6nnen. Das sollte uns leiten bei der Bew\u00e4ltigung dieser Herausforderung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490836,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":195,"sitzung":120,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Katrin \u00adG\u00f6ring-Eckardt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":490838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":196,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! Bevor ich auf die Fl\u00fcchtlinge in unserem Land und in Europa und ihre Situation zu sprechen komme, will ich gern auf zwei Dinge eingehen, Frau Bundeskanzlerin, die Sie hier in Ihrem Rechenschaftsbericht erw\u00e4hnt haben und die vielleicht wenigstens eines Faktenchecks bed\u00fcrfen.\n\nDer erste Punkt. Sie haben gesagt, die Bundesregierung h\u00e4tte einen Schwerpunkt auf Investitionen gelegt. Wir haben in der Tat einen gigantischen Investitionsstau in unserem Land. Schienen, Stra\u00dfen, Br\u00fccken, Schulen und vieles andere liegen im Argen. Diese Last wird vor allen Dingen von den Kommunen und L\u00e4ndern getragen. Frau Bundeskanzlerin, wenn Sie sich Ihren Haushalt anschauen und wenn Sie sich die mittelfristige Finanzplanung anschauen, dann sehen Sie: Investitionsquote unter 10 Prozent mit sinkender Tendenz bis 2019. Sie sollten hier ehrlich sein, Frau Bundeskanzlerin.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490839,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":198,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der zweite Punkt. Sie haben sich in einem Nebensatz regelrecht verraten, indem Sie gesagt haben, TTIP w\u00e4re jetzt in diesem Haus nicht das Thema.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490841,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":200,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den Eindruck haben wir auch. Die Unterlagen zu den Verhandlungen zum Freihandelsabkommen sind n\u00e4mlich keinem einzigen Bundestagsabgeordneten zug\u00e4nglich. Aber 139 Personen k\u00f6nnen diese Unterlagen im Auftrag der Bundesregierung in der amerikanischen Botschaft einsehen. Das verstehe ich nicht unter Parlamentarismus, und das verstehe ich nicht unter Transparenz. Dann m\u00fcssen Sie sich nicht wundern, wenn die Leute dagegen auf die Stra\u00dfe gehen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490843,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":202,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir erleben in Deutschland derzeit ein echtes Septemberm\u00e4rchen: Am M\u00fcnchner Hauptbahnhof, in Dortmund, in Saalfeld","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490845,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":120,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"In Frankfurt!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":204,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und auch in vielen anderen Orten stehen Menschen an den Bahnsteigen mit Essen und Trinken, mit Rat und Tat. Wir sind pl\u00f6tzlich Weltmeister der Hilfsbereitschaft und Menschenliebe. \u201eDie Welt zu Gast bei Freunden\u201c - das bekommt pl\u00f6tzlich eine ganz andere Bedeutung. Und ich kann zum ersten Mal sagen, dass ich uneingeschr\u00e4nkt stolz auf mein Land bin, w\u00e4ren da nicht schon wieder Unterk\u00fcnfte angez\u00fcndet worden. Doch die Nazis sind in der Minderheit, und sie bleiben es auch.\n\nWas mich bewegt, ist der Ruck, der durch die Zivilgesellschaft geht. Es gibt Menschen, die bei der Bereitstellung von Unterk\u00fcnften anpacken und Fl\u00fcchtlinge bei sich zu Hause aufnehmen - wie unser Kollege Martin Patzelt. Sie bringen ihnen Deutsch bei, vermitteln sie in Arbeit und binden sich sogar lebenslang mit B\u00fcrgschaften. Sie zeigen, dass Deutschland ein starkes und funktionsf\u00e4higes Land ist. Davon, Frau Bundeskanzlerin, haben Sie die ganze Zeit geredet; aber eigentlich m\u00fcssten diese Menschen Sie auch besch\u00e4men. Denn ohne die tausendfache Hilfe, die gerade landauf, landab geleistet wird, w\u00e4ren wir nicht in der Lage, die Fl\u00fcchtlinge angemessen zu versorgen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490847,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":206,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie bem\u00fchen sich hier, den Eindruck zu erwecken, als h\u00e4tten Sie alles im Griff, als w\u00fcrde der Innenminister einen guten Job machen, als h\u00e4tten die Koalitionspartner an diesem Wochenende weitreichende Beschl\u00fcsse gefasst, als k\u00f6nnten Sie die Defizite im Umgang mit den Fl\u00fcchtlingen sozusagen \u201ewegmerkeln\u201c. Doch Sie stecken in einem echten Dilemma und in einer Politikkrise. Anders kann man es nicht bezeichnen.\n\nFrau Bundeskanzlerin, Sie waren vor Heidenau kein einziges Mal in einer Fl\u00fcchtlingsunterkunft. Ich gebe zu, ich konnte es gar nicht glauben, dass Sie bis dahin einen Bogen um die Schicksale derer gemacht haben, deren Verwandte im Mittelmeer ertrunken sind, deren Geschwister in Aleppo sitzen und am Telefon Sch\u00fcsse h\u00f6ren.\n\nSie haben, als Sie in der Schweiz diskutierten, sp\u00e4t, sehr sp\u00e4t, aber dann die richtigen Worte gefunden - auch zum Islam in unserem Land und zum Christentum. Viele sehen das Filmchen jetzt im Internet. Sie haben letzte Woche Worte gefunden und am Wochenende auch deutlich gemacht: Wir sind aufnahmebereit. Als ich Sie heute hier geh\u00f6rt habe, habe ich gedacht, dass Sie schon wieder im Verwaltungsmodus sind. Jetzt m\u00fcssen aber Taten folgen, deutsche Flexibilit\u00e4t, ja, aber noch viel wichtiger deutsche Schnelligkeit. Es kann nicht sein, dass jetzt wieder Wochen verstreichen, bis verhandelt wird.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490849,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":208,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Packen Sie bitte in die Konzepte f\u00fcr morgen nicht schon wieder die Rezepte von gestern: Sachleistungen in Erstaufnahmeeinrichtungen. Ja, sollen denn demn\u00e4chst tats\u00e4chlich Drogeriegutscheine, Fahrkarten oder Zigaretten als Sachleistung ausgegeben werden? Haben die Helfer denn wirklich nichts anderes zu tun, meine Damen und Herren?","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490851,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":210,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Bundeskanzlerin, Sie haben gesagt: Wir stehen vor einem Problem von der Dimension der deutschen Einheit. Da gebe ich Ihnen auch recht. Deshalb d\u00fcrfen wir aber die Fehler von damals nicht wiederholen. Der Osten besteht heute nicht nur aus bl\u00fchenden Landschaften, und es hat auch mehr als ein paar Pfennige gekostet. Genauso wenig l\u00e4sst sich die Fl\u00fcchtlingshilfe jetzt mit einer Einmalzahlung von 3 Milliarden Euro an die L\u00e4nder irgendwie begleichen. Das ist eine wirklich gro\u00dfe Aufgabe.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490853,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":212,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist nicht einfach. Zu uns kommen Menschen, die einen B\u00fcrgerkrieg, Diktatur und Verfolgung erlebt haben, Menschen aus anderen Kulturen, mit einem viel strengeren Religionsverst\u00e4ndnis, mit Vorstellungen zu Gleichstellung und Homosexualit\u00e4t, die nicht die unsrigen sind. Heute geht es darum, winterfeste Quartiere zu organisieren, aber morgen schon darum, zu vermitteln, was unser Grundgesetz ausmacht. Ja, wir werden auch \u00fcber unsere Werte, \u00fcber unsere Identit\u00e4t diskutieren m\u00fcssen. Und wir werden klarmachen m\u00fcssen: Unsere Gesetze gelten in diesem Land.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490855,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":214,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Integration, das geht nicht per Koalitionsbeschluss an einem Wochenende. Deutschland funktioniert auch nicht nach dem Motto \u201eAlte Bundesrepublik, neue Bundesl\u00e4nder und Fl\u00fcchtlinge - und das war\u2019s dann\u201c. Unser Land wird sich ver\u00e4ndern, und es hat sich schon ver\u00e4ndert. Heute haben bereits 30 Prozent der Kinder und Jugendlichen einen Migrationshintergrund, und dabei habe ich die \u201eOssis\u201c noch nicht mitgerechnet.\n\nWelche Aufmerksamkeit, welche Energie und welche Ressourcen lassen wir denen zukommen, die heute schon in unserer Gesellschaft chancenlos sind? Auch diese Frage m\u00fcssen Sie beantworten. An den Langzeitarbeitslosen in unserem Land droht der Zug der Koalitionsbeschl\u00fcsse n\u00e4mlich g\u00e4nzlich vorbeizuziehen. Ich halte das f\u00fcr unverantwortlich mit Blick auf den Zusammenhalt in der Gesellschaft.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490857,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":216,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Merkel und die Koalition, Sie haben ein Sofortprogramm vorgelegt. Aber das reicht nicht. Bei Migration und Integration geht es um eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Deswegen brauchen wir mehr: Wir brauchen einen nationalen Fl\u00fcchtlingspakt. Setzen Sie sich mit allen zusammen, die Verantwortung haben und \u00fcbernehmen: mit den L\u00e4ndern, den Kommunen, den Gewerkschaften, den Wohlfahrtsverb\u00e4nden, den Kirchen und den Arbeitgebern! Es muss jetzt um die Frage gehen, wie Deutschland in 20 Jahren aussieht und was unsere Identit\u00e4t ausmacht, statt darum, zu verwalten und zu \u201emerkeln\u201c.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490859,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":218,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum - diese Frage muss ich stellen, weil ich finde, aus der Vergangenheit zu lernen, kann auch einen Erfolg f\u00fcr die Zukunft bedeuten - sind wir jetzt in diesem Krisenmodus? Wegen der 800 000 Menschen, die dieses Jahr zu uns kommen sollen, wie der Innenminister prognostiziert? Vermutlich werden es mehr sein, wie Hannelore Kraft zu Recht sagt. Ja, aber diese Menschen sind schon lange unterwegs. Nur ist das der Bundesregierung nicht aufgefallen.\n\nIch greife willk\u00fcrlich ein Jahr heraus: 2008 verzeichnete Deutschland 28 000 Antr\u00e4ge auf Asyl. So viele kommen derzeit in drei Tagen zu uns. F\u00fcr 2008 meldete der UNHCR 42 Millionen Menschen weltweit auf der Flucht. Heute sind es 60 Millionen. Sie h\u00e4tten es sehen k\u00f6nnen.\n\nFrau Bundeskanzlerin, die Fl\u00fcchtlingspolitik ist in der Krise. Aber Sie haben den Grund daf\u00fcr bisher nicht benannt. Deswegen will ich das tun: Das deutsche Sankt-Florians-Prinzip ist in sich zusammengebrochen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490861,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":220,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Prinzip, Fl\u00fcchtlinge sollten m\u00f6glichst weit weg von Deutschland bleiben, am besten in den Herkunftsl\u00e4ndern, deren Nachbarl\u00e4ndern oder jedenfalls in den Staaten der EU-Au\u00dfengrenzen, ist wie ein Dominospiel zusammengeklappt.\n\nBevor Deutschland in die Krise kam, haben wir andere Staaten in dieselbe geschickt. Im Libanon ist heute jeder vierte Einwohner ein Fl\u00fcchtling. In der T\u00fcrkei leben fast 2 Millionen Fl\u00fcchtlinge. Als Sie mit Herrn Erdogan geredet haben, Frau Merkel, haben Sie, hoffe ich, auch etwas zum Umgang mit der Halklar\u0131n Demokratik Partisi (HDP) und den Kurden gerade in diesem Land gesagt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490863,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":222,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei uns wird ein Fl\u00fcchtling auf 100 Einwohner kommen. Wie lange konnte dieses Ungleichgewicht noch weitergehen? Dieser Dominostein kippte als erster. Im letzten Jahr kamen schon 170 000 Fl\u00fcchtlinge nach Italien und 43 500 nach Griechenland. Das war ein Anstieg um 280 Prozent. Jedem kritischen Beobachter war klar: Hier bahnte sich ein Kollaps an, und das europ\u00e4ische und deutsche Asylsystem kann nicht mehr funktionieren. Hier kippte der n\u00e4chste Dominostein.\n\nIch will daran erinnern, was die Antworten des Innenministers waren: mehr Frontex, mehr scheinbar sichere Herkunftsstaaten und eine t\u00f6dliche lange Zeit keine Unterst\u00fctzung der italienischen Marine bei Mare \u00adNostrum und der Seenotrettung. Es mussten erst an einem Wochenende 1 000 Menschen ertrinken, bevor die Bundesregierung bereit war, Schiffe und Bundesmarine zu mobilisieren. Das war besch\u00e4mend. Daran muss erinnert werden, damit es nie wieder passiert, auch wenn die Bilder von den ersten Seiten der Zeitungen verschwinden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490865,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":224,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"In dieser Zeit wurde \u00fcbrigens auch nicht \u00fcber gerechte Verteilung innerhalb Europas diskutiert. Ich will Sie nur daran erinnern: 2013 konnte man sich nicht einigen, ob man in Deutschland nun 5 000 oder 10 000 Fl\u00fcchtlinge aus Syrien aufnimmt. Wer heute mit dem Finger auf andere L\u00e4nder zeigt, darf sich zumindest daran erinnern.\n\nHat sich eigentlich das Bundesinnenministerium jemals gefragt, was passiert, wenn dieser Asylschutzschirm zusammenbricht, den Sie \u00fcber Deutschland gespannt hatten? Wie haben Sie die L\u00e4nder und Kommunen in der Vorbereitung unterst\u00fctzt? Welche Krisenpl\u00e4ne hatte das BMI eigentlich ausgearbeitet? Die Antwort ist ein vielfaches Nichts. Stattdessen hat Deutschland gerade einmal so viele Entscheider f\u00fcr Asylverfahren wie die Niederlande: 500. 250 000 Antr\u00e4ge liegen im Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. Hinter jedem dieser Antr\u00e4ge steht ein Mensch, der nicht wei\u00df, was die Zukunft f\u00fcr ihn bringt. Dieses Versagen von Verwaltung, diese Langsamkeit und dieses Sich-nicht-darum-K\u00fcmmern, dass Menschen dort eingestellt oder dahin versetzt werden - das m\u00fcssen Sie sich sagen lassen, Herr Innenminister -, hat diese Krise, in der wir sind, und die Schwierigkeiten, in denen die L\u00e4nder und Kommunen jetzt sind, verst\u00e4rkt herbeigef\u00fchrt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":225,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist doch Quatsch!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":226,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie jetzt nicht umkehren und nicht ganz schnell daf\u00fcr sorgen, dass Hunderte zus\u00e4tzliche Entscheider beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zur Bearbeitung der Antr\u00e4ge eingestellt werden, dann werden wir in eine zunehmend schwierigere Situation kommen. Das wird dann auf dem R\u00fccken der Fl\u00fcchtlinge sowie der Kommunen und L\u00e4nder ausgetragen. Das geht so nicht.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490869,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":228,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um Flexibilit\u00e4t, wie die Bundeskanzlerin gesagt hat. Ja, ich bin daf\u00fcr. Ich bin daf\u00fcr, Standards abzusenken, wenn es um den Bau von Quartieren geht. Das ist nun einmal so in dieser Situation, auch wenn uns das nicht gef\u00e4llt und das nicht von Dauer sein darf. Bund und L\u00e4nder sollen nun 3 Milliarden Euro bekommen. Wof\u00fcr soll das eigentlich reichen? Mit welchen Fl\u00fcchtlingszahlen rechnet man? Soll dieser Betrag f\u00fcr 150 000 Fl\u00fcchtlinge, f\u00fcr 300 000 Fl\u00fcchtlinge, von denen wir zu Beginn dieses Jahres ausgingen, oder f\u00fcr 800 000 bzw. 1 Million Fl\u00fcchtlinge, von denen andere ausgehen, reichen? Was wir jetzt brauchen, ist Verl\u00e4sslichkeit. Die Kommunen m\u00fcssen wissen, welchen Betrag pro Fl\u00fcchtling sie erhalten und dass sie diesen Betrag vom Bund auf jeden Fall bekommen, egal wie viele Fl\u00fcchtlinge kommen; darauf kommt es jetzt an. Es darf kein Geschenk geben, nur weil alle wieder einmal laut schreien. Wichtig ist Verl\u00e4sslichkeit. Diese kann man von der Bundesregierung erwarten.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490871,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":230,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben die Entwicklungen in Europa und die au\u00dfenpolitische Situation angesprochen. Aber es kann doch nicht sein, dass wir noch immer keine sicheren Wege nach Europa haben. Es kann doch nicht sein, dass man noch immer einem Schlepper 1 000 oder sogar 4 000 Euro zahlen muss, obwohl ein Flug von Bodrum nach Berlin nur 77 Euro kostet. Schlepperbek\u00e4mpfung betreibt man am besten mit sicheren Wegen. Das macht man nicht, indem man nur so tut, als w\u00fcrde man Schlepper bek\u00e4mpfen, aber letztendlich \u201eSchiffe versenken\u201c spielt. Schlepper bek\u00e4mpft man, indem man sichere Wege nach Europa schafft und diesem Unwesen endlich ein Ende setzt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490873,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":232,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will noch ein Wort zu den sogenannten Anreizen und zur CSU sagen, die von dieser fixen Idee nicht lassen will. Ob nun Z\u00e4une errichtet werden, Gutscheine eingesetzt werden oder abgelehnte Asylbewerber schlechter behandelt werden - ich glaube \u00fcbrigens, dass dieser Vorschlag verfassungswidrig ist -, all das ist den Kriegs- und Armutsfl\u00fcchtlingen keinen einzigen Gedanken wert. Wenn Horst Seehofer einmal mit den Fl\u00fcchtlingen in den Erstunterk\u00fcnften gesprochen h\u00e4tte, w\u00fcsste er das. Angesichts der \u00c4u\u00dferungen der CSU am Wochenende habe ich mich gefragt: Warum steht der bayerische Ministerpr\u00e4sident eigentlich nicht am Hauptbahnhof in M\u00fcnchen? Gibt es momentan wichtigere Aufgaben als das?","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490875,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":234,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Steinmeier, im April letzten Jahres - ich habe das extra nachgeschaut - haben wir Sie auf den Schwarzhandel mit Visa in Beirut aufmerksam gemacht. Seither ist die dortige Visastelle etwas ausgebaut worden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490877,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Etwas?","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":236,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Wartezeit auf ein Visum betr\u00e4gt in Beirut noch immer ein halbes und in Ankara fast ein ganzes Jahr. Hier geht es um Familienzusammenf\u00fchrung und Menschen, die unter f\u00fcrchterlichen Bedingungen leben und zu uns kommen d\u00fcrfen. Sie m\u00fcssen warten, weil die Administration nicht funktioniert. Ich akzeptiere das nicht und erwarte von Ihnen, dass Sie dort Abhilfe schaffen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490879,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":238,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Bundeskanzlerin, in der Finanzkrise haben Sie bemerkenswerte Ruhe und Schnelligkeit - darauf haben Sie selbst hingewiesen - an den Tag gelegt. Aber dann kam erst einmal nichts, keine Bankenregulierung und keine effiziente Aufsicht. Kurze Zeit sp\u00e4ter stolpert Europa in die Griechenland-Krise. Beispiel Atomausstieg: Unter dem Eindruck der Ereignisse in Fukushima korrigierten Sie Ihren Fehler beim Atomausstieg. Aber seither d\u00fcmpelt die Energiewende vor sich hin. Ich kann nur hoffen, dass es diesmal anders ist und dass Sie nun vorausschauend und auf Dauer handeln.\n\nEin starkes Land wie unseres kann die Aufnahme von Schutzsuchenden stemmen. Wir k\u00f6nnen das Zusammenleben organisieren und die Menschen mit ihren Bef\u00fcrchtungen und \u00c4ngsten mitnehmen. Aber daf\u00fcr braucht es mehr als technokratisches Administrieren, n\u00e4mlich Empathie, \u00dcberzeugungskraft und eine entschlossene Haltung gegen\u00fcber fremdenfeindlichen Tendenzen, wie Sie selber gesagt haben. Ich hoffe sehr, dass das so bleibt. Daf\u00fcr kann ich Ihnen auch die Mitarbeit der Gr\u00fcnen zusagen.\n\nDa gibt es ein paar Grunds\u00e4tze: Jede und jeder hat das Recht, \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen, ob er oder sie Anspruch auf Asyl hat. Weil es dieses Grundrecht gibt, meine Damen und Herren, kann es schon rechtslogisch gar keinen Asylmissbrauch geben. Deswegen: H\u00f6ren Sie auf, solche Worte zu benutzen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490881,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":240,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Straubinger, Ihnen kann ich nur sagen: Gehen Sie doch r\u00fcber. Gehen Sie einmal nach Damaskus, und schauen Sie sich an, wie es sich dort gerade lebt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":241,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum? Er ist Deutscher!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":242,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Treffen Sie doch einmal ein paar Fl\u00fcchtlinge, statt vom Schreibtisch aus die Welt zu erkl\u00e4ren. Jetzt zu sagen, man k\u00f6nne auch nach Syrien abschieben, das finde ich der Situation nicht angemessen. Ich finde, das ist den Fl\u00fcchtlingen gegen\u00fcber eine Katastrophe. Sie sch\u00fcren Unsicherheit, und Sie sch\u00fcren damit zugleich noch Ressentiments. H\u00f6ren Sie damit sofort auf!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490885,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":244,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das, was uns die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger jetzt gerade vormachen, k\u00f6nnen wir nutzen, etwa als Aufbruch. Ich meine die Humanit\u00e4t, die Freundlichkeit und auch die Bereitschaft, etwas \u00fcber die eigene Kraft hinaus zu tun. Wir k\u00f6nnen es aber auch nutzen, um klarzumachen: Das geht weiter. Ja, wir brauchen ein modernes Einwanderungsgesetz, damit die Neub\u00fcrger, von denen Sie gesprochen haben, Frau Bundeskanzlerin, irgendwann zu Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern werden k\u00f6nnen. Ich frage mich, wie viel Unterst\u00fctzung hat eigentlich Ihr Generalsekret\u00e4r daf\u00fcr?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, so gro\u00df Ihr Fortschrittsvorsprung gef\u00fchlt auch sein mag, leider ist Ihnen recht sp\u00e4t aufgefallen, dass Sie wenigstens ein \u201eEinwanderungsgesetz light\u201c wollen. Lieber Sigmar Gabriel, da m\u00fcssen Sie sich vielleicht fragen: WwTSt? - Was w\u00fcrde Til Schweiger tun? Wir werden einen entsprechenden Entwurf hier noch einmal zur Abstimmung stellen, und dann k\u00f6nnen auch Sie f\u00fcr ein Einwanderungsgesetz stimmen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490887,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":246,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, Fl\u00fcchtlingspolitik, ja, das ist eine europ\u00e4ische Aufgabe. Wir sind das potenteste Land in Europa, und aus dieser St\u00e4rke folgt dann eben auch Verantwortung. Die Verantwortung darf aber eben nicht hei\u00dfen: \u201eWas ist gut f\u00fcr Deutschland?\u201c, sondern muss hei\u00dfen: Was ist gut f\u00fcr Europa? Das ist der qualitative Schritt, um den es geht. Wir k\u00f6nnen hier nicht \u00fcber die Lasten der Fl\u00fcchtlingsaufnahme st\u00f6hnen und weiter jeden Elan bei der Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen vermissen lassen.\n\nDas gilt aber \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen auf dem europ\u00e4ischen Kontinent. Wer Geld in Staaten mit korrupter Verwaltung gibt, muss kontrollieren, wo und wie dieses Geld ankommt, und zwar erst recht, wenn es um die Verbesserung der Situation der Schw\u00e4chsten, n\u00e4mlich der Roma in einigen Balkanstaaten, geht.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490889,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":248,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer, wie Herr Juncker das getan hat, das Signal an den Westbalkan sendet, dass Europa nicht dorthin kommt, muss sich nicht wundern, dass sich die Menschen aufmachen, um in dieses Europa zu kommen. Deswegen ist der Arbeitsmarktzugang f\u00fcr diese Menschen so wichtig. Wir helfen an dieser Stelle ja gern mit Ideen. Haben Sie sie aufgenommen? Ich hoffe, Sie setzen sie auch so um, dass es nicht nur bei \u00dcberschriften bleibt, die eine Beruhigungspille sein sollen.\n\nHerr Gysi, vielleicht k\u00f6nnen Sie das Ihrer Fraktion als Abschiedsgeschenk ins Stammbuch schreiben: Wer Europa immer nur schlechtredet, kann auf der anderen Seite nicht an die europ\u00e4ische Solidargemeinschaft appellieren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490891,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD und der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":250,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist immer viel leichter, das B\u00f6se in den USA zu sehen, als sich selber Gedanken \u00fcber Fluchtursachen und \u00fcber eine gerechte Verteilung der Fl\u00fcchtlinge in Europa zu machen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490893,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":120,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":252,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, vor eineinhalb Jahren begann die Debatte \u00fcber mehr Verantwortung in der Welt. Zumindest in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung war das sehr schnell eine Debatte \u00fcber den Einsatz milit\u00e4rischer Mittel. Da passt es ja ganz prima, wenn der Wirtschaftsminister munter im Namen der Wirtschaftsf\u00f6rderung R\u00fcstungsg\u00fcter in autokratische Staaten und in Krisenregionen exportiert. Ich wei\u00df, dass Sie das nervt, Herr Gabriel. Ich werde es trotzdem immer wieder sagen. Ich werde es auch laut sagen, weil Sie sich an dem messen lassen m\u00fcssen, was Sie selber \u00fcberall versprechen und wie einen heiligen Gral mit sich herumtragen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490895,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":254,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu geh\u00f6rt es auch, dass wir mit unseren Export\u00fcbersch\u00fcssen verhindern, dass schw\u00e4chere L\u00e4nder eigene rentable Wirtschaftsstrukturen aufbauen k\u00f6nnen; vielmehr zerst\u00f6ren wir vielerorts die kleinb\u00e4uerliche lokale Landwirtschaft und lassen durch unser \u201eGeiz ist geil\u201c im Fleischkonsum ganze Weltregionen \u00fcber die Klinge springen.\n\nVielleicht hoffen Sie ja, dass angesichts der gegenw\u00e4rtigen Situation und wegen der Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge die Klimakrise aus dem Blick ger\u00e4t. Falsch! W\u00e4hrend Barack Obama trotz des beginnenden Wahlkampfes sein politisches Gewicht mit Blick auf die Klimaschutzabkommen in die Waagschale wirft, verharrt die Bundesregierung im Mittelma\u00df.\n\nEs gibt viele Lichtblicke auf der Welt. - Das haben Sie, Frau Bundeskanzlerin, vorhin gesagt. Das stimmt - nur leider nicht bei uns. Auf dem internationalen Parkett reden Sie von Klimaschutz, aber dann vergessen Sie auf dem Heimweg immer, dass Sie zu Hause auch liefern m\u00fcssen. Jetzt ist die Gefahr riesig, dass Paris auf die letzte Minute ein unbefriedigendes Ergebnis erzielt, weil es eben nicht ordentlich vorbereitet ist.\n\nSie reden von Dekarbonisierung der Wirtschaft, aber Sie scheinen davon auszugehen, dass das irgendwie von allein passiert. Stattdessen finden sich auch in diesem Haushaltsentwurf wieder und wieder Milliarden f\u00fcr umweltsch\u00e4dliche Subventionen. Energiewende im Verkehrsbereich? Anstieg statt Reduzierung des Verbrauchs! Nur halb so viel Strom aus Erneuerbaren - nicht wie wir, wie Sie sich vorgenommen haben -, ja, hat das irgendwas mit Energiewende zu tun? Das ist das Gegenteil von Energiewende!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490897,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":256,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man das Klimaschutzprogramm der Bundesregierung liest, dann muss man Aktionen schon mit der Lupe suchen. Pr\u00fcfauftrag, Pr\u00fcfauftrag, Gutscheine f\u00fcr Sprit-Spar-Training bei Neuwagenkauf - eine wirklich sehr sch\u00f6ne Ma\u00dfnahme. Wen soll das eigentlich beeindrucken? Stattdessen subventionieren Sie weiter Kohledreckschleudern, obwohl die ordentlichen Gaskraftwerke dastehen. Das ist eine Subvention der Kohleindustrie. Das hat nichts mit Versorgungssicherheit f\u00fcr die Menschen und Stromkunden zu tun, sondern mit Versorgungssicherheit f\u00fcr die Kohleindustrie, meine Damen und Herren. Nein, wir werden dieses Thema nicht vergessen","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":257,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6n!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":258,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"und werden Ihnen immer wieder sagen: Sie haben auch hier eine Verantwortung.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490901,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":260,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bleibe dabei, trotzdem: Die Fl\u00fcchtlingsfrage wird die gr\u00f6\u00dfte Aufgabe sein und bleiben. Ich habe mir den Clip angeguckt, Frau Bundeskanzlerin. Sie haben in Z\u00fcrich, als Sie \u00fcber den Islam sprachen, auch \u00fcber das Christentum geredet und beklagt, dass man in Deutschland zu wenig Kenntnisse dar\u00fcber habe, was das Pfingstfest bedeutet. Diese Chance kann ich mir jetzt nicht entgehen lassen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":261,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df es!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":262,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Dass Sie es wissen, ist mir klar.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":263,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie auch! Das wissen wir auch!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":264,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als der Heilige Geist erschien, begannen die hebr\u00e4isch sprechenden J\u00fcnger, pl\u00f6tzlich fremde Sprachen zu verstehen. Ich schlage vor: Wir nehmen dieses Bild f\u00fcr genau das, was Deutschland als Vision gut gebrauchen kann. Wir verstehen einander: unterschiedliche Kulturen, Religionen, Herkunft, Geschichten. Damals war es der Geburtstag der Kirche. Ehrlich gesagt, wenn wir es schaffen k\u00f6nnten, das Ganze jetzt als Chance zu betrachten, dann w\u00e4re das vielleicht der Geburtstag eines neuen Deutschland -","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":265,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neues Deutschland, das hatten wir mal! Das war nichts!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":266,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"wenn Sie es ernst meinen, wenn Sie es tun und wenn Sie es nicht nur verwalten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490909,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":268,"sitzung":120,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Thomas Oppermann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":490911,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":270,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Katrin G\u00f6ring-Eckardt, ich fand nicht alles falsch, was Sie als Kritik gesagt haben, aber angesichts der Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe, mit der wir es zu tun haben, fand ich Ihre Kritik insgesamt doch ein bisschen kleinteilig.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490913,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":272,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor allen Dingen habe ich vermisst, dass Sie wenigstens an einer Stelle sagen: Wir schaffen das. - Diese Aufgabe ist so gro\u00df, dass auch die Opposition mithelfen muss.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490915,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":274,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich gesagt! Da haben Sie wieder nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":275,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, was wir in diesem Sommer, was wir insbesondere am letzten Wochenende erlebt haben, das wird uns noch lange in Erinnerung bleiben. Nachdem Tausende von Fl\u00fcchtlingen tagelang, zum Teil ohne Trinkwasserversorgung, in Budapest auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und Bahnh\u00f6fen ausharren mussten, immer verzweifelter wurden, einige sich schon aufgemacht hatten, um in Fu\u00dfm\u00e4rschen \u00fcber die Autobahn nach Deutschland und \u00d6sterreich zu kommen, hat die Bundesregierung die Entscheidung getroffen, diese Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Ich finde, das war eine absolut richtige, das war die einzig m\u00f6gliche Entscheidung, die getroffen werden konnte.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490918,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":277,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"M\u00f6glich waren noch andere, aber richtig war es!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":278,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"20 000 Fl\u00fcchtlinge an einem Wochenende! Ich finde, M\u00fcnchen hat diese Situation hervorragend gemeistert. W\u00e4hrend in Budapest das Chaos und die Hilflosigkeit dominierten, gab es aus M\u00fcnchen Bilder der Hilfsbereitschaft, der Solidarit\u00e4t und des gegenseitigen Respekts. Ich m\u00f6chte mich bei allen Mitarbeitern des \u00f6ffentlichen Dienstes und bei allen Ehrenamtlichen, die das geleistet haben, ganz herzlich bedanken.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490921,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":280,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Dank dieser Helfer zeigt sich Deutschland in diesen Tagen der ganzen Welt von seiner besten Seite.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490923,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":282,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Als am Sonntagmorgen um 6 Uhr ein Zug aus M\u00fcnchen mit 900 Fl\u00fcchtlingen in Braunschweig ankam, hatten Stunden zuvor schon die Malteser, die Johanniter, das Rote Kreuz und die freiwillige Feuerwehr aus den Braunschweiger Ortsteilen mitten in der Nacht daf\u00fcr gesorgt, dass die Fl\u00fcchtlinge aufgenommen werden k\u00f6nnen, dass sie versorgt werden k\u00f6nnen, bis sie weiterverteilt werden. Ich finde, das ist gro\u00dfartig.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490925,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":284,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Griechenland-Krise haben wir gelernt, wie unerl\u00e4sslich ein funktionierendes Staatswesen ist. In der Fl\u00fcchtlingskrise sehen wir jetzt, wie unsch\u00e4tzbar wertvoll eine mitf\u00fchlende, aktive und gut organisierte Zivilgesellschaft ist.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490927,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":286,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Hilfsbereitschaft geh\u00f6rt zu den wertvollsten Tugenden, zu den wertvollsten Ressourcen unserer Gesellschaft. Sie macht unser Land stark, sie h\u00e4lt es zusammen, und sie zeigt uns allen: Wir k\u00f6nnen es schaffen. Ich bin \u00fcberzeugt: Auf Dauer kann diese Kraft weit \u00fcber die Fl\u00fcchtlingsfrage hinaus unser Land positiv ver\u00e4ndern.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490929,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":288,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Deutschland ist gewiss ein starkes Land. Daraus erw\u00e4chst eine besondere Verantwortung. Wir werden auch in Zukunft mehr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen als andere. Aber zu einer realistischen Bewertung unserer Kr\u00e4fte geh\u00f6rt auch, dass wir sagen: Allein mit Schweden und \u00d6sterreich an unserer Seite k\u00f6nnen wir es nicht schaffen. Ganz Europa muss sich der Verantwortung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge stellen. Das k\u00f6nnen nicht einzelne L\u00e4nder schaffen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490931,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":290,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, der schwedische Premierminister Stefan L\u00f6fven, der gestern bei der Kanzlerin war, hat recht, wenn er sagt: Die Fl\u00fcchtlingskrise ist eigentlich in Europa keine Fl\u00fcchtlingskrise, sondern eine Verantwortungskrise.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490933,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":292,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Jedem muss doch klar sein: Wenn sich die Europ\u00e4ische Union nicht auf eine faire Verteilung der Fl\u00fcchtlinge nach festen Quoten einigen kann, dann steht eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften dieser Union infrage, n\u00e4mlich die offenen Grenzen. Wir wollen die offenen Grenzen verteidigen. Aber daf\u00fcr brauchen wir eine gemeinsame europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490935,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":294,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Zehntausende Fl\u00fcchtlinge auf der Balkan-Route, \u00fcberf\u00fcllte griechische Inseln - all das zeigt: Die alte Ordnung funktioniert nicht mehr, und zwar nicht erst, seitdem Deutschland die Anwendung von Dublin III auf syrische Fl\u00fcchtlinge ausgesetzt hat. Es ist doch schon l\u00e4nger klar, dass die Ankunftsl\u00e4nder wie Italien, Griechenland oder jetzt auch Ungarn damit \u00fcberfordert sind, die gro\u00dfe Zahl der Fl\u00fcchtlinge allein zu bew\u00e4ltigen. Dar\u00fcber - das muss man ehrlicherweise sagen - haben wir selber lange genug hinweggesehen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490937,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":296,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein erster richtiger Schritt ist es jetzt, dass die EU Aufnahmezentren zur Registrierung der Fl\u00fcchtlinge in den Ankunftsl\u00e4ndern zusammen mit dem UNHCR aufbaut. Aber im Grunde genommen brauchen wir einheitliche Asylregeln in ganz Europa; denn nur wenn Fl\u00fcchtlinge innerhalb Europas gleichbehandelt werden, wird der Verschiebebahnhof f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Europa enden. Ich finde, dieser Verschiebebahnhof muss aufh\u00f6ren, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490939,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":298,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube auch, dass Deutschland mit seinem mutigen Vorgehen viele in Europa wachger\u00fcttelt hat. Viele Menschen schauen auf Deutschland und fragen sich: Warum sind unsere Regierungen nicht dabei? Immerhin will jetzt auch David Cameron Fl\u00fcchtlinge aufnehmen: 20 000 Syrer in vier Jahren, so viel wie am vergangenen Wochenende in M\u00fcnchen angekommen sind. Ich finde, das darf nicht das letzte Wort von David Cameron sein.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490941,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":300,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit aller Entschlossenheit m\u00fcssen wir jetzt auch die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen; denn Menschen auf der Flucht in Europa Asyl zu gew\u00e4hren, ist immer nur die zweitbeste L\u00f6sung. Die bessere L\u00f6sung ist, daf\u00fcr zu sorgen, dass sie gar nicht erst fliehen m\u00fcssen.\n\nDabei brauchen vor allem die Anrainerstaaten der Herkunftsl\u00e4nder dringend Hilfe. In Jordanien, im Libanon, in der T\u00fcrkei verlassen jeden Tag Tausende Menschen die Fl\u00fcchtlingslager, weil dort katastrophale Verh\u00e4ltnisse herrschen. Das UN-Fl\u00fcchtlingswerk braucht in diesem Jahr 4,5 Milliarden Euro, um die Menschen in den Lagern um Syrien herum angemessen zu versorgen. Aber im Augenblick stehen nur 1,7 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Wenn der UN-Fl\u00fcchtlingskommissar aus Finanznot die Lebensmittelrationen k\u00fcrzen muss, dann d\u00fcrfen wir uns nicht wundern, wenn immer mehr Fl\u00fcchtlinge aus diesen Lagern weiterziehen nach Europa.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490943,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":302,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese L\u00fccke muss die internationale Staatengemeinschaft schlie\u00dfen. Ich bin froh, dass die Koalition daf\u00fcr 400 Millionen Euro bereitstellen will. Aber das wird nicht reichen. Deshalb bitten wir den Entwicklungshilfeminister, zu pr\u00fcfen, welche Umschichtungen in seinem Etat m\u00f6glich sind. Dieser w\u00e4chst in diesem Jahr um 880 Millionen Euro. Aber f\u00fcr die Sonderinitiative \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen\u201c sind bisher nur 40 Millionen Euro zus\u00e4tzlich vorgesehen. Ich finde, wir m\u00fcssen in der Entwicklungspolitik einen deutlich st\u00e4rkeren Akzent auf die Fluchtursachen setzen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490945,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":304,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, mit ihrer gro\u00dfartigen Hilfsbereitschaft sind die Menschen in Deutschland in den vergangenen Wochen und Monaten bei der Fl\u00fcchtlingsaufnahme quasi in Vorleistung gegangen. Jetzt m\u00fcssen auch die notwendigen staatlichen Entscheidungen getroffen werden. Wir m\u00fcssen zeigen, dass der Staat die Lage im Griff hat und f\u00e4hig ist, die Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge so zu gestalten, dass der soziale Zusammenhalt unserer Gesellschaft nicht verloren geht.\n\nDeshalb hat die Koalition am vergangenen Wochenende ein kr\u00e4ftiges Paket beschlossen. Wir werden die Unterbringung der Fl\u00fcchtlinge verbessern und die Asylverfahren beschleunigen. Unser Ziel ist es, dass nur noch Fl\u00fcchtlinge mit Bleibeperspektive auf die Kommunen verteilt werden, damit sich diese von Anfang an voll und ganz auf die Integration konzentrieren k\u00f6nnen.\n\nWir werden neue Erstaufnahmepl\u00e4tze finanzieren und das Abweichen von Baustandards erlauben, um jetzt schnell handeln zu k\u00f6nnen. Am wichtigsten ist nat\u00fcrlich, dass wir die L\u00e4nder und Kommunen mit 3 Milliarden Euro unterst\u00fctzen. Denn wir d\u00fcrfen die Sorgen der Menschen, die hier leben, nicht vergessen. Die Kommunen m\u00fcssen trotz der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen handlungsf\u00e4hig bleiben. Das ist der entscheidende Faktor f\u00fcr den sozialen Zusammenhalt unserer Gesellschaft.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490947,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":306,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben am Sonntag auch entschieden, dass unser Bildungssystem und der Arbeitsmarkt f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge schnell ge\u00f6ffnet werden m\u00fcssen. Das ist von gro\u00dfer Bedeutung. Wir d\u00fcrfen die Fehler nicht wiederholen - darauf hat die Bundeskanzlerin auch hingewiesen -, die wir bei den Gastarbeitern gemacht haben. Bei ihnen haben wir auf schnelle Integration verzichtet in dem Glauben, sie w\u00fcrden uns bald wieder verlassen. Das war ein schwerer, ein folgenreicher Irrtum.\n\nAuch die meisten Fl\u00fcchtlinge aus Kriegsgebieten werden auf Dauer bei uns bleiben. Das d\u00fcrfen wir nicht nur als Belastung sehen. Das m\u00fcssen wir auch begreifen als eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr eine alternde Gesellschaft, junge Fachkr\u00e4fte zu gewinnen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490949,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":308,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir es dieses Mal besser machen, dann k\u00f6nnen nicht nur die Fl\u00fcchtlinge von Deutschland, dann kann auch Deutschland von den Fl\u00fcchtlingen profitieren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490951,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":310,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb m\u00fcssen wir jetzt unsere volle Konzentration richten auf Kita, Schule, Spracherwerb, Ausbildung, Besch\u00e4ftigung. Bei den Fl\u00fcchtlingen, die ohne Ausbildung zu uns kommen, ist es genauso wie bei denen, die bei uns leben und keine Ausbildung haben. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass sich jeder Euro, den wir heute in Ausbildung und Qualifizierung stecken, in Zukunft um ein Vielfaches auszahlen wird. Die Frage, wie lebenswert Deutschland in 10 oder in 20 Jahren sein wird, h\u00e4ngt davon ab, wie wir heute mit den Fl\u00fcchtlingen umgehen, wie wir sie aufnehmen und wie wir sie integrieren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490953,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":312,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Zur Wahrheit dieses Sommers geh\u00f6rt aber auch, dass nicht nur Kriegsfl\u00fcchtlinge und politisch Verfolgte zu uns kommen, sondern auch viele Menschen, insbesondere aus dem Balkan, die Arbeit und ein besseres Leben suchen. Daf\u00fcr habe ich ganz viel Verst\u00e4ndnis. Aber diese Leute haben keine Chance, bei uns Asyl zu bekommen. Deshalb, finde ich, ist es auch ein Gebot der Fairness, ihnen das ganz klar zu sagen, damit sie nicht weiterhin immer wieder ihre gesamten Ersparnisse den Schleusern anvertrauen. Deswegen ist es auch richtig, dass wir \u00fcber die Antr\u00e4ge aus diesen L\u00e4ndern in einem vereinfachten Verfahren entscheiden.\n\nBei der Frage der sicheren Herkunftsl\u00e4nder geht es nicht darum, die Fl\u00fcchtlinge in gute und schlechte Fl\u00fcchtlinge einzuteilen, sondern es geht um unterschiedliche Grade der Schutzbed\u00fcrftigkeit. Weil wir nicht alle aufnehmen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns auf die besonders Schutzbed\u00fcrftigen konzentrieren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490955,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":314,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Die richtige Antwort ist deshalb ein Einwanderungsgesetz,","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490957,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":316,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"ein Einwanderungsgesetz, mit dem wir die Nachfrage nach gut ausgebildeten Arbeitnehmern steuern k\u00f6nnen. Ich bin froh, dass wir uns immerhin darauf verst\u00e4ndigt haben, in begrenzter Zahl Arbeitsvisa f\u00fcr qualifizierte Arbeitnehmer aus dem Westbalkan zu vergeben, die in Deutschland einen tarifgebundenen Arbeits- oder Ausbildungsplatz haben. Auch wenn es in der Koalition noch keine Einigung \u00fcber ein Einwanderungsgesetz gibt - das ist ein erster Schritt in die richtige Richtung.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490959,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":318,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Sosehr uns die Hilfsbereitschaft in unserem Land in den letzten Wochen beeindruckt hat, so besorgt macht uns die rechte Hetze, die sich derzeit in den Kommunen und in den sozialen Medien ausbreitet. Das ist unertr\u00e4glich, und dagegen m\u00fcssen wir mit aller rechtsstaatlich gebotenen H\u00e4rte vorgehen. Ich finde gut, dass Heiko Maas, unser Justizminister, jetzt auch die Hetzparolen im Internet zum Thema gemacht hat. Facebook und Twitter m\u00fcssen st\u00e4rker pr\u00fcfen, was gel\u00f6scht werden muss.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":319,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Freiheit im Netz!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":320,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Internet darf nicht zu einem Ort des Hasses und der Hetze gegen Ausl\u00e4nder werden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490963,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":322,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Chancen, rechtsextreme Gewaltt\u00e4ter in Deutschland politisch zu isolieren, sind heute gr\u00f6\u00dfer als vor 20 Jahren. Die ganz \u00fcberwiegende Mehrheit der Deutschen empfindet eine tiefe Abscheu gegen Menschen, die Brands\u00e4tze in Fl\u00fcchtlingswohnheime werfen. Viele dieser Gewaltakte werden von der NPD organisiert oder gef\u00f6rdert. Das sollte sorgf\u00e4ltig dokumentiert werden, damit bei den anstehenden Verhandlungen vor dem Bundesverfassungsgericht keine falschen Vorstellungen \u00fcber den gewaltt\u00e4tigen Charakter dieser Partei existieren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490965,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":324,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber es gen\u00fcgt nat\u00fcrlich nicht, nur die NPD zu verbieten. Jeder einzelne von uns muss sich den Rechtsextremen entgegenstellen, so wie es der B\u00fcrgermeister von Heidenau gemacht hat, als der rechte Mob durch die Stra\u00dfen seiner Stadt zog und Polizei und Asylbewerber bedrohte. Das ist ein vorbildliches Verhalten. Solche mutigen Menschen wurden in Sachsen viel zu lange alleingelassen. Ich hoffe, das \u00e4ndert sich jetzt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490967,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":326,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch wenn die gesamte \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit im Augenblick der Fl\u00fcchtlingsfrage gilt, d\u00fcrfen wir dar\u00fcber die anderen politischen Fragen nicht vergessen. Deutschland ist ein Land mit stabilem Wachstum. Wir haben die niedrigste Arbeitslosenquote und den h\u00f6chsten Stand der Besch\u00e4ftigung seit der deutschen Einheit; wir haben wachsende Steuereinnahmen. Aber die B\u00f6rsenturbulenzen in China zeigen, wie schnell die internationale konjunkturelle Lage sich \u00e4ndern und wie schnell damit auch die deutsche Exportwirtschaft unter Druck geraten kann. Deshalb ist es gut, dass wir in dieser Koalition mit dem Mindestlohn, mit den hohen Tarifabschl\u00fcssen","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":327,"sitzung":120,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Das haben Sie aber nicht gemacht!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":328,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"und mit Investitionen eine starke Binnenwirtschaft als zweites wirtschaftliches Standbein geschaffen haben. Der Export bleibt nat\u00fcrlich f\u00fcr unser Land eminent wichtig; aber wir haben jetzt durch wachsende Kaufkraft eine starke Binnenwirtschaft, und das hilft uns sehr.\n\nMit unserem Haushaltsentwurf f\u00fcr 2016 zeigen wir, dass diese Koalition die Infrastruktur unseres Landes weiter im Auge hat. Wir investieren in Verkehrswege, in schnelle Netze, in unsere Kommunen, in die Sicherheit, und ich hoffe, dass sich die Bundesregierung bei ihrer Klausur in Meseberg auch darauf verst\u00e4ndigen kann, dass wir die Finanzierung von jungen, wachsenden Unternehmen verbessern. Berlin ist inzwischen bei Unternehmensgr\u00fcndungen dynamischer als London. Aber mit der Gr\u00fcndung ist es nicht getan. Die Unternehmen brauchen auch Kapital, um sich zu gr\u00f6\u00dferen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen entwickeln zu k\u00f6nnen. Das Wachstum neuer Ideen ist von entscheidender Bedeutung f\u00fcr unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit, und deshalb m\u00fcssen wir dringend etwas tun, um diese Start-ups auch in sp\u00e4teren Phasen gut mit Kapital auszustatten.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490971,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":330,"sitzung":120,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Haushaltsentwurf 2016 ist der dritte ausgeglichene Haushalt in Folge. Wir sind zuversichtlich, dass das auch am Ende des Jahres so bleibt. Das zeigt, wie richtig es war, in guten Jahren f\u00fcr einen ausgeglichenen Haushalt zu sorgen. Damit sind wir heute in der Lage, zus\u00e4tzliche Herausforderungen wie die Ankunft der Fl\u00fcchtlinge ohne neue Schulden zu bew\u00e4ltigen. Das schafft Spielr\u00e4ume, die wir nutzen k\u00f6nnen. Wirtschaftliche St\u00e4rke schafft Kraft f\u00fcr Solidarit\u00e4t. Ich finde, diesen Weg sollten wir weitergehen. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490973,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":332,"sitzung":120,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Volker Kauder ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":490975,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Ewald Schurer [SPD]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":334,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Die Haushaltsplanberatungen f\u00fcr den Haushalt 2016 stehen ganz im Zeichen der vielleicht gr\u00f6\u00dften Herausforderungen, die wir im Nachkriegsdeutschland zu bew\u00e4ltigen haben. Der Bundesfinanzminister hat gestern darauf hingewiesen, dass dies nun die Priorit\u00e4t der n\u00e4chsten Zeit ist, der wir uns zuwenden m\u00fcssen. In der Vergangenheit wurde er manchmal kritisiert: Er sehe nur die schwarze Null, er sehe nur Haushaltskonsolidierung. Aber heute, auch in dieser Debatte, nehme ich wahr, dass alle froh sind, dass wir in dieser Koalition die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen haben, jetzt nicht kleinkariert \u00fcber das notwendige Geld reden zu m\u00fcssen, sondern das Geld zu haben, das notwendig ist, und zwar als Ergebnis einer hervorragenden Haushalts- und auch Wirtschaftspolitik.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490977,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":336,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gestern habe ich die eine oder andere Stimme geh\u00f6rt, die sagte, das sei das Ergebnis einer gut laufenden Wirtschaft. Dazu muss ich sagen: Ja, wir haben eine stabile Konjunktur, und die Wirtschaft ist stark. Aber: Wenn wir einen Blick in die Welt werfen, dann sehen wir: Wenn die Rahmenbedingungen nicht stimmen, dann kann die Wirtschaft auch keine richtigen Ergebnisse produzieren. Wenn daher der Satz f\u00e4llt, ein Teil des Ergebnisses, das wir haben, sei bedingt durch eine florierende Wirtschaft, dann m\u00f6chte ich, dass wir auch in Zukunft und gerade jetzt, da die Herausforderungen gro\u00df sind und wo es nicht nur eine gesamtpolitische, sondern eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe gibt, zu der die Wirtschaft geh\u00f6rt, alles daf\u00fcr tun, dass diese Wirtschaft entsprechende Rahmenbedingungen hat und dass sie weiter so erfolgreich arbeiten kann.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490979,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":338,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, dass es nun ernst wird mit dem von uns auf den Weg gebrachten B\u00fcrokratieabbau. Da sollten wir jetzt die Chance nutzen, die diese Herausforderung bietet, und \u00fcberlegen, ob alles, was wir in der Vergangenheit an B\u00fcrokratie aufgebaut haben, tats\u00e4chlich notwendig ist. Bei den jetzt anstehenden Gesetzesvorhaben - es sind ja einige bereits angek\u00fcndigt: aus dem Arbeitsministerium, aus anderen Ministerien - werde ich schon noch mal darauf hinweisen: Wir haben den Grundsatz mit dem sch\u00f6nen, neuen deutschen Wort \u201eOne in, one out\u201c beschlossen. Wenn ein neues Gesetz mehr B\u00fcrokratie bringt, muss sie an anderer Stelle abgebaut werden. Da bin ich mal sehr gespannt, liebe Kolleginnen und Kollegen in der Gro\u00dfen Koalition, ob wir dazu die Kraft haben. Wir m\u00fcssen sie haben, damit der Satz auch in Zukunft stimmt: Jawohl, es ist ein Gesamtergebnis - gute Haushaltspolitik und eine funktionierende Wirtschaft -, das uns zum Erfolg bringt und uns jetzt die Aufgaben l\u00f6sen l\u00e4sst, die wir haben.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490981,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":340,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Also: Rahmenbedingungen f\u00fcr die Wirtschaft zu schaffen, bleibt ein zentrales Thema.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, ich habe schon in meiner letzten Rede darauf hingewiesen: Das, was Griechenland anbelangt, ist schon eine Aufgabe, aber das, was bei der Fl\u00fcchtlingsthematik auf uns zukommt, k\u00f6nnte eine noch wesentlich gr\u00f6\u00dfere Herausforderung werden. - Dies trifft jetzt ja auch zu. Aber wir k\u00f6nnen es schaffen. Ja, ich bin sicher, dass wir dies in der Gro\u00dfen Koalition zusammen mit den Bundesl\u00e4ndern und der Opposition - ich finde, bei den ganz gro\u00dfen Fragen sollte sich auch eine Opposition nicht verweigern, wenn es um eine gesamtpolitische, gesamtgesellschaftliche Aufgabe geht - schaffen k\u00f6nnen.\n\nIch finde, es m\u00fcssen ein paar zentrale Botschaften gesagt werden:\n\nErstens. Die Fl\u00fcchtlinge, die zu uns kommen, einen Asylgrund haben und damit \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit in unserem Land bleiben werden, m\u00fcssen nicht nur menschenw\u00fcrdig in der Erstaufnahmeeinrichtung untergebracht werden, sondern es muss auch alles getan werden, damit sie sehr schnell den Weg mitten in unsere Gesellschaft und auf den Arbeitsmarkt schaffen. Das ist die gro\u00dfe Herausforderung.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490983,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":342,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die zweite Botschaft. Thomas Oppermann hat es auch klar gesagt: Man kann ja aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden verstehen, wenn der eine oder andere sagt: Ich suche mir ein Land, in dem ich mit meiner Familie gr\u00f6\u00dfere Chancen habe als in meiner Heimat. - Ich wei\u00df, wovon ich rede: Vor \u00fcber 100 Jahren sind die Menschen aus der Schw\u00e4bischen Alb nach Amerika ausgewandert, weil die Scholle sie nicht mehr ern\u00e4hrt hat. Aber es ist auch klar, dass wir sagen m\u00fcssen: Diejenigen, die keinen Asylgrund haben und trotzdem kommen, m\u00fcssen so schnell als m\u00f6glich wieder in ihre Heimat zur\u00fcckkehren. - Diese Botschaft muss klar sein, und da darf man auch keine Kompromisse machen. Um diejenigen, die einen Grund haben, zu bleiben, k\u00fcmmern wir uns mit ganzer Kraft, und die anderen k\u00f6nnen eben nicht in diesem Land bleiben. -","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490985,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":344,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine weitere Botschaft.\n\nDrittens. Europa steht mit dieser Aufgabe vor einer noch gr\u00f6\u00dferen Herausforderung als wir in Deutschland. Denn da geht es nicht nur darum, ob Europa jetzt eine Aufgabe l\u00f6sen kann, sondern es geht ganz konkret darum, ob wir alle den Eindruck gewinnen, dass Europa nicht nur stark ist, wenn es um kleine Fragen geht, sondern dass Europa auch gerade dann stark ist, wenn es um gro\u00dfe Herausforderungen geht.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490987,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":346,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nicht erkennen, dass sich bisher in Europa etwas signifikant ge\u00e4ndert hat. Jede kleinkarierte Frage, ob nun etwas in einem Nationalstaat in Ordnung ist oder nicht, wird von den Kommissaren verfolgt und vor Gericht gebracht. Ich finde aber, dass es jetzt nicht um die Frage geht, ob da ein bisschen mehr oder weniger an B\u00fcrokratie oder an Konsequenzen zu fordern ist, sondern darum, dass wir uns alle miteinander sagen: Dieses Europa ist nicht nur die gr\u00f6\u00dfte Friedenssicherung, sondern dieses Europa ist auch in der Lage, gr\u00f6\u00dfte Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen, f\u00fcr die der eine oder andere Nationalstaat vielleicht tats\u00e4chlich zu klein ist.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490989,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":348,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und darum sage ich, dass es bei Europa um die Frage geht, ob die Menschen den Eindruck gewinnen: Wenn es wirklich ernst und schwierig wird, dann ist dieses Europa tats\u00e4chlich da.\n\nViertens. Wir alle erkennen in diesen Tagen, dass au\u00dfenpolitische Konflikte und au\u00dfenpolitische Fragen, die wir als weit weg betrachtet haben, f\u00fcr die wir uns nicht zust\u00e4ndig f\u00fchlten, auf einmal ganz nah an uns heranr\u00fccken und wir uns deshalb mehr um diese Fragen k\u00fcmmern m\u00fcssen. - Um diese vier Botschaften geht es in der n\u00e4chsten Zeit.\n\nLassen Sie mich auf die erste Botschaft zur\u00fcckkommen: f\u00fcr die da zu sein, die ein Bleiberecht haben und \u00fcber l\u00e4ngere Zeit in Deutschland bleiben werden. Hier geht es darum, dass wir die notwendigen Aufgaben gemeinsam l\u00f6sen, und zwar jeder die Aufgabe, die er hat. Wir haben uns in der Gro\u00dfen Koalition zun\u00e4chst einmal darauf verst\u00e4ndigt, dar\u00fcber zu sprechen: Was muss getan werden? Wer muss es tun? Welche Instrumente brauchen wir? Erst dann reden wir \u00fcber das Geld. Ich muss schon sagen: Vor diesem Hintergrund kann ich manche Einlassung aus dem einen oder anderen Bundesland nicht nachvollziehen. Wir wollen uns doch auf dem Fl\u00fcchtlingsgipfel von Bund und L\u00e4ndern dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, welche Aufgaben von wem erledigt werden m\u00fcssen. Aber bevor dar\u00fcber \u00fcberhaupt eine Einigung erzielt ist, kommen schon einige und sagen: Die 3 Milliarden Euro reichen nicht aus. - Ja, woher wollen die das denn wissen? Wir m\u00fcssen uns doch erst dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, was gemeinsam zu tun ist. Im \u00dcbrigen: Nicht nur der Bund hat Steuermehreinnahmen, auch die L\u00e4nder und Kommunen. Wenn es hei\u00dft: \u201eWir alle m\u00fcssen uns konzentrieren\u201c, dann gilt das nicht nur f\u00fcr den Bund, sondern auch f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490991,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Bettina Hagedorn [SPD]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":350,"sitzung":120,"speaker":"Katrin \u00adG\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin \u00adG\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Bundesl\u00e4nder machen das schon! Die L\u00e4nder machen das jeden Tag!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":351,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin mir sicher, dass wir dar\u00fcber in den n\u00e4chsten Tagen eine Verst\u00e4ndigung erzielen werden.\n\nFrau G\u00f6ring-Eckardt, Sie haben darauf hingewiesen, dass alles viel schneller gehen m\u00fcsse.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":352,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":353,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da kann ich nur sagen: Ihre Partei ist in den vergangenen Jahren nicht gerade als diejenige Partei aufgefallen, die alles viel schneller gemacht hat. Sie haben davon gesprochen, dass wir einen Investitionsstau haben.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":354,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":355,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt; das wissen wir. Deswegen wollen wir mehr Geld f\u00fcr Investitionen ausgeben, die notwendig sind, um unseren Wirtschaftsstandort voranzubringen. Aber ich kann mich noch sehr gut erinnern, dass Investitionen von Ihrer Partei geradezu aufgehalten worden sind. Alle Pl\u00e4tze f\u00fcr die Schnecke, und der Rest bleibt auf der Strecke - so hie\u00df es doch immer, wenn wir \u00fcber den Stra\u00dfenbau gesprochen haben.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":490998,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":490999,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":358,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen bin ich froh, dass Sie jetzt von diesem Pult aus anmahnen, dass Investitionen schneller vorangetrieben werden m\u00fcssen. Richtig! Ich hoffe, dass Sie bei den Planungen f\u00fcr den Stra\u00dfenbau und den Leitungsbau f\u00fcr schnelles Internet mit mir an der Spitze stehen,","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":359,"sitzung":120,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vergessen Sie nicht die Schiene, Herr Kauder!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":360,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und zwar nicht, um die Proteste zu unterst\u00fctzen, sondern die Investitionen. Herzlichen Dank f\u00fcr diese Bereitschaft.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491003,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":362,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kauder, die Kollegin H\u00e4nsel brennt darauf, Ihnen eine Frage zu stellen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":363,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":364,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Nein. - Gut. Dann haben wir das gekl\u00e4rt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":365,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass wir, um die anstehenden Aufgaben zu bew\u00e4ltigen, nicht nur B\u00fcrokratie abbauen, sondern auch Standards senken m\u00fcssen. Als ich vor 35 Jahren im Landratsamt t\u00e4tig war, stand ich vor einer gro\u00dfen Aufgabe, als Hunderttausende von Menschen zu uns gekommen sind. Auch damals mussten konkrete Aufgaben gel\u00f6st werden. Wir haben nicht danach gefragt, ob jemand hundertprozentig qualifiziert ist, etwa durch ein p\u00e4dagogisches Studium, um Kinder zu betreuen oder Sprachkurse durchzuf\u00fchren. Gestern Abend habe ich geh\u00f6rt, wir m\u00fcssten schnellstens 20 000, 30 000 Lehrer ausbilden. Ich kann nur sagen: So lange, bis diese Lehrer ausgebildet sind, k\u00f6nnen die Menschen, die jetzt Hilfe brauchen, nicht warten. Menschen, die bisher qualifizierten Sprachunterricht an einer Volkshochschule gegeben haben, k\u00f6nnen doch auch Deutschunterricht in Integrationskursen geben. Sie m\u00fcssen kein akademisches Studium absolviert haben.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491008,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":367,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bitte darum, dass wir die Standards auch in diesem Bereich reduzieren; denn wir brauchen jetzt eine gro\u00dfe Kraftanstrengung.\n\nHerr Kollege Oppermann, ja, wenn es um die St\u00e4rkung der Wirtschaft geht, muss auch die Frage \u201eWo bekomme ich qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte her?\u201c beantwortet werden. Jetzt muss ich aber einmal Folgendes sagen: Ich kann nicht verstehen, wenn jetzt, da in diesem Jahr 800 000 Menschen erwartet werden - im letzten Jahr sind 400 000 gekommen -, so getan wird, als seien unter diesen 800 000 Menschen keine 10 000, 20 000, 30 000 oder 40 000 Menschen, die in den Arbeitsmarkt integriert werden k\u00f6nnen. Bevor wir uns lange Diskussionen und Kraftanstrengungen leisten, um auf der Welt Arbeitskr\u00e4fte zu suchen, ist es zuv\u00f6rderst unsere Pflicht und Aufgabe, uns darum zu k\u00fcmmern, dass von den jungen Menschen, die jetzt in unser Land gekommen sind, so viele wie m\u00f6glich in Arbeit kommen und qualifiziert werden. Das ist die Aufgabe der Stunde. Dar\u00fcber sind wir uns einig.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491010,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":369,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sicher sind wir uns auch dar\u00fcber einig, dass noch eine andere Aufgabe angepackt werden muss, die ich seit Jahren anmahne und bei der es im Ergebnis nicht zu Verbesserungen gekommen ist - und daf\u00fcr ist, um es sehr vorsichtig zu formulieren, nicht der Bund zust\u00e4ndig. Ich finde, dass wir es nicht hinnehmen k\u00f6nnen, dass Jahr f\u00fcr Jahr etwa 70 000 junge Menschen aus unseren Schulen ohne Abschluss in die Gesellschaft entlassen werden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491012,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":371,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jeder wei\u00df: Wer bei uns keinen qualifizierten Abschluss hat, hat bei uns kaum eine Chance. Das k\u00f6nnen Sie in Th\u00fcringen ja jetzt besser machen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491014,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":120,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das machen wir auch!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":373,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen kann ich nur sagen: Bevor wir \u00fcber Einwanderung reden, sollten wir \u00fcber diese 70 000 und \u00fcber die Tausende, die jetzt in unser Land gekommen sind, reden. Sie brauchen eine Chance, um auf eigenen F\u00fc\u00dfen stehen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491016,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":375,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir dar\u00fcber reden, wer einen Beitrag leisten kann, bin ich immer einigerma\u00dfen erstaunt dar\u00fcber, dass die reichen arabischen L\u00e4nder bisher nur einen geringen Beitrag leisten.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":376,"sitzung":120,"speaker":"Ulrike Gottschalck [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":1292.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":377,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In einem Filmbericht gestern Abend sagten Muslime in \u00c4gypten: Gott sei Dank gibt es das christliche Deutschland; denn von unseren Glaubensbr\u00fcdern in der arabischen Welt werden wir nicht aufgenommen. - Dazu muss ich sagen: Da m\u00fcssen sich die islamischen Staaten einmal etwas \u00fcberlegen. Das ist kein gutes Bild in der Welt. Wenn ihre Glaubensbr\u00fcder sagen: \u201eAu\u00dfer dem christlichen Europa hilft uns niemand in dieser Welt\u201c, dann muss in der arabischen Welt einmal dar\u00fcber nachgedacht werden, ob das der richtige Weg ist.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491020,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":379,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nehme die Meldung nicht besonders ernst; trotzdem m\u00f6chte ich darauf hinweisen, damit nicht etwas Falsches auf den Weg gebracht wird: Ein Hilfsangebot aus der arabischen Welt, das da lautet: \u201eWir bauen in Deutschland 200 Moscheen\u201c, k\u00f6nnen wir als Hilfe nicht akzeptieren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491022,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":381,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen schon ein bisschen mehr als so etwas.\n\nEine Ausnahme muss man allerdings machen: Jordanien leistet einen gro\u00dfartigen Beitrag. Wir hatten in der letzten Woche den jordanischen Au\u00dfenminister bei uns zu Gast. Er hat gesagt, was Jordanien tr\u00e4gt. Dieses Land mit 6 Millionen Einwohnern hat dauerhaft bereits 2,5 Millionen Pal\u00e4stinenser im Land und nimmt jetzt noch 1,5 bis 2 Millionen Fl\u00fcchtlinge, vor allem aus Syrien, auf. Das ist ein gro\u00dfartiges Beispiel daf\u00fcr, dass auch ein kleines Land - zwei Drittel des Landes sind W\u00fcste - in der Lage ist, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491024,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":383,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt komme ich zu einem wichtigen Punkt. Als ISIS letztes Jahr im August die gro\u00dfe Stadt Mosul gest\u00fcrmt und eingenommen hat, als die Menschen zu Hunderttausenden geflohen sind, als sie vertrieben wurden, vor allem Christen und Jesiden - sie sind nach Kurdistan, insbesondere nach Erbil und Dohuk, gegangen -, war ich in dieser Region. Ich habe Tausende von Menschen in der katholischen Kirche und noch viel mehr in den Regionen vor Dohuk gesehen. Diese Menschen - Sie sa\u00dfen dort in Zelten bei Hitze - haben gesagt, dass sie ganz genau wissen, dass sie in absehbarer Zeit nicht in ihre Heimat zur\u00fcckk\u00f6nnen. Sie haben gesagt, sie w\u00fcnschten sich so sehr, dass sie eines Tages wieder in ihre Heimat k\u00f6nnen. Da war nicht pauschal die Rede von \u201eWir hauen alle ab\u201c, sondern eher: Vielleicht k\u00f6nnen wir in unsere D\u00f6rfer zur\u00fcck. - Viele Fragen wurden diskutiert, auch Flugverbotszonen. Aber sie haben auch gesagt - ich habe es hier im Deutschen Bundestag gesagt; das war ein schwerf\u00e4lliger Gang -: Wenn wir in unseren Fl\u00fcchtlingslagern keine Perspektive f\u00fcr ein einigerma\u00dfen angemessenes Leben sehen, dann machen wir uns auf den Weg.\n\nIch war in Jordanien in dem gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingslager, in dem schon einige andere Kolleginnen und Kollegen waren. Dort sind 80 000 bis 100 000 Menschen, viele aus dem S\u00fcden Syriens, einfache Bauern, die sagen: Wir k\u00f6nnen mit unserer Qualifikation in Europa gar nicht viel anfangen. Wir m\u00f6chten wieder zur\u00fcck. Wir warten hier jetzt einmal. - Aber wenn die erkennen, dass die Versorgung von Tag zu Tag schlechter wird, dann werden sie nicht dort bleiben. Deswegen kann ich nur sagen: Fl\u00fcchtlingspolitik, die wir in unserem Land betreiben, kann sich nicht darin ersch\u00f6pfen, denen zu helfen, die da sind. Vielmehr m\u00fcssen wir alle, die Weltgemeinschaft und Europa, st\u00e4rker als bisher daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen, die zu Millionen in den Lagern sitzen, eine Perspektive haben und sich nicht auch noch auf den Weg machen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Auch daf\u00fcr muss Geld zur Verf\u00fcgung gestellt werden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491026,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":385,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In wenigen Tagen, Frau Bundeskanzlerin, tagt die Vollversammlung der UNO in New York. Vielleicht w\u00e4re es auch einmal ein Thema, sich damit zu besch\u00e4ftigen, dass die Weltgemeinschaft hier Unterst\u00fctzung leistet.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns auch darum k\u00fcmmern - deswegen wird Au\u00dfenpolitik so wichtig -, dass die Bedingungen in einzelnen Staaten besser werden. Ich finde, wir d\u00fcrfen nicht mehr schweigen, wenn in L\u00e4ndern, denen wir Entwicklungshilfe geben, die Bedingungen so miserabel sind, dass die Menschen das Land verlassen. Da m\u00fcssen wir sagen: Jede Regierung, jeder Staatschef eines Landes, aus dem die Menschen weggehen, weil sie keine Perspektive haben, muss sich daf\u00fcr sch\u00e4men, dass das Land in einem solchen Zustand ist. Das muss einmal gesagt werden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491028,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":387,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen glaube ich schon, dass wir jetzt nicht nur in Deutschland, sondern in der ganzen Welt vor einer gro\u00dfen Herausforderung stehen. Ich bin sicher, dass wir sie meistern werden.\n\nZur Zeit der letzten Gro\u00dfen Koalition haben in einer Phase wie heute viele gefragt: Was macht ihr eigentlich noch in den n\u00e4chsten zwei Jahren? Jetzt ist Halbzeit, und ihr habt den Koalitionsvertrag abgearbeitet. - Als wenn sich eine Regierungskoalition ausschlie\u00dflich darauf verst\u00e4ndigt, einen Koalitionsvertrag abzuarbeiten! W\u00e4hrend der letzten Gro\u00dfen Koalition kam die Finanz- und Wirtschaftskrise, und wir mussten handeln und haben, ohne dass es im Koalitionsvertrag stand, gemacht, was richtig war und Deutschland wieder auf den Weg gebracht hat. Jetzt haben wir wieder eine Aufgabe, die wir uns nicht gesucht haben, aber annehmen. Ich habe so manchen Koalitionsausschuss erlebt, nicht nur in der letzten Gro\u00dfen Koalition, sondern auch in der letzten kleinen Koalition, auch schon in dieser Gro\u00dfen Koalition, und ich muss sagen: Selten waren wir uns so einig wie am vergangenen Wochenende, was gemacht werden muss. Wenn dies in Zukunft so weitergeht, Thomas, dann bin ich ganz sicher, dass wir sagen k\u00f6nnen: Wir schaffen es.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491030,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491031,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":390,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Kollegin H\u00e4nsel hat jetzt das Wort zu einer Kurzintervention.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":391,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kauder, ich wollte doch noch einmal bei Ihnen nachfragen, weil Sie im Rahmen der Fl\u00fcchtlingsdebatte gerade als vierte Erkenntnis die Tatsache genannt haben, dass viele au\u00dfenpolitische Konflikte, mit denen wir nichts zu tun haben, ganz pl\u00f6tzlich f\u00fcr uns hier ein Problem werden. Auch die Kanzlerin hat ja gesagt, dass die Fl\u00fcchtlinge jetzt eine innenpolitische Herausforderung sind.\n\nDas wundert mich jetzt aber etwas, da gerade Sie aus einem Wahlkreis kommen, in dem eine der gr\u00f6\u00dften R\u00fcstungsschmieden Deutschlands angesiedelt ist, n\u00e4mlich Heckler & Koch.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":392,"sitzung":120,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immer die alte Leier!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491035,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":120,"speaker":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"Weitere  von der CDU\/CSU","speaker_fp":"weitere-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":394,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie werden ja als Patron von Heckler & Koch genannt, und die CDU in Ihrem Wahlkreis hat Tausende von Euro Spendengelder dieser Firma erhalten. Auch die gesamte Bodenseeregion strotzt nur so vor R\u00fcstungsfirmen; der Wohlstand dort baut vor allem auf R\u00fcstungsproduktion und Exporten auf. Wie kommen Sie dann eigentlich zu einer solchen Aussage?\n\nIch m\u00f6chte nachfragen, ob es eigentlich bei der CDU einen Erkenntnisfortschritt gibt, dass wir so nicht weitermachen k\u00f6nnen. Es gibt fast keinen Konflikt auf der Welt, bei dem nicht deutsche Waffen im Spiel sind.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":395,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und russische!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":396,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch Heckler & Koch, die Kleinwaffen produzieren, tragen weltweit dazu bei, dass Hunderttausende Menschen get\u00f6tet werden. Die t\u00f6dlichsten Waffen der Welt sind die Kleinwaffen. Ich h\u00e4tte von Ihnen gerne einmal eine Antwort darauf, ob Sie so weitermachen wollen wie bisher.\n\nNun noch zu Ihren Glaubensbr\u00fcdern. Sie haben erw\u00e4hnt, dass die Nachbarregionen keine Fl\u00fcchtlinge aufnehmen wollen. Ich nenne hier vor allem Ihre Waffenbr\u00fcder in Saudi-Arabien. Saudi-Arabien ist ein Land, das so gut wie \u00fcberhaupt keine Fl\u00fcchtlinge aufnimmt, im Gegensatz zu den anderen arabischen L\u00e4ndern. Ich h\u00e4tte von Ihnen gerne einen Kommentar dazu.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491039,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":398,"sitzung":120,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verhaltener Beifall!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":399,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kauder.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":400,"sitzung":120,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Kollegin, Ihr Beitrag muss uns eigentlich in der jetzigen Stunde und Debatte sehr traurig machen. Sie haben \u00fcberhaupt nicht verstanden, worum es geht. Bei Ihnen ist die gro\u00dfe Herausforderung nicht angekommen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491043,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":402,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Bettina Hagedorn, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491045,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":404,"sitzung":120,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Kauder, ich bin Ihnen ganz besonders dankbar daf\u00fcr, dass Sie am Ende Ihrer Rede noch einmal sehr nachdr\u00fccklich und deutlich darauf hingewiesen haben, dass es vor allen Dingen auch darum geht, mit noch mehr Nachdruck Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen. Dem will ich mich - bestimmt mit dem ganzen Haus - anschlie\u00dfen. Aber weil Frau G\u00f6ring-Eckardt vorhin auch davon gesprochen hat, wie stolz sie und wir alle auf die Menschen in Deutschland sind f\u00fcr das, was sie aktuell an Solidarit\u00e4t leisten - das treibt einem als Politiker manchmal fast die Schamr\u00f6te ins Gesicht -, muss ich, um bei der Wahrheit zu bleiben, sagen: Das ist nat\u00fcrlich bei der Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen nicht anders. Denn wir haben es bei dem Thema \u201eBek\u00e4mpfung der Fluchtursachen\u201c ja nicht mit Neuigkeiten zu tun. Wir haben seit Jahren kein Erkenntnisdefizit, sondern ein Handlungsdefizit,","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491047,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":406,"sitzung":120,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"und zwar in Europa, weltweit und auch in Deutschland.\n\nUnser Fraktionsvorsitzender, Thomas Oppermann, hat darauf aufmerksam gemacht, dass der elementare Mittelaufwuchs im Entwicklungshilfeministerium - ich nenne es jetzt einmal so verk\u00fcrzt - im Jahr 2016 bisher nur zu einem Bruchteil zur Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen eingesetzt werden soll. Da muss man sagen: Hier m\u00fcssen wir unser Handeln ver\u00e4ndern und d\u00fcrfen nicht nur dar\u00fcber reden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491049,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":408,"sitzung":120,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will einen kurzen Blick 35 Jahre zur\u00fcck werfen. Damals hat Willy Brandt als Vorsitzender der Nord-S\u00fcd-Kommission einen ber\u00fchmten Bericht vorgelegt. Er hat mit seiner Kommission - leider - sehr genau prognostiziert, wie reich die Nordhalbkugel werden wird, wie arm die S\u00fcdhalbkugel werden wird, was das an weiteren Konflikten, an Massenelend, an Hunger, an Not und damit nat\u00fcrlich auch an Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men mit sich bringen wird. All das ist heute l\u00e4ngst eingetroffen. Ein Erkenntnisdefizit gab es also nicht, auch nicht im Deutschen Bundestag.\n\nF\u00fcr alle, die damals noch nicht dabei waren, sage ich: Ich bin im April  2007 mit Kolleginnen und Kollegen des Haushaltsausschusses, und zwar aus allen Fraktionen, in Spanien und Marokko gewesen. Der Titel der Reise lautete: \u201eFl\u00fcchtlingsproblematik aus Afrika im Mittelmeerraum\u201c. Das war das Thema, mit dem wir uns damals besch\u00e4ftigt haben. Ich m\u00f6chte jetzt aus einem Papier zitieren, das wir 2007 vom deutschen Botschafter vorgelegt bekommen haben. Darin hei\u00dft es:\n\nDie Kanarischen Inseln sehen sich vor allem in den letzten f\u00fcnf Jahren\n\n- also wohlgemerkt: seit 2002 -\n\nmit einem zuvor nie erlebten Ausma\u00df an illegaler Einwanderung auf dem Seeweg vom Nachbarkontinent Afrika konfrontiert. Einen H\u00f6hepunkt erreichten die Einwanderungsstr\u00f6me im Jahr 2006. Fast 32 000 Menschen haben in kaum seetauglichen Booten und den damit verbundenen Trag\u00f6dien auf hoher See mit sch\u00e4tzungsweise 9 500 Toten den Archipel erreicht.\n\nDas war 2007. Wenn man diesen Bericht liest, dann ersch\u00fcttert einen schon, dass all das, was dort steht und was auch wir erfahren haben, so viel mit dem zu tun hat, was wir heute immer noch erleben.\n\nHerr Juncker stellte gerade einen Aktionsplan f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge auf europ\u00e4ischer Ebene vor. Er hat vorhin gesagt: Fl\u00fcchtlinge lassen sich nicht durch Grenzen und Z\u00e4une aufhalten. - Das stimmt. Es ist trotzdem so, dass die Europ\u00e4ische Union damals, 2006, angesichts der Zahl von fast 10 000 Toten auf der Flucht nach Europa vor allen Dingen eines gemacht hat: Sie hat Frontex aufgebaut. Mit den Konsequenzen haben wir uns besch\u00e4ftigt. Der Aufbau von Frontex hat vor allen Dingen dazu gef\u00fchrt, dass die Fluchtwege weiter geworden sind, dass sie gef\u00e4hrlicher geworden sind, dass es noch mehr Tote gegeben hat. Die Zahl derer, die sich in ihren L\u00e4ndern voller Verzweiflung in Boote gesetzt und sich auf eine gef\u00e4hrliche Reise begeben haben, wurde dadurch nicht einmal ansatzweise gesenkt. Vor diesem Hintergrund - wir wissen das alles ja nicht erst seit vorgestern - ist es unglaublich wichtig, dass dem, was hier in vielen Reden benannt worden ist, n\u00e4mlich Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen, endlich Taten folgen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491051,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":410,"sitzung":120,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will mit Blick auf die erw\u00e4hnte Reise noch daran erinnern: Wir waren auch in Fl\u00fcchtlingslagern - einige Kollegen, die damals mit dabei waren, geh\u00f6ren dem Deutschen Bundestag noch an -; wir waren \u00fcbrigens die ersten Abgeordneten aus einem europ\u00e4ischen Land, die \u00fcberhaupt dort waren. Wir waren auch in Melilla, einer Enklave in Nordafrika, wie viele von Ihnen wissen. Wer kann sich eigentlich noch an die Bilder von damals erinnern? Es war 2005, als 2 000 Menschen \u00fcber die 12 Kilometer lange Grenze in Melilla, die schon damals durch einen Zaun gesichert war, geklettert sind; wir haben die Bilder in den Nachrichten gesehen. Es hat dabei viele Todesopfer gegeben. Was war die Reaktion 2006? Der Zaun wurde auf 6 Meter erh\u00f6ht. Ge\u00e4ndert hat sich dadurch nichts.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":411,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Leider, leider!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":412,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, das stimmt!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":413,"sitzung":120,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte jetzt auf das eigentliche Thema zu sprechen kommen. Dieser Einstieg war allerdings, denke ich, wichtig, weil es nat\u00fcrlich auch darum geht, was wir hier in Deutschland machen. Unser Handeln muss in eine internationale und vor allen Dingen in eine europ\u00e4ische Verantwortung eingebettet werden. Wie glaubw\u00fcrdig wir im Hinblick auf die Idee Europa in Zukunft weltweit dastehen werden, wird sich daran messen lassen m\u00fcssen, wie wir als Europ\u00e4er mit dieser Herausforderung fertigwerden.\n\nEs war im Jahr 2000, nach einem Brandanschlag auf die D\u00fcsseldorfer Synagoge, als Gerhard Schr\u00f6der das Zitat gepr\u00e4gt hat:\n\nWir brauchen einen Aufstand der Anst\u00e4ndigen, wegschauen ist nicht mehr erlaubt.\n\nEs war Sigmar Gabriel, der 2015 bei der SPD-Veranstaltung \u201eVerantwortungsvolle Fl\u00fcchtlingspolitik - Jetzt!\u201c daraus folgenden Ausspruch gemacht hat:\n\nDen Aufstand der Anst\u00e4ndigen zu fordern, n\u00fctzt nur dann was, wenn der Anstand der Zust\u00e4ndigen sichtbar wird.\n\nDarum geht es jetzt in meiner Rede.\n\nEs ist schon viel dar\u00fcber gesprochen worden, was wir in Deutschland tun wollen und was wir mit diesem Haushalt nach den Haushaltsberatungen bew\u00e4ltigen werden. Ob die 6 Milliarden Euro, die in der letzten Woche vereinbart worden sind, letzten Endes ausreichen werden, kann heute noch niemand sagen. Ich danke aber allen, die sich am Sonntagabend getroffen haben, weil von diesem Treffen das starke Signal ausgegangen ist, dass all die Menschen, die sich in Deutschland f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge einsetzen, ob hauptamtlich oder ehrenamtlich, nicht alleingelassen werden und dass wir alles in unserer Macht Stehende tun werden - darin sind wir uns einig -, um uns diesen Aufgaben zu stellen. Am 24. September findet der Fl\u00fcchtlingsgipfel statt. Danach werden wir wissen - Sie haben darauf hingewiesen -, ob das Geld reicht.\n\nFakt ist - ich finde, das muss man noch einmal sagen -, dass erst diese Gro\u00dfe Koalition ein neues Asylbewerberleistungsgesetz eingef\u00fchrt hat. Bis dahin waren ausschlie\u00dflich die L\u00e4nder und Kommunen in den ersten vier Jahren f\u00fcr die Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz zust\u00e4ndig. Den Bund hat das in dieser Zeit kein Geld gekostet. Das ist noch nicht lange her. Erst 2012 hat das Bundesverfassungsgericht geurteilt, dass diese Situation - die Asylbewerber haben damals nur 60 Prozent der SGB-II-Leistungen erhalten - nicht verfassungskonform ist. Wir haben daraufhin in der Gro\u00dfen Koalition eine neue Regelung mit den L\u00e4ndern gefunden. Es wurde vor allen Dingen geregelt, dass die Asylbewerber viel fr\u00fcher einen Anspruch auf Sprachkurse und den Zugang zum Arbeitsmarkt haben. Das kostet den Bund selbstverst\u00e4ndlich eine Menge Geld. Angesichts dieser Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me stehen wir nat\u00fcrlich vor der Herausforderung, dieses Geld auch bereitzustellen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491056,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":415,"sitzung":120,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Dabei wird es darauf ankommen, dass die Fl\u00fcchtlinge, die heute in Erstaufnahmeeinrichtungen sind, registriert, erstversorgt und medizinisch betreut werden. Ein gro\u00dfer Teil von ihnen wird vor dem Hintergrund dieses neuen Asylbewerberleistungsgesetzes schon bald vor unseren Jobcentern und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit stehen.\n\nJa, Herr Kauder, wir wollen, dass diese Menschen schnellstm\u00f6glich in Deutschland arbeiten k\u00f6nnen. Wir wissen aber, dass vom Mathematikprofessor bis zum Analphabeten die ganze Bandbreite der Gesellschaft hierherkommt. Deswegen werden sie sehr individuelle Angebote brauchen, um letzten Endes arbeiten zu k\u00f6nnen, was sie auch ganz ausdr\u00fccklich wollen. Das wird die Mitarbeiter in den Jobcentern jedoch vor ganz neue Herausforderungen stellen. Wir m\u00fcssen hier zum einen personell t\u00e4tig werden. Vor allen Dingen aber m\u00fcssen wir qualit\u00e4tsvolle Bildungsangebote sicherstellen, die die Voraussetzung f\u00fcr Integration und Arbeit sind. An dieser Stelle wird sich zeigen, ob wir wirklich erfolgreich sind. Ich denke, die Haushaltsberatungen werden sehr stark von diesem Faktor getragen werden. Ich bin mir eigentlich ziemlich sicher, dass es alle Kolleginnen und Kollegen im Haushaltsausschuss als ihre Hauptaufgabe ansehen, dies zu erm\u00f6glichen, und dann werden wir diese Herausforderung auch gemeinsam bew\u00e4ltigen.\n\nIch danke Ihnen allen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491058,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":417,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Gerda Hasselfeldt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491060,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":419,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist in dieser Haushaltsdebatte unbestritten zum Ausdruck gekommen: Die zentrale Herausforderung unserer Zeit ist die Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me.\n\nWir erleben in diesen Wochen und Monaten, speziell in den letzten Tagen, ein gro\u00dfartiges Engagement vieler Menschen. Wir haben es am Wochenende gerade in M\u00fcnchen erlebt. Innerhalb von drei Tagen kamen 25 000 Menschen. Wir haben den Einsatz vieler ehrenamtlich T\u00e4tiger, Frauen und M\u00e4nner, erlebt, die spontan oder auch im Rahmen ihrer Organisationen geholfen haben. Wir haben aber auch eine hervorragende Organisation erlebt. Die Zusammenarbeit von Beamten verschiedener Beh\u00f6rden, die Zusammenarbeit mit den Transportunternehmen, mit der Bahn, hat reibungslos funktioniert. Wir erleben und erlebten ein gro\u00dfartiges Engagement. Wir erleben ein sehr hohes Ma\u00df an Humanit\u00e4t und Solidarit\u00e4t. Daf\u00fcr, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00f6chte ich ganz herzlich danken.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491062,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":421,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir in Bayern brauchen keinen Nachhilfeunterricht in Sachen Umgang mit Fremden. Noch vor wenigen Jahren hatten wir eine Einwohnerzahl von 11 Millionen, heute liegt sie bei fast 13 Millionen. Die H\u00e4lfte dieses Zuwachses ist auf Menschen zur\u00fcckzuf\u00fchren, die aus anderen Teilen Deutschlands zu uns kamen und kommen. Die andere H\u00e4lfte sind Menschen aus anderen L\u00e4ndern. Die Integration funktioniert. Das ist eine gro\u00dfartige Leistung, eine Leistung der Menschen in Bayern, aber auch der Migranten, eine Leistung in den Kinderbetreuungseinrichtungen, in den Schulen und eine gro\u00dfartige Leistung auch in den Beh\u00f6rden. Das lassen wir uns auch nicht kaputtreden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491064,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":423,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, was wir zu bew\u00e4ltigen haben, ist eine gro\u00dfe Aufgabe, eine Aufgabe aller politischer Ebenen, der des Bundes, der L\u00e4nder und der Kommunen. Wir sp\u00fcren alle, dass viele derjenigen, die hier aktiv mitarbeiten, hauptberuflich oder ehrenamtlich, an die Grenze ihrer physischen und ihrer psychischen Leistungsf\u00e4higkeit gelangen. Wir sp\u00fcren auch, dass wir insgesamt an personelle, an organisatorische und auch an finanzielle Grenzen kommen. Deshalb m\u00fcssen wir diese Problematik sehr ernst diskutieren, auch differenziert diskutieren. Aber sie zu verk\u00fcrzen und in den Mittelpunkt wom\u00f6glich noch die finanzielle Situation zu stellen, das, meine Damen und Herren, wird der Bedeutung der Aufgabe mit Sicherheit nicht gerecht. Ich finde, es ist viel zu kurz gesprungen, wenn man den Fokus nur auf die finanzielle Situation zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen legt. Deshalb ist es auch zu kurz gesprungen, jetzt nur die 3 Milliarden Euro vonseiten des Bundes f\u00fcr die Kommunen und die L\u00e4nder zu sehen.\n\nEs ist vorhin schon mehrfach angesprochen worden: Nicht nur der Bund hat zus\u00e4tzliche Steuereinnahmen, sondern auch die L\u00e4nder und Kommunen; auch darauf will ich hinweisen.\n\nZum Zweiten will ich auf Folgendes hinweisen: Zun\u00e4chst m\u00fcssen wir uns fragen: Was ist an strukturellen Ma\u00dfnahmen notwendig? Wie k\u00f6nnen wir die Menschen, die hier bleiben, die also nicht mehr zur\u00fcck in ihre Heimat k\u00f6nnen, weil dort Krieg herrscht, am schnellsten und am besten integrieren? Wie schaffen wir es aber auch, dass diejenigen, die keine Bleibeperspektive haben, in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden? Das ist die zentrale Aufgabe. Dann k\u00f6nnen wir uns auch \u00fcber die finanzielle Situation unterhalten. Wir vonseiten des Bundes haben in den vergangenen Jahren mehrfach unter Beweis gestellt, dass wir die Kommunen in ihrer Aufgabenwahrnehmung unterst\u00fctzen. Darauf k\u00f6nnen sie sich auch k\u00fcnftig verlassen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491066,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":425,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, etwa 40 Prozent - das schwankt noch ein bisschen -, auf jeden Fall ein gro\u00dfer Teil derjenigen, die zu uns kommen, stammt aus den Balkanl\u00e4ndern. Wir in der CSU-Landesgruppe haben nicht nur angesichts der gro\u00dfen Zahl der Menschen, die in den letzten Wochen und Monaten zu uns gekommen sind, auf ein Problem aufmerksam gemacht, sondern schon im Januar dieses Jahres auf einen Punkt hingewiesen. Wir haben damals gesagt, dass wir differenzieren m\u00fcssen zwischen denen, die wirklich schutzbed\u00fcrftig sind, die aus B\u00fcrgerkriegsgebieten kommen und die pers\u00f6nlich verfolgt sind, und den anderen, die aus ganz anderen Gr\u00fcnden zu uns kommen: weil es ihnen bei uns wirtschaftlich besser geht, weil sie hier sozial besser ausgestattet sind und vieles andere mehr.\n\nWir k\u00f6nnen das nicht in einen Topf werfen. Wir k\u00f6nnen die Fl\u00fcchtlinge aus B\u00fcrgerkriegsgebieten nicht in den gleichen Topf werfen wie diejenigen, die aus Wohlstandsgr\u00fcnden zu uns kommen, meine Damen und Herren. Wegen dieser Meinung sind wir im Januar dieses Jahres, wie Sie wissen, hart gescholten worden. Heute ist diese Grund\u00fcberzeugung - Gott sei Dank - Meinung aller 16  Ministerpr\u00e4sidenten, und es ist weitgehend Konsens in der Gesellschaft, dass diese Trennung auch vorgenommen werden muss.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491068,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":427,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen bei den B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen - bei denen, die tats\u00e4chlich verfolgt sind - daf\u00fcr sorgen, dass sie - mit Sprachkursen und am Arbeitsmarkt - schnell in diese Gesellschaft integriert werden. Das ist unbestritten, und da geschieht auch vieles. Wir m\u00fcssen aber, um dies sinnvoll und effizient zu gestalten, auch daf\u00fcr sorgen, dass wir schnellere Asylverfahren bekommen. Das ist eine ganz gro\u00dfe Notwendigkeit.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491070,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":429,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu sind zus\u00e4tzliche Stellen beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge notwendig. Dazu ist auch die Hilfe anderer Beh\u00f6rden notwendig. Ich bin sehr dankbar, dass es zwischen dem Bundesfinanzminister und der Bundesarbeitsministerin Gespr\u00e4che gegeben hat, Teile der Mitarbeiter des Zolls f\u00fcr diese Aufgabe, f\u00fcr diese neuen Herausforderungen, die wir zu bew\u00e4ltigen haben, zur Verf\u00fcgung zu stellen und daf\u00fcr auch so manche anderen b\u00fcrokratischen Kontrollen - zum Beispiel beim Mindestlohn - ein bisschen hintanzustellen. Das ist genau der richtige Ansatz.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491072,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":431,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zus\u00e4tzlich m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen schon in den Erstaufnahmeeinrichtungen, wo immer es m\u00f6glich ist, ihre Verfahren abgeschlossen bekommen, damit dann auch die Konsequenz daraus gezogen wird, n\u00e4mlich sie in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das, meine Damen und Herren, muss mit auf der Tagesordnung stehen, sonst bew\u00e4ltigen wir diese gro\u00dfe Zahl von Fl\u00fcchtlingen nicht.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491074,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":433,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Zweites geh\u00f6rt - neben den schnelleren Verfahren, es h\u00e4ngt aber auch ein bisschen damit zusammen - dazu. Wir brauchen eine Ausweitung der sogenannten sicheren Herkunftsstaaten. Das ist \u00fcbrigens auch die Meinung von so manchen Kommunalpolitikern aus den Reihen der Gr\u00fcnen wie beispielsweise des Oberb\u00fcrgermeisters von T\u00fcbingen. All diejenigen, die sich ernsthaft mit den Dingen besch\u00e4ftigen und Erfahrungen aus der Praxis einbringen, geben uns darin recht, \u00fcbrigens auch der Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. Die Erfahrungen der letzten Monate haben auch gezeigt, dass dies erstens dazu f\u00fchrt, dass das richtige Signal in diese L\u00e4nder gesendet und ihnen aufgezeigt wird: Wir nehmen euch nicht die Arbeitskr\u00e4fte weg, die ihr selbst zum Aufbau eures Landes braucht. - Zweitens ist das aber auch eine Grundlage f\u00fcr schnellere Verfahren, obwohl jeder Einzelne auch dabei sein pers\u00f6nliches Asylverfahren erh\u00e4lt.\n\nWir brauchen ein Drittes, um den Zustrom zu begrenzen, und das ist, Fehlanreize zu verhindern. Wir wissen alle, dass gerade aus den Balkanstaaten viele zu uns kommen, die mit den Sozialleistungen, die sie bei uns bekommen, besser leben, als wenn sie in ihren Heimatl\u00e4ndern arbeiten w\u00fcrden. Das ist Fakt. Alle Experten, alle, die etwas von der Sache verstehen, sagen uns: Das hat eine Sogwirkung. Deshalb, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir, wenn wir uns auf den Schutz derjenigen und die Hilfe f\u00fcr diejenigen konzentrieren wollen, die tats\u00e4chlich verfolgt sind und unsere Hilfe brauchen - ich denke, das m\u00fcssen wir -, auch daf\u00fcr sorgen, dass wir keine zus\u00e4tzlichen Anreize f\u00fcr die Menschen geben, die nur aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden zu uns wollen. Dazu geh\u00f6rt auch, die Fehlanreize zu reduzieren und zu minimieren, wenn wir sie schon nicht ganz abschaffen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491076,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":435,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau G\u00f6ring-Eckardt hat vorhin davon gesprochen, Deutschland w\u00fcrde eine Art Sankt-Florians-Prinzip betreiben. Das kann ich \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen. Wenn mehr als 40 Prozent der Fl\u00fcchtlinge, die in die Europ\u00e4ische Union kommen, von Deutschland aufgenommen werden und noch mehr nach Deutschland kommen, dann wei\u00df ich nicht, was das mit dem Sankt-Florians-Prinzip zu tun hat. Im Gegenteil: Wir brauchen eine gerechte, eine faire Verteilung in Europa. Das sind wir \u00fcbrigens auch den Menschen schuldig. Wir k\u00f6nnen nicht alle Probleme der Welt nur auf deutschem Boden l\u00f6sen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491078,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":437,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich es sehr, dass auf europ\u00e4ischer Ebene jetzt eine verst\u00e4rkte Aktivit\u00e4t in der Fl\u00fcchtlingspolitik erkennbar ist. Wir sind damit noch nicht dort, wo wir eigentlich hinm\u00fcssen, aber wir sind ein St\u00fcck weiter, als wir es noch vor einigen Monaten waren. Ich gehe so weit, zu sagen: Dieses Thema, der Umgang mit der Fl\u00fcchtlingsproblematik, ist auch ein St\u00fcck Bew\u00e4hrungsprobe f\u00fcr ganz Europa. Hier zeigt sich, in welchem Ausma\u00df wir eine echte Wertegemeinschaft sind und wie es mit der Solidarit\u00e4t und im \u00dcbrigen auch mit dem Einhalten der Regeln in Europa aussieht. Auch darauf m\u00fcssen wir - genauso, wie wir es beim Euro gesagt haben - besonders achten.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491080,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":439,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will all das unterstreichen, was zur Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen gesagt wurde. Auch das geh\u00f6rt in diesen Kanon. Ich glaube, es ist uns gerade in dieser Zeit besonders bewusst geworden, dass Innenpolitik, Entwicklungshilfepolitik und Au\u00dfenpolitik zusammengeh\u00f6ren und nicht getrennt werden k\u00f6nnen, dass au\u00dfenpolitische und entwicklungshilfepolitische Fragen Auswirkungen auf unsere innenpolitische Situation und Debatte haben. Deshalb darf dies in diesem Zusammenhang nicht au\u00dfen vor gelassen werden.\n\nIch danke sehr herzlich der Bundeskanzlerin, dem Bundesau\u00dfenminister, dem Bundesinnenminister und auch dem Bundesentwicklungshilfeminister f\u00fcr die Aktivit\u00e4ten und die vielen Gespr\u00e4che auf europ\u00e4ischer Ebene in diesem Bereich, bei denen es darum geht, dicke Bretter zu bohren, um die Gesamtverantwortung der freien Welt zum Ausdruck zu bringen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491082,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Bettina Hagedorn [SPD]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":441,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich will das Ganze neben den fachlichen Fragen auch in einen politischen Zusammenhang stellen. Es ist eine Gesamtverantwortung von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden, die wir haben. Ich denke aber auch, es ist eine Gesamtverantwortung, der sich alle demokratischen Parteien stellen m\u00fcssen. Ich bin alt genug, um mich nicht nur als Beobachterin an den Anfang der 90er-Jahre zu erinnern, sondern als jemand, die damals schon dabei war. Aus dieser Erfahrung heraus kann ich nur sagen: Wir werden rechtsradikale Tendenzen und Bestrebungen im Land nicht dadurch bek\u00e4mpfen, dass wir Dinge verschweigen und die Lebensrealit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung in den St\u00e4dten und Gemeinden nicht wahrnehmen, genauso wenig, wie wir sie durch dumpfe Parolen bek\u00e4mpfen werden. Vielmehr werden wir sie nur dann bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen, wenn wir die Aufgabe l\u00f6sen, den Problemen ins Auge sehen und die Herausforderung annehmen. Dazu geh\u00f6rt aber auch, dass wir die Menschen mitnehmen, dass wir ihre Sorgen und \u00c4ngste ernst nehmen und dass wir mit der n\u00f6tigen Differenziertheit diskutieren, handeln und entscheiden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491084,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":443,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind f\u00fcr diese gro\u00dfe Aufgabe und Herausforderung meines Erachtens gut gewappnet. Die Bundeskanzlerin hat heute deutlich gemacht, dem Land geht es gut. Es gibt mehr als 43 Millionen sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigte, so viele wie noch nie. Die Konjunktur l\u00e4uft gut. Die Prognosen sind gut. Die Steuereinnahmen nicht nur des Bundes, sondern auch der L\u00e4nder und Kommunen sind gestiegen. Wir haben Handlungsspielr\u00e4ume nicht zuletzt aufgrund der soliden Politik der letzten Jahre. Das zahlt sich heute aus. In den Jahren 2008 und 2009 w\u00e4ren wir nicht in der Lage gewesen, die Herausforderungen, die sich uns heute stellen, zu meistern. Heute sind wir dazu in der Lage, weil wir solide gewirtschaftet und solide Politik gemacht haben. Wir haben heute Handlungsspielr\u00e4ume nicht nur in finanzieller Hinsicht, sondern auch von der Stimmung in der Bev\u00f6lkerung her.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491086,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":445,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage das nicht, um uns in Zufriedenheit, schon gar nicht Selbstzufriedenheit zu wiegen. Vielmehr sage ich das in gro\u00dfer Dankbarkeit gegen\u00fcber allen Beteiligten in unserer Gesellschaft, den Arbeitnehmern, den Tarifparteien und den Unternehmern, aber auch gegen\u00fcber denjenigen, die politische Verantwortung getragen haben und weiterhin tragen.\n\nDer vorliegende Haushalt setzt meines Erachtens die v\u00f6llig richtigen Priorit\u00e4ten. Erstens. Wir nehmen die gro\u00dfe Herausforderung, die die Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me darstellt, an. Zweitens. Es bleibt bei der soliden Haushaltspolitik und der weiteren Entlastung der Kommunen. Drittens. Der Schwerpunkt bleiben die Investitionen in die Zukunft. Wir verst\u00e4rken das bei der Verkehrsinfrastruktur und der Breitbandinfrastruktur, um nur zwei Bereiche zu nennen. Dazu geh\u00f6ren aber auch Bildung und Forschung. Viertens. Das Ganze findet in einem v\u00f6llig stabilen sozialen Umfeld statt. Wir vergessen nicht die Kranken und Schw\u00e4cheren in unserer Gesellschaft. Die Bundeskanzlerin hat bereits auf die Pflegeversicherung und die entsprechenden St\u00e4rkungsgesetze hingewiesen.\n\nIch m\u00f6chte erg\u00e4nzend auf das hinweisen, was wir f\u00fcr die Familien getan haben. Zum Betreuungsgeld kann ich nur sagen: Die bayerischen Familien k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass sie auch k\u00fcnftig das Betreuungsgeld bekommen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491088,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":447,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Bundesverfassungsgericht hat nicht, wie Herr Gysi behauptet hat, das Betreuungsgeld gekippt, sondern nur die Zust\u00e4ndigkeit moniert; ein bisschen Wahrheit muss schon sein, Herr Gysi.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491090,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":449,"sitzung":120,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist genau der richtige Politikansatz, den wir in diesen schwierigen Tagen brauchen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491092,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":451,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chster hat der Kollege Martin Gerster, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491094,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":453,"sitzung":120,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Haushaltsdebatte im Deutschen Bundestag ist traditionell die Zeit und der Ort f\u00fcr zum Teil harte Auseinandersetzungen sowie kontroverse Bewertungen von Einnahme- und Ausgabepositionen und der damit verbundenen Schwerpunktsetzung auf politischer Ebene. Manche nutzen diese Debatte auch zur Generalabrechnung. Aber in diesem Jahr ist es etwas anders, wie ich finde; denn wir f\u00fchren in Anbetracht der vielen Millionen Fl\u00fcchtlinge in der Welt und der prognostizierten 800 000 Fl\u00fcchtlinge, die in Deutschland Schutz sowie eine neue Bleibe- und Lebensperspektive suchen, die Haushaltsdebatte unter ganz anderen Vorzeichen. Jedenfalls sind wir gut beraten, das so zu tun. Vor diesem Hintergrund steht es uns gut an, den Menschen und die Menschlichkeit, aber auch den Umgang miteinander in den Vordergrund zu r\u00fccken. Wir sollten deutlich machen, dass wir auf der Seite derjenigen stehen, die Schutz sowie eine neue Bleibe- und Lebensperspektive suchen.\n\nIch will an dieser Stelle einfach sagen, dass ich nachdr\u00fccklich beeindruckt bin, fasziniert bin und dankbar bin - ich glaube, das geht vielen Kolleginnen und Kollegen so - von dieser Hilfsbereitschaft in unserem Land. Es ist unglaublich, wie viele ehrenamtliche Helferinnen und Helfer unterwegs sind, die sich auch spontan in Initiativen zusammenschlie\u00dfen. Ich verweise auf unsere Organisationen wie das THW, die Feuerwehren, das Rote Kreuz, die Johanniter, die Malteser, die zur Stelle sind, auf die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes, der L\u00e4nder und auf kommunaler Ebene. \u00dcberall leisten Menschen mehr, als sie eigentlich m\u00fcssten. Ich denke, es steht uns gut an, hier einmal Danke sch\u00f6n zu sagen. Wenn ich das sage, denke ich insbesondere an die flei\u00dfigen Leute der Bundespolizei und des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge sowie auch an die Ehrenamtlichen in den Kirchen, in den Sportvereinen und anderswo. Ihre Arbeit anzuerkennen, auch das ist ein Signal, das von der Haushaltsdebatte heute ausgehen sollte.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491096,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Heinz Wiese (Ehingen) [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":455,"sitzung":120,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir in der Koalition wissen um die Bedeutung, um die Dimension, um die Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe. Wir leisten unseren Beitrag. Wir haben das in der Vergangenheit getan, auch in den letzten Haushaltsberatungen. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass beispielsweise das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge immer mehr Stellen bekommen hat, um die vielen Antr\u00e4ge entsprechend bearbeiten zu k\u00f6nnen. Wir wissen, dass wir da noch mehr tun m\u00fcssen. Aber wir wissen auch, dass es letztendlich diese Entscheidung war, die erm\u00f6glicht hat, dass dieses Bundesamt immer mehr Standorte f\u00fcr die Bearbeitung dieser Antr\u00e4ge er\u00f6ffnen konnte, dass mobile Teams gegr\u00fcndet werden k\u00f6nnen und dass es letztendlich ein gutes St\u00fcck vorangeht.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491098,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":457,"sitzung":120,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich, dass der Koalitionsausschuss zuletzt ganz gezielt gesagt hat: Wir unterst\u00fctzen die L\u00e4nder und Kommunen mit einem gro\u00dfen Betrag. Wir haben aber auch ganz klar gesagt: F\u00fcr die flei\u00dfigen Mitarbeiter der Bundespolizei, die vor Ort ihren Mann und ihre Frau stehen, gibt es Unterst\u00fctzung: 3 000 zus\u00e4tzliche Stellen. Ich glaube, das ist genau die richtige Botschaft. Wir m\u00fcssen jetzt schauen, wie wir mit Hochdruck und m\u00f6glichst schnell die n\u00f6tigen Arbeitskr\u00e4fte finden und in den Dienst bringen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491100,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":459,"sitzung":120,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir verstehen Fl\u00fcchtlinge - das will ich noch einmal ganz klar sagen - in erster Linie nicht als Krise oder als Problem, sondern als Herausforderung, die wir bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, die wir meistern k\u00f6nnen, und als Chance f\u00fcr dieses Land. Deswegen sage ich: Wir m\u00fcssen auch \u00fcber den Tag hinausdenken. Das sollte auch in diesen Haushaltsberatungen verst\u00e4rkt Ber\u00fccksichtigung finden. Ich denke an die Sprachf\u00f6rderung f\u00fcr diejenigen, die hier ankommen. Ich denke an das Thema Integrationskurse, f\u00fcr die wir mehr Pl\u00e4tze brauchen, weil es schon jetzt ein Rekordinteresse an diesen Pl\u00e4tzen gibt. Wir m\u00fcssen auch einmal schauen, wie wir gen\u00fcgend Dozentinnen und Dozenten f\u00fcr diese Integrationskurse bekommen;","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":460,"sitzung":120,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Anst\u00e4ndig bezahlt!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":461,"sitzung":120,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"denn beim jetzigen Anforderungsprofil und bei der Bezahlung wird es in manchen Regionen schwierig sein, \u00fcberhaupt noch jemanden zu finden, der diese Kurse geben kann.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491104,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":463,"sitzung":120,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Besser bezahlen!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":464,"sitzung":120,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich meine auch, dass wir schauen m\u00fcssen, ob wir nicht einen zus\u00e4tzlichen Schwerpunkt beim Thema sozialer Wohnungsbau setzen; denn die Leute m\u00fcssen ja auch irgendwo wohnen, die Leute sollen ja auch irgendwo arbeiten. Deswegen bin ich in der Tat der Meinung: Wir m\u00fcssen im Bereich Arbeit und Soziales noch einmal aufstocken, wir m\u00fcssen mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit ins Gespr\u00e4ch kommen, wir m\u00fcssen schauen, was wir f\u00fcr die Kinderbetreuung, Stichwort \u201eKitaausbau\u201c, tun. Nat\u00fcrlich sind auch Schule und Ausbildung ein Riesenthema. Ich bin auch der Meinung, dass wir uns bei den Beratungen im Haushaltsausschuss noch einmal genau anschauen sollten, ob wir nicht noch mehr tun k\u00f6nnen, ob wir nicht noch entschiedener vorgehen k\u00f6nnen gegen die Schleuserbanden, gegen diese Schlepperorganisationen und ob wir das Bundeskriminalamt an dieser Stelle nicht etwas besser ausstatten.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491107,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":466,"sitzung":120,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, viele haben dieses Thema in ihren Reden hier zuvor schon angesprochen: die Entwicklungszusammenarbeit. Ich lege hier schon Wert darauf, dass das Wort \u201eEntwicklungszusammenarbeit\u201c genannt wird und dass wir nicht weiter von \u201eEntwicklungshilfe\u201c reden. Ich glaube, das macht einen gro\u00dfen Unterschied.\n\nIch m\u00f6chte aus heutiger Sicht schon etwas dazu sagen, wie dieser Politikbereich in den Jahren der christlich-liberalen Koalition, also der schwarz-gelben Koalition aus CDU, CSU und FDP, behandelt wurde. Da war ein Minister Niebel, von dem auch Sie bei der Union sich haben verleiten lassen, Entwicklungszusammenarbeit vor allem unter der Priorit\u00e4t zu definieren: Gute Entwicklungszusammenarbeit ist dann gegeben, wenn sie der deutschen Wirtschaft nutzt. - Ich glaube, sp\u00e4testens jetzt w\u00e4re der Zeitpunkt gekommen, um sich davon abzuwenden und zu sagen: Gute Entwicklungszusammenarbeit ist vor allem dann gegeben, wenn sie Menschen Lebensperspektiven in ihrer Heimat gibt und somit Fluchtursachen minimiert werden k\u00f6nnen. - Wenn deutsche Unternehmen mit ihrer Innovation, mit ihrer Technologie dazu beitragen k\u00f6nnen, dann ist es sch\u00f6n und gut, aber das darf nicht die allererste Priorit\u00e4t sein, so wie dies in der Vergangenheit definiert wurde.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491109,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":468,"sitzung":120,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich glaube auch, dass wir noch einmal genau darauf schauen m\u00fcssen, ob wir genug tun, um diesem \u201ePack\u201c richtig etwas entgegenzusetzen. Sigmar Gabriel, finde ich, hat es bei seinem Besuch in Heidenau exakt richtig benannt: Das ist ein Pack. - Es ist gut, dass wir in der Gro\u00dfen Koalition schon in den vergangenen Haushaltsjahren im Etat von Manuela Schwesig die Mittel f\u00fcr das Programm \u201eDemokratie leben!\u201c deutlich aufgestockt haben. Ich habe den Eindruck: Das, was wir da getan haben, ist noch nicht genug. Deswegen m\u00fcssen wir da noch einmal heran. Ich glaube, das ist auch eine Geschichte, die wir in den Haushaltsberatungen noch einmal besprechen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491111,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":470,"sitzung":120,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":1819.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin der Meinung: Wir d\u00fcrfen im Kampf gegen Rechtsextremismus und im Werben f\u00fcr Demokratie, f\u00fcr Toleranz, f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit und Menschenw\u00fcrde niemals nachlassen. Niemals!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491113,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":472,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chster hat der Kollege Ewald Schurer, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491115,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":474,"sitzung":120,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Generaldebatte, die jetzt zu Ende geht, liegt der Entwurf des Bundeshaushalts f\u00fcr 2016 zugrunde. Wer einen Haushalt richtig zu interpretieren wei\u00df, der kann sich das vorstellen: Es ist eine Art politisches Lesebuch einer Bundesregierung. - Dieser Haushalt setzt Priorit\u00e4ten in vielen wichtigen gesellschaftlichen Bereichen: F\u00f6rderung von Kitas, Familienpolitik, Bildung, Forschung, Au\u00dfenpolitik, Gesundheit, Pflege, Infrastruktur und jetzt aufgrund einer aktuellen gesellschaftlichen Herausforderung ganz neu: Flucht, Asyl und Integration von Menschen, die zu uns kommen und dann nach der Anerkennung eine Chance haben sollen, \u00fcber Arbeit, Soziales sozusagen voll in diese Gesellschaft aufgenommen zu werden und Teil dieser Gesellschaft zu werden. Es ist eine gro\u00dfe Herausforderung. Den Zahlen - der Kollege hat es bereits gesagt - stehen dann immer auch Schicksale und menschliche Entwicklungen in dieser Gesellschaft gegen\u00fcber.\n\nDeutschland - das ist auch von Herrn Kauder herausgearbeitet worden - macht das aus einer Position der \u00f6konomischen St\u00e4rke heraus. Es ist schon etwas Au\u00dfergew\u00f6hnliches, dass wir nicht nur bei der Wertsch\u00f6pfung, bei der Entwicklung des Bruttoinlandsprodukts, im Bereich Arbeitsmarkt - mehr Arbeitskr\u00e4fte denn je, geringere Arbeitslosigkeit denn je -, sondern auch in anderen Bereichen der Gesellschaft eine sehr positive Entwicklung haben. Aus dieser \u00f6konomischen St\u00e4rke - die korrespondiert mit den Zahlen des Bundeshaushalts - erw\u00e4chst eine besondere Verantwortung Deutschlands - nicht Deutschlands allein -, die Integration der Menschen positiv zu bef\u00f6rdern.\n\n\u00dcberhaupt ist es so im Haushalt, meine lieben Kolleginnen und Kollegen: Das Wollen ist die entscheidende Frage. Will ich, dass die Menschen, die zu uns kommen und die Anerkennung bekommen, wirklich voll und ganz in diese Gesellschaft integriert werden? Ich denke, bei allen Akzentunterschieden hier im Parlament war heute der Common Sense: Wir wollen, dass die Menschen voll und ganz integriert werden.\n\nNur, an dieser Stelle mache ich mir schon Sorgen \u00fcber den europ\u00e4ischen Prozess. Ich wei\u00df, dass die Kanzlerin, das Kabinett, die Minister, dass alle alles tun, um hier auch in Europa den zerbrochenen Konsens wiederherzustellen. Wir haben - das darf man in der Debatte im Deutschen Bundestag sagen - derzeit f\u00fcr Europa eine bedrohliche Situation. Es sind nicht die Menschen, die von Budapest \u00fcber M\u00fcnchen zu uns kommen, sondern es ist der fehlende Konsens. Mir tut es im Herzen und im Glauben weh, dass die Staatschefs aus Polen, der Slowakei, aus Tschechien und Ungarn, die sich am letzten Freitag in Prag getroffen haben, im Brustton der \u00dcberzeugung sagen, sie wollen sich an dieser Integrationsarbeit nicht beteiligen. Das ist vor dem geschichtlichen Hintergrund der 25 Jahre w\u00e4hrenden Verantwortung des damaligen Westeuropas f\u00fcr die ehemaligen Staaten im kommunistischen Verbund eine ganz schwache Leistung, eine Bedrohung f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491117,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ewald-schurer\/archive\/216940","sequence":476,"sitzung":120,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":1658.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen m\u00f6chte ich unterstreichen, dass wir in Deutschland die Verantwortung haben und in der Lage sind, diese Integrationsarbeit mit der \u00f6konomischen St\u00e4rke, dem n\u00f6tigen Willen und dem n\u00f6tigen Geist zu leisten. Aber es wird nicht gehen - wie schon gesagt -, wenn nur \u00d6sterreich und Schweden dies offensiv tun und andere gro\u00dfe L\u00e4nder sagen: \u201eIch nehme 4 mal 5 000 in der n\u00e4chsten Dekade\u201c, und glauben, sie k\u00f6nnten sich damit aus dem Gesamtwerk der Europ\u00e4ischen Union verabschieden. Das macht mir gro\u00dfe Sorge. So stark wir \u00f6konomisch in Deutschland sind - das hat Carsten Schneider erw\u00e4hnt -, so schwierig ist die makro\u00f6konomische Situation in vielen anderen L\u00e4ndern. Wir haben Handelsbilanz\u00fcbersch\u00fcsse, die sehr stark sind. Das liegt aber auch daran, dass unsere europ\u00e4ischen Partner zum Teil leider \u00f6konomisch schwach sind oder nicht so stark sind. Deswegen m\u00fcssen wir \u00fcber alle Herausforderungen hinweg versuchen - Griechenland, Ukraine kann man leider nicht vergessen; es ist die gr\u00f6\u00dfte Stellschraube bez\u00fcglich der Bedrohung -, die anderen L\u00e4nder einzubeziehen. Ich denke hier auch an den Juncker-Plan mit den 300  Milliarden Euro. Das darf nicht nur diskutiert werden, sondern das muss im Europ\u00e4ischen Parlament mit den Nationalstaaten umgesetzt werden.\n\nGriechenland wird nach der 86-Milliarden-Euro-Rettung, womit man fiskalisch \u00fcberhaupt erst die Grundlage f\u00fcr Wachstum geschaffen hat, Wachstumsprogramme brauchen. Es wird sich in Griechenland nichts tun, wenn nicht die Menschen vor Ort, die innovativ sind, mit Geld in neue Existenzen investieren. Das Ganze gilt auch f\u00fcr die anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder. Wir brauchen - das muss man in der Generaldebatte noch einmal unterstreichen - europ\u00e4ische Partnerl\u00e4nder, die sich \u00f6konomisch wieder erholen, die \u00f6konomisch st\u00e4rker werden und die von Wirtschaftswachstum getragen mit uns auf einer Augenh\u00f6he als politische und \u00f6konomische Partner in einer wiedererstarkten EU sind. Die Europ\u00e4ische Union hat es n\u00e4mlich n\u00f6tig.\n\nIch freue mich \u00fcber jede Erfolgsmeldung aus Spanien, aus Portugal, aus Irland oder anderen L\u00e4ndern, dass nach der gigantischen Wirtschaftskrise diese L\u00e4nder langsam, aber sicher wieder in eine eigene Tragf\u00e4higkeit kommen und in der Lage sind, das Konzert der 28 europ\u00e4ischen L\u00e4nder positiv mitzugestalten. Davon leben wir. Darauf muss man bei einer Haushaltsdebatte des Bundestages hinweisen. Nur aus der Interaktion aller europ\u00e4ischen L\u00e4nder mit einer \u00f6konomischen F\u00fchrung Deutschlands - das darf man hier sagen, ohne sich sch\u00e4men zu m\u00fcssen -, aber auch mit einem starken Partner Frankreich k\u00f6nnen wir dieses Haus k\u00fcnftig gestalten.\n\nZum Schluss, liebe Kolleginnen und Kollegen: Die Felder sind genannt worden. Der Bundeshaushalt leistet unwahrscheinlich viel. Das ist in der Generaldebatte noch nicht das Thema. Das kommt dann bei den Lesungen zu den verschiedenen Einzelpl\u00e4nen. Wir haben eine Erweiterung des Volumens von 302 auf 312  Milliarden Euro und in der mittel- bis langfristigen Projektion steigt es bis 2019 auf 333 Milliarden Euro. Das zeigt, dass der Bund in den Sozialleistungsgesetzen, auch im investiven Verhalten, in vielen Bereichen enorm viel Geld in die Hand nimmt, um die Politikfelder gemeinsam mit den L\u00e4nderhaushalten und den 12 500 Gemeinden in Deutschland nach vorne zu gestalten. Der Bund ist der wichtigste Akteur. Aber genauso wichtig sind die L\u00e4nder und nat\u00fcrlich auch die Kommunen.\n\nWir haben bei der St\u00e4rkung der Investitionen noch Nachholbedarf; das ist bereits gesagt worden. Gerade die Flucht-, Asyl- und Integrationsfragen, Frau Pr\u00e4sidentin, k\u00f6nnen nur gel\u00f6st werden, indem wir in Deutschland Milliarden von privatem Kapital mit \u00f6ffentlicher Unterst\u00fctzung f\u00fcr sozialen Wohnungsbau verwenden, der sich an den Bed\u00fcrfnissen der Menschen orientiert, egal ob die Menschen hier schon lange leben oder jetzt kommen. Hier werden wir im investiven Bereich auch in dieser Koalition in den n\u00e4chsten Jahren noch mehr tun m\u00fcssen als bisher.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491119,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":478,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Bundesregierung spricht jetzt die Staatsministerin Professor Monika Gr\u00fctters.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491121,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":480,"sitzung":120,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 1,28 Milliarden Euro sieht der Haushaltsentwurf der Bundesregierung im Jahr 2016 f\u00fcr Kulturausgaben vor. Das sind 56 Millionen Euro mehr als im Regierungsentwurf des Vorjahres. Ein starkes kulturpolitisches Signal.\n\nDennoch will ich eine andere Zahl, die uns alle bewegt, in den Mittelpunkt meiner Haushaltsrede stellen. 800 000 Menschen suchen in diesem Jahr Zuflucht in Deutschland, 800 000 Menschen, die ihre Heimat zur\u00fcckgelassen haben und mit nichts anderem als ihrer Hoffnung auf Frieden und Freiheit, auf ein besseres Leben bei uns ankommen. Das ist die gr\u00f6\u00dfte politische Herausforderung in diesen Monaten und vielleicht auch Jahren. Das ist vor allen Dingen auch eine kulturpolitische Herausforderung, zun\u00e4chst einmal, weil kulturelle Teilhabe eine grundlegende Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass Zuwanderer in der Fremde ihre neue Umgebung verstehen und dass auch sie hier verstanden werden, weil kulturelle Teilhabe eben auch gesellschaftliche Teilhabe ist, aber auch, weil die diffuse Angst vor den Fremden, wie wir sie mancherorts erleben, das gro\u00dfe Bed\u00fcrfnis nach Selbstvergewisserung unserer eigenen kulturellen Identit\u00e4t einmal mehr deutlich offenbart, vor allem aber, weil kulturelle Vielfalt sowie die gro\u00dfartige Welle der Hilfsbereitschaft, die wir aktuell erleben, ganz ma\u00dfgeblich zu dem Bild eines weltoffenen Deutschlands beitr\u00e4gt, das wir all denen entgegenhalten m\u00fcssen, die uns mit ihrer Fremdenfeindlichkeit besch\u00e4men.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491123,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":482,"sitzung":120,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"Kultur ist Br\u00fcckenbauerin und T\u00fcr\u00f6ffnerin, aber auch Spiegel unseres Selbstverst\u00e4ndnisses. 1,28 Milliarden Euro f\u00fcr 2016 sind gut angelegtes Geld, um die Kultur genau in dieser Rolle zu best\u00e4rken. Liebe Kolleginnen und Kollegen, deshalb bitte ich Sie herzlich um Ihre Zustimmung zum Regierungsentwurf.\n\nDieser sieht unter anderem mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr die von meinem Haus gef\u00f6rderten Kultureinrichtungen vor, insbesondere 38 Millionen Euro f\u00fcr zus\u00e4tzliche Personalausgaben zum Ausgleich von Tariferh\u00f6hungen.\n\nDer gr\u00f6\u00dfte Einzelbetrag - 12 Millionen Euro mehr als im Vorjahr - kommt der Deutschen Welle - lieber Herr D\u00f6rmann, daf\u00fcr haben wir gemeinsam viel getan - zugute. Sie ist als Botschafterin unseres demokratischen Rechtsstaats gerade in Krisenregionen und autorit\u00e4r regierten Staaten f\u00fcr viele Menschen die ma\u00dfgebliche, f\u00fcr viele aber auch die einzige Verbindung in die freie Welt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491125,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":484,"sitzung":120,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"Vom Plus bei den Personalmitteln profitieren aber nicht nur die gro\u00dfen Einrichtungen. Vielmehr ist es erstmals gelungen, 2016 auch kleine und mittlere H\u00e4user, die wir nur dauerhaft \u00fcber Projekte finanzieren, besserzustellen. Daf\u00fcr bin ich besonders dankbar, vor allen Dingen auch dem Finanzminister Sch\u00e4uble, der dazu einen ber\u00fchrenden Brief geschrieben hat.\n\nVielen ist gar nicht bewusst, wie viel unsere Kultureinrichtungen landauf, landab - das hei\u00dft gerade auch jenseits der gro\u00dfen Metropolen - zum Umgang mit kultureller Vielfalt vor Ort beitragen.\n\nWichtig ist es mir aber auch, den Mut zum Experiment zu f\u00f6rdern, den, wie es Habermas einmal gesagt hat, avantgardistischen Sp\u00fcrsinn f\u00fcr Relevanzen, mit der Kunst und Kultur notwendige gesellschaftliche Ver\u00e4nderungsprozesse anzusto\u00dfen.\n\nDeshalb werde ich k\u00fcnftig, analog zum guten Beispiel in der Kino- und Musikbranche, auch einen Theaterpreis - die Theater sind wirklich die direkteste Verbindung vor Ort mit den B\u00fcrgern - und einen Buchhandlungspreis verleihen. Damit ermutigen wir die \u00dcberzeugungst\u00e4ter in den Branchen, die leidenschaftlichen Theatermacher, Literaturliebhaber unter den Buchh\u00e4ndlern, die auch jenseits des Mainstreams, aber fl\u00e4chendeckend zu einem vielf\u00e4ltigen kulturellen Angebot beitragen. In diesem Zusammenhang will ich au\u00dferdem die kulturelle Filmf\u00f6rderung st\u00e4rken.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491127,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":486,"sitzung":120,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"Ob Poesie, ob Malerei, ob Film, Musik, Theater oder Tanz, Kunst kann gemeinsame Sprache sein, wo unterschiedliche Begriffe sonst Missverst\u00e4ndnisse verursachen. Kunst kann gemeinsame Erfahrungen bescheren, wo unterschiedliche Herkunft oft ab- oder ausgrenzt. Kunst kann uns helfen, zu verstehen, was uns ausmacht, wer wir sind, als Individuen, als Deutsche, aber auch und insbesondere als Europ\u00e4er.\n\nKunst kann uns aber auch n\u00f6tigen, einmal die Perspektive zu wechseln und die Welt aus anderen Augen zu sehen. Dazu wird k\u00fcnftig auch das Humboldt-Forum beitragen. Vor kurzem, im Juni, haben wir zwei Jahre nach der Grundsteinlegung Richtfest gefeiert. Das Humboldt-Forum f\u00f6rdert neuartige Kunst- und Kulturerfahrung - das haben wir uns vorgenommen - und verf\u00fcgt \u00fcber Wissen - das ist der Kernbestand - \u00fcber unterschiedliche, aber gleichberechtigte Weltkulturen. Aktueller h\u00e4tte man dieses gr\u00f6\u00dfte Projekt der Kultur in der Bundesrepublik nicht planen k\u00f6nnen.\n\nDieses Projekt wird unsere kulturelle Identit\u00e4t ganz ma\u00dfgeblich pr\u00e4gen und nat\u00fcrlich auch zeigen, dass Deutschland sich als Partner in der Welt versteht. Denn allein, dass wir im Herzen der deutschen Hauptstadt nicht uns selbst in den Kulturmittelpunkt stellen, sondern dass die Welt in Berlin ein Zuhause findet, dass Deutschland sich also statt in reiner Selbstbez\u00fcglichkeit mit einem Blick nach au\u00dfen empfiehlt, sagt, denke ich, viel \u00fcber das Selbstverst\u00e4ndnis der Kulturnation Deutschland am Beginn des 21. Jahrhunderts aus.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491129,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-grutters\/archive\/214612","sequence":488,"sitzung":120,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":1815.0,"speaker_party":null,"text":"Mit Neil MacGregor konnte ich einen der weltweit renommiertesten Museumsexperten nach Berlin holen. Ich finde, dass das so ein bisschen etwas wie die sch\u00f6nsten Vorschusslorbeeren sind, die wir uns alle f\u00fcr das Humboldt-Forum w\u00fcnschen konnten. Um die Bespielung vorzubereiten, m\u00f6chte ich im kommenden Jahr 3,5 Millionen Euro f\u00fcr die Gr\u00fcndungsintendanz zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nDiese Beispiele illustrieren, wie wir die Mittel im Haushalt - auch meines Hauses - im Sinne eines weltoffenen Deutschlands einsetzen. Kultur und Medien haben allein schon wegen ihrer herausgehobenen Rolle im \u00f6ffentlichen Diskurs auch und ganz ma\u00dfgeblich eine echte Verantwortung daf\u00fcr, wie kulturelle Vielfalt in Deutschland wahrgenommen wird: als fremd oder als vertraut, als einladend oder als trennend, als bedrohlich oder als bereichernd.\n\nHeimat ist da, wo ich verstehe und wo ich verstanden werde.\n\nDas hat einmal der gro\u00dfe Philosoph Karl Jaspers gesagt. Ich bin \u00fcberzeugt, dass Kultur und Medien mit ihrem Beitrag zum Verstehen und Verstanden-Werden denen, die gerade zu Hunderttausenden neu in unser Land kommen, dabei helfen k\u00f6nnen, zeitweise oder dauerhaft in Deutschland Fu\u00df zu fassen, und denen, die diese gewaltige Entwicklung mit Sorge betrachten, vielleicht helfen k\u00f6nnen, sie als Chance zur Bereicherung unseres Miteinanders anzunehmen.\n\nIn diesem Sinne: Vielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491131,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":490,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Sigrid Hupach, Fraktion Die Linke,","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491133,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":492,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"der ich an dieser Stelle noch einmal zu ihrem heutigen Geburtstag gratulieren m\u00f6chte. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491135,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":494,"sitzung":120,"speaker":"Sigrid Hupach [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":495,"sitzung":120,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verfolgt man in den letzten Wochen und Monaten die Nachrichten - das wurde heute vielfach angesprochen -, erf\u00e4hrt man t\u00e4glich von neuem, unvorstellbarem Leid. Man erf\u00e4hrt, dass Menschen gen\u00f6tigt sind, ihre Heimat zu verlassen und sich unter gr\u00f6\u00dften Gefahren allein, mit Kindern oder sogar als Minderj\u00e4hrige auf die Flucht zu begeben.\n\nWelche Relevanz hat die heutige Debatte um den Kulturhaushalt angesichts solcher Dramen? Ich meine, eine sehr, sehr gro\u00dfe. Gerade angesichts ganz existenzieller Probleme muss man sich mit Kultur besch\u00e4ftigen. Man muss K\u00fcnstlerinnen, K\u00fcnstlern und Kulturschaffenden alle M\u00f6glichkeiten geben, diese gesellschaftlichen Wandlungsprozesse - herausfordernd, wie sie auch sind - konstruktiv und kritisch zu begleiten.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491138,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":497,"sitzung":120,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir Linke fordern daher nicht nur die Verdoppelung der Mittel f\u00fcr das Bundesprogramm \u201eDemokratie leben!\u201c und die Schaffung dauerhafter Strukturen im Kampf gegen Rechtsextremismus, sondern wir wollen, dass der Bund auch entscheidend mehr Geld f\u00fcr Soziokultur und kulturelle Bildung einstellt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491140,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":499,"sitzung":120,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Kulturelle Bildung - davon bin ich fest \u00fcberzeugt - belebt die Auseinandersetzung mit dem eigenen kulturellen Hintergrund und mit kultureller Vielfalt. Sie bef\u00e4higt dazu, die gesellschaftlichen Entwicklungen zu reflektieren und selbstbestimmt mitzugestalten. Somit ist sie eben auch Voraussetzung f\u00fcr eine gelingende Demokratie, erst recht in einem Europa, dessen solidarische und humanistische Idee gegenw\u00e4rtig von nicht wenigen infrage gestellt wird.\n\nAuch aus diesem Grund m\u00f6chte ich Ihnen, Frau Staatsministerin Gr\u00fctters, danken, dass es Ihnen erneut gelungen ist, einen Aufwuchs im Kulturhaushalt zu erreichen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491142,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":501,"sitzung":120,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich danke Ihnen auch, dass Sie hervorgehoben haben, wie wichtig und notwendig kulturelle Teilhabe auch f\u00fcr die Menschen, die zu uns kommen, ist.\n\nAber sie ist auch nur m\u00f6glich, wenn die Infrastruktur und die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen werden.\n\nBesonders positiv bewerten wir Linken zudem, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil der 56 Millionen Euro in den Personalbereich flie\u00dft und dass nun auch bei den \u00fcberwiegend projektfinanzierten Einrichtungen eine Anpassung an das Tarifrecht m\u00f6glich ist. Das war mehr als \u00fcberf\u00e4llig. Hier stimmt also die Richtung. Zu tun bleibt dennoch genug. Ich erinnere dabei an die ungekl\u00e4rte und prek\u00e4re Situation der vielen freien Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter an den Goethe-Instituten. Gerade f\u00fcr Freiberufler und f\u00fcr kurzfristig besch\u00e4ftigte Menschen im Kultur- und Kreativbereich brauchen wir dringend weitere Verbesserungen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491144,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":503,"sitzung":120,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens begr\u00fc\u00dfen wir die Herausl\u00f6sung der Kulturf\u00f6rderfonds aus der Kulturstiftung des Bundes und die Neueinrichtung des Fonds f\u00fcr zeitgen\u00f6ssische Musik. Ob die Finanzierung ausreicht, wird sich zeigen m\u00fcssen.\n\nNach dem Lob nun aber auch etwas Kritik: Kritische T\u00f6ne sind auf jeden Fall angebracht, wenn es um die notwendigen Mittel f\u00fcr so dringliche Aufgaben wie die Digitalisierung und Sicherung des kulturellen Erbes, des schriftlichen Kulturguts und des Filmerbes geht. Wir bleiben hier konsequent und f\u00fchlen uns durch die Expertenanh\u00f6rung im Kulturausschuss best\u00e4rkt. Es braucht eine nationale Digitalisierungsstrategie und die entsprechenden Mittel dazu. 30 Millionen Euro sehen wir hier als n\u00f6tig an. Die eingestellten 1,3 Millionen Euro sind dieser Aufgabe ebenso wenig angemessen wie die 1 Million Euro, die im Haushalt f\u00fcr die Sicherung des Film\u00aderbes eingestellt ist. 10 Millionen Euro pro Jahr nennt das Gutachten im Auftrag der Filmf\u00f6rderanstalt unter der Annahme, dass die digitalisierten Originale im Anschluss einfach entsorgt werden k\u00f6nnten. Was ist das f\u00fcr eine absurde Idee? Sicherung des Filmerbes hei\u00dft beides, die Digitalisierung und die Archivierung der Originale.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491146,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":505,"sitzung":120,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Selbst die 10 Millionen Euro k\u00f6nnen daher nur ein Anfang sein, aber sie w\u00e4ren enorm wichtig.\n\nAuch bei der Filmf\u00f6rderung besteht dringend Handlungsbedarf. Der Deutsche Filmf\u00f6rderfonds hat seine 50 Millionen Euro f\u00fcr dieses Jahr bereits jetzt aufgebraucht. Das ist ein deutliches Zeichen f\u00fcr die Unterfinanzierung dieser wichtigen Kultur-, Regional- und Wirtschaftsf\u00f6rderung.\n\nWeiterhin ist zu fragen: Wo sind die in den letzten Monaten zum Teil mit gro\u00dfer Geste angek\u00fcndigten Mittel f\u00fcr die zukunftsweisende Kulturpolitik in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, f\u00fcr den Erhalt der Welterbest\u00e4tten, die Einrichtung eines UNESCO-Kompetenzzentrums, die Ausweitung des Kulturerhaltprogramms oder f\u00fcr die kulturelle Bildung?\n\nWir Linke sind fest davon \u00fcberzeugt, dass wir vom Grundsatz her eine andere Kulturfinanzierung brauchen: eine ohne Kooperationsverbot, eine als Gemeinschaftsaufgabe und eine mit solide finanzierten Kommunen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491148,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Ewald Schurer [SPD]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":507,"sitzung":120,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich hoffe sehr, dass wir in den Haushaltsverhandlungen zu entscheidenden Korrekturen kommen werden. Die schockierenden Bilder von hasserf\u00fcllten Demonstrationen und erst recht von brennenden Asylbewerber- und Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften machen mehr denn je deutlich: Ja, Kultur kostet, aber Unkultur kostet noch viel mehr.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491150,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":509,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes hat Burkhard Blienert, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491152,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":511,"sitzung":120,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die aktuelle Situation gebietet auch meinerseits die folgende Anmerkung, die mir pers\u00f6nlich wichtig ist: Deutschland ist in vielerlei Hinsicht ein reiches und starkes Land, und wir k\u00f6nnen, sollten und m\u00fcssen uns die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Humanit\u00e4t erlauben. Mir geht es dabei im Wesentlichen um den kulturellen Reichtum in unserem Land, ein kulturelles Erbe, gepr\u00e4gt von einer reichen Sprache, vielf\u00e4ltiger Literatur, Musik und Kunst. Es ist im \u00dcbrigen ein kulturelles Erbe, das uns in doppelter Hinsicht zur Humanit\u00e4t verpflichtet. Es ist ein kulturelles Erbe, das sich durch Heterogenit\u00e4t und Verschiedenheit \u00fcberhaupt erst entwickelt hat und entwickelt. Wir wollen es erhalten, demokratisieren und vielen Menschen zug\u00e4nglich machen.\n\nDie Menschen, die nun zu uns kommen, bringen etwas Bereicherndes mit, n\u00e4mlich ihre vielf\u00e4ltigen kulturellen Traditionen und Identit\u00e4ten. Dies m\u00fcssen wir als das sehen, was es ist: eine fruchtbare Bereicherung f\u00fcr unsere Gesellschaft und unsere Kultur.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491154,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":513,"sitzung":120,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich begr\u00fc\u00dfe daher ausdr\u00fccklich die Initiativen aus dem kulturellen Bereich unterschiedlicher Art und Weise wie zum Beispiel die des deutschen Buchhandels zur Unterst\u00fctzung der kulturellen Angebote insbesondere f\u00fcr Asylsuchende und Fl\u00fcchtlinge, die unter der Schirmherrschaft von Navid Kermani steht. Es ist Navid Kermani, der uns im letzten Jahr am 23. Mai in seiner Rede zum 65. Jahrestag des Grundgesetzes so eindr\u00fccklich zu einer Kultur der Anerkennung und des Respekts ermahnt hat.\n\nDas war schon sehr beeindruckend. Er hat uns noch mal ins Stammbuch geschrieben, was unsere Aufgabe ist.\n\nDie Kulturf\u00f6rderung des Bundes tr\u00e4gt neben der Kulturf\u00f6rderung der Kommunen und L\u00e4nder wesentlich dazu bei, die kulturelle Vielfalt zu f\u00f6rdern. Ich m\u00f6chte hier einige Aspekte herausstellen. Neben der Erf\u00fcllung der institutionellen und repr\u00e4sentativen Kulturaufgaben des Bundes ist es wichtig, die Rahmenbedingungen f\u00fcr kreative Arbeit zu verbessern. Es ist unsere Aufgabe, zu verhindern, dass Kulturschaffende durch das soziale Netz fallen.\n\nDer Entwurf f\u00fcr den Haushalt 2016 der BKM bietet eine gute Grundlage. F\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion will ich ausdr\u00fccklich positiv hervorheben, dass es erneut gelungen ist, den Etatansatz f\u00fcr Kultur im Regierungsentwurf zu steigern, n\u00e4mlich um knapp 4,5 Prozent. Darin enthalten sind auch die Aufw\u00fcchse bei den Personalmitteln, f\u00fcr die wir uns in den Beratungen zum Haushalt 2015 erfolgreich eingesetzt haben. Dass diese zus\u00e4tzlichen Mittel f\u00fcr alle durch den Bund gef\u00f6rderten Kultureinrichtungen sowie die Deutsche Welle, die lange \u00fcberf\u00e4llig waren, nun fortgeschrieben werden, begr\u00fc\u00dfen wir sehr.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491156,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":515,"sitzung":120,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf diese Weise k\u00f6nnen die Einrichtungen die Tarifsteigerungen auffangen, ohne dass Einsparungen bei Personal, Programm oder Inhalt vorgenommen werden m\u00fcssen. Andererseits wurden einige der Aufw\u00fcchse aus dem parlamentarischen Verfahren zum Haushalt 2015 bedauerlicherweise nicht fortgeschrieben. Wir werden uns in den jetzt anstehenden Beratungen gemeinsam anschauen m\u00fcssen, was dort zu tun ist.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491158,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Martin D\u00f6rmann [SPD]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":517,"sitzung":120,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch diejenigen Kulturschaffenden, die von den Tarifsteigerungen nicht profitieren, m\u00fcssen wir im Blick haben, allen voran die freiberuflich t\u00e4tigen Kulturschaffenden, deren Zahl in den letzten Jahren stetig angestiegen ist. Freiberufliche Leistungen im Kulturbereich unterliegen keinen gesetzlichen Vorgaben. Einige Berufsverb\u00e4nde haben Honorarempfehlungen oder Handreichungen zur Berechnung freiberuflicher Arbeit erstellt. Dieser Weg muss konsequent weitergegangen werden. Hier tr\u00e4gt auch die \u00f6ffentliche Hand eine Verantwortung, wenn es darum geht, dass in der Kulturf\u00f6rderung faire Verg\u00fctungen und Honorare gezahlt werden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491160,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":519,"sitzung":120,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen eine Zweiklassengesellschaft von denen, die in den vom Bund gef\u00f6rderten Einrichtungen von Tarifsteigerungen profitieren, und denen, die auf der Basis von Projektf\u00f6rderung k\u00fcnstlerischer und kreativer Arbeit nachgehen, vermeiden.\n\nVon existenzsichernder Wichtigkeit f\u00fcr viele freiberufliche Kulturschaffende ist nach wie vor die K\u00fcnstlersozialversicherung. Wir haben einen weiteren Anstieg des Abgabesatzes verhindert, f\u00fcr eine gerechtere Lastenverteilung gesorgt und die K\u00fcnstlersozialversicherung auf sichere Beine gestellt.\n\nDie Arbeitsverh\u00e4ltnisse von Kulturschaffenden sind besonderen Umst\u00e4nden unterworfen. Das gilt insbesondere f\u00fcr den Erwerb des Anspruches auf ALG I. Da die aktuell g\u00fcltige Regelung f\u00fcr kurz befristet Besch\u00e4ftigte Ende 2015 ausl\u00e4uft, m\u00fcssen wir noch in diesem Jahr eine Entscheidung treffen. Davon sind viele Kulturschaffende betroffen. Wir brauchen eine Anschlussregelung, die die Besonderheiten in der Kultur- und Kreativwirtschaft ber\u00fccksichtigt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Grundlage kreativer Erwerbsarbeit sind geistige Sch\u00f6pfungen. Deshalb m\u00fcssen wir eine angemessene Verg\u00fctung f\u00fcr die Nutzung kreativer Leistungen sicherstellen und geistiges Eigentum vor Rechtsverletzungen im digitalen Raum sch\u00fctzen. Dazu brauchen wir ein faires und zeitgem\u00e4\u00dfes Urheberrecht, das die Interessen von Urhebern, Verwertern, Nutzern und Konsumenten ausgleicht.\n\nIm Mittelpunkt m\u00fcssen jedoch weiterhin der Urheber und sein kreatives Schaffen stehen; denn sie schaffen den Inhalt, den Content. Mit der bevorstehenden Reform des Urhebervertragsrechts wollen wir die strukturell schw\u00e4chere Position des Urhebers im Verh\u00e4ltnis zum Verwerter verbessern. Die Erfahrungen seit der letzten Anpassung des Urheberrechtsgesetzes 2002 haben gezeigt, dass dies auch wirklich n\u00f6tig ist.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491162,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":521,"sitzung":120,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, auch in der Filmpolitik hatten wir uns f\u00fcr die laufende Wahlperiode einiges vorgenommen. Wir haben die Digitalisierung unserer Kinolandschaft mit dem erfolgreichen Digitalisierungsprogramm abgeschlossen.\n\nWir haben die zeitliche Befristung des Deutschen Filmf\u00f6rderfonds aufgehoben und damit die F\u00f6rderung der Filmwirtschaft auf Dauer gestellt. Sicherlich: Als Kulturpolitiker h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass wir das auf dem alten Niveau h\u00e4tten fortsetzen k\u00f6nnen. Umso mehr freue ich mich \u00fcber die Initiative von Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel, die F\u00f6rderung der Filmwirtschaft mit Mitteln aus seinem Etat zu erg\u00e4nzen. Ich begr\u00fc\u00dfe das; denn nur so k\u00f6nnen wir unsere kulturpolitische Zielsetzung in der Filmpolitik erreichen.\n\nUnser Ziel ist die Sicherung einer breiten Vielfalt beim Filmschaffen in Deutschland. Daf\u00fcr ist neben Wirtschaftsf\u00f6rderung weit mehr erforderlich. Wir m\u00fcssen auch verst\u00e4rkt etwas daf\u00fcr tun, dass in Deutschland mehr Filme entstehen k\u00f6nnen, bei denen die k\u00fcnstlerische Qualit\u00e4t nicht zu kurz kommt. Deshalb sollten wir unser gesamtes F\u00f6rdersystem von Bund und L\u00e4ndern in den Blick nehmen, um hier nach M\u00f6glichkeiten zu suchen, mit denen wir den k\u00fcnstlerischen Output im deutschen Filmschaffen nachhaltig st\u00e4rken k\u00f6nnen. Die anstehende Novelle zum Filmf\u00f6rderungsgesetz (FFG) bietet hierzu gen\u00fcgend Ansatzpunkte und M\u00f6glichkeiten, das auch umzusetzen.\n\nWenn wir die Vielfalt des deutschen Films sichern wollen, dann m\u00fcssen wir uns auch um unser gro\u00dfes und gro\u00dfartiges Filmerbe k\u00fcmmern; denn vieles droht in der Versenkung zu verschwinden oder gar unwiederbringlich verloren zu gehen. Mit der Digitalisierung der alten Filme k\u00f6nnen wir altes, vom Verfall bedrohtes Filmmaterial retten, wir k\u00f6nnen besch\u00e4digte Kopien restaurieren, und vor allem k\u00f6nnen wir unser Filmerbe auf v\u00f6llig neuen Distributionswegen verf\u00fcgbar machen.\n\nObgleich wir im parlamentarischen Verfahren f\u00fcr 2015 1 Million Euro f\u00fcr das Filmerbe bereitgestellt haben, enth\u00e4lt der vorliegende Haushaltsentwurf f\u00fcr 2016 f\u00fcr das Filmerbe keine entsprechenden Mittel. Aber das ist angesichts der aktuellen Situation auch schnell erkl\u00e4rt. Bevor sich nun der Bund verpflichtet, m\u00fcssen wir die anderen mit an Bord nehmen, die auch Verantwortung tragen. Das sind vor allem die L\u00e4nder und die Filmbranche. Die dazu notwendigen Gespr\u00e4che werden bereits gef\u00fchrt. Ich bin zuversichtlich, dass wir im kommenden Jahr ein entsprechendes Programm auf den Weg bringen werden, um auch hier daf\u00fcr zu sorgen, dass unser reiches kulturelles Filmerbe erhalten und zug\u00e4nglich bleibt.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491164,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":523,"sitzung":120,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe meine Rede mit einem Appell. Wenn wir die kulturelle Vielfalt unserer Gesellschaft als Chance nutzen wollen, m\u00fcssen wir die kulturelle Bildung f\u00f6rdern. Kulturelle Bildung bietet ein gro\u00dfes Potenzial, um mit den Menschen, die in unser Land kommen, ins Gespr\u00e4ch zu kommen, um uns f\u00fcr ihre und sie f\u00fcr unsere Kultur zu \u00f6ffnen. Viele Kultureinrichtungen widmen sich bereits jetzt mit gro\u00dfem Engagement der kulturellen Bildungsarbeit mit Fl\u00fcchtlingen, allen voran mit Kindern und Jugendlichen. Dies ist der richtige Weg, den wir in Zukunft noch viel konsequenter und energischer gehen m\u00fcssen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491166,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":525,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Das war wirklich eine Punktlandung. - Das Wort hat jetzt Anja Hajduk, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":526,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Hellmich [SPD]","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":1486.0,"speaker_party":"spd","text":"Gute Hamburgerin!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":527,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \u00fcber das Projekt \u201eMuseum der Moderne\u201c sprechen, wof\u00fcr wir im vergangenen Haushalt 200 Millionen Euro bereitgestellt haben; das kommt nicht j\u00e4hrlich vorkommt.\n\nFrau Gr\u00fctters, wir sind uns zumindest in einem Punkt einig: Dieses Museumsprojekt mit der Aussicht ganz wunderbare Kunstobjekte zu pr\u00e4sentieren, hat eine ganz gro\u00dfe kulturelle Bedeutung f\u00fcr unsere Hauptstadt. Deswegen m\u00f6chte ich es in den Mittelpunkt meiner Rede stellen.\n\nWir Gr\u00fcne - das will ich hier auch betonen - sind Unterst\u00fctzer dieses Projektes und wollen es auch bleiben.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491170,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":529,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber - und das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu -: Vergangene Woche ist der Ideenwettbewerb von Ihnen in der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentiert worden, und er beginnt jetzt. Frau Gr\u00fctters, wie war das \u00f6ffentliche Echo auf dieses eigentlich so gewinnende Projekt? Das \u00f6ffentliche Echo in den Medien, ob S\u00fcddeutsche Zeitung, ob Die Zeit, ob die Berliner Zeitung oder andere, war - wenn man es freundlich ausdr\u00fcckt - bescheiden. Wenn man die Artikel mit Interesse liest, muss man feststellen: Das Echo war von viel Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr Sie gepr\u00e4gt, Frau Gr\u00fctters, wie Sie das Projekt jetzt auf die Spur gesetzt haben.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491172,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":531,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich zitiere Die Zeit vom 27. August 2015, Herrn Rauterberg:\n\nEigentlich geht es in einem ersten Schritt ... darum, Ideen zu sammeln. Die Architekten sollen ihre Fantasie spielen lassen, sollen zeigen, was \u00fcberhaupt m\u00f6glich w\u00e4re, wenn denn alle, der Bund und das Land Berlin, das Kulturforum endlich ernst n\u00e4hmen.\n\nUnd weiter zu Ihnen, Frau Gr\u00fctters, schreibt er:\n\nSie wagt nicht die Offenheit, die es braucht. Sie l\u00e4sst den Architekten nicht die Freiheit, die f\u00fcr eine solche Aufgabe n\u00f6tig ist. Gegen alle Ratschl\u00e4ge, gegen die Proteste der wichtigsten Architektenverb\u00e4nde und die Einw\u00e4nde vieler  kluger Einzelstimmen ... hat sie sich festgelegt: Das neue Museum kann nur an einem Ort entstehen, an der Potsdamer Stra\u00dfe.\n\nIch muss es Ihnen deutlich sagen, Frau Gr\u00fctters: Ich finde, Sie haben ein falsches Rollenverst\u00e4ndnis. Sie sind die Kulturstaatsministerin. Es ist lobenswert, wenn Sie so ein Projekt nach vorne bringen; aber Sie sollten Architekten und St\u00e4dteplaner so mitwirken lassen, dass die st\u00e4dtebaulich beste Entwicklung an diesem weltweit bedeutenden Standort m\u00f6glich ist.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491174,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":533,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie sagen: \u201eIch entscheide\u201c, halte ich f\u00fcr falsch, f\u00fcr eine politische Hybris. Das wird auch von vielen anderen so gesehen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491176,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":535,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es dreist, wenn Sie das auch noch damit rechtfertigen, dass der Bund Mittel f\u00fcr den Museumsbau zugesagt habe, nicht aber f\u00fcr st\u00e4dtebauliche Visionen. Dies ist ein Ort, an dem der St\u00e4dtebau mitgedacht werden muss. Die Situation im Haushaltsausschuss dazu war schon absurd. An dieser Stelle muss ich die Kollegen der Regierungsfraktionen einmal in Schutz nehmen. Sie haben tapfer darum gek\u00e4mpft, dass offenbleibt, an welchen Standort wir gehen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":536,"sitzung":120,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":537,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber von oben durchgezogen worden. Der Haushaltsausschuss hat die st\u00e4dtebauliche und kulturelle Diskussion offenhalten wollen; aber die Kulturstaatsministerin sagt: Bums, das mache ich so.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491180,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":539,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss sich einmal fragen: Welche Rolle spielt eigentlich Berlin dabei? Dazu muss ich sagen - Frau Gr\u00fctters ist die wirkliche Berlin-Expertin \u001e: Berlin hat die Planungshoheit und h\u00e4lt sich seltsamerweise zur\u00fcck. Als Vollstrecker des Bundeswillens h\u00e4lt sich der Senat in Berlin zur\u00fcck. Ich bin mir nicht sicher, ob das angesichts des langen Planungsverfahrens, das vor uns liegt, am Ende gutgehen wird. Senatsbaudirektorin L\u00fcscher hat nun anscheinend, wenn der Bericht aus der Berliner Zeitung von Herrn Bernau richtig ist, letzte Woche gesagt, man m\u00fcsse nun - Zitat - \u201evolles Risiko gehen - und vielleicht dann feststellen, dass man hier nicht bauen kann\u201c. Man muss wissen, dass an dem Standort, von dem Frau Gr\u00fctters sagt, dass es der einzig richtige ist, eine Starkstromleitung verl\u00e4uft, sodass die wichtige, absolut notwendige Verbindung zur Neuen Nationalgalerie zumindest in den n\u00e4chsten 15 Jahren gar nicht m\u00f6glich ist. Eine aus europ\u00e4ischer Sicht wichtige Starkstromleitung wird n\u00e4mlich deswegen nicht verlegt. Wenn das, was Frau \u00adL\u00fcscher sagt, ernst zu nehmen ist, dann verantworten Sie, Frau Gr\u00fctters, wenn dieses Museumsprojekt eine sehr lange Zeitspanne f\u00fcr die Verwirklichung braucht, etwas, was Sie immer verhindern wollten.\n\nIm Namen meiner Fraktion m\u00f6chte ich einen letzten Punkt ansprechen. Ich sage Ihnen schon heute ganz klar: Wir werden nicht akzeptieren, dass es eine investorengetriebene Architektur gibt, weil Sie das als PPP bauen wollen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491182,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":541,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es mehr als bemerkenswert, ich finde es unfair und unangemessen, dass Sie das Bundesamt f\u00fcr Bauwesen und Raumordnung st\u00e4ndig schlechtreden und behaupten, das Bundesamt k\u00f6nne das nicht unter Einhaltung des Kostenrahmens bauen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491184,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":543,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcnsche mir, dass Frau Hendricks sich das nicht bieten l\u00e4sst. So einseitig kann man nicht vorgehen.\n\nDeswegen rufe ich Sie auf, Frau Gr\u00fctters: Passen Sie auf, dass Sie nicht die Unterst\u00fctzer verlieren. So ein Projekt braucht eine faire \u00f6ffentliche Beteiligung und faire Mitsprachem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Experten. In diesem Sinne haben Sie umzusteuern.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491186,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":545,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat R\u00fcdiger Kruse, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491188,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-kruse\/archive\/214495","sequence":547,"sitzung":120,"speaker":"R\u00fcdiger Kruse (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Kruse","speaker_fp":"rudiger-kruse","speaker_key":1451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zurzeit str\u00f6men Hunderttausende Menschen nach Europa, und wir sind irgendwie \u00fcberrascht. Angesichts der europ\u00e4ischen Geschichte ist es verst\u00e4ndlich, dass wir \u00fcberrascht sind; denn \u00fcber Jahrhunderte haben wir selbst Migranten produziert durch Krieg, Vertreibung und Verfolgung. Jetzt ist offenbar ein Bild von Europa entstanden, das so attraktiv ist, dass nun Menschen aus anderen Regionen aus den gleichen Gr\u00fcnden, aus denen Menschen aus Europa geflohen sind, nach Europa fliehen.\n\nDass wir so \u00fcberrascht sind, hat auch etwas damit zu tun, dass wir kein geschlossenes Selbstbild von Europa haben, ein Problem, das wir Deutschen gut kennen. Wenn man kein eigenes Selbstbild hat, dann wundert man sich erst recht \u00fcber das Fremdbild, auch wenn man es als Kompliment annehmen darf, wenn Menschen sagen: Dort wollen wir hin. Es w\u00e4re also sinnvoll, ein Selbstbild zu finden, es zu definieren.\n\nDas haben wir auch in der Finanzkrise gesehen. Es ist nicht m\u00f6glich, Europa nur mit Zahlen zu bauen. Das h\u00e4lt nicht zusammen. Das w\u00fcrde nicht funktionieren. Wenn Europa eine Holding w\u00e4re, dann h\u00e4tte man viele L\u00e4nder nach drei Monaten auf Verkauf gestellt. Das entspr\u00e4che aber nicht der europ\u00e4ischen Idee.\n\nWas ist jetzt die Chance? Die Chance ist in etwa so, als wenn Sie Besuch haben oder jemand neu in Ihre Firma kommt, der Ihre Stadt nicht kennt. Dann haben Sie die Chance, Ihre Stadt selber kennenzulernen, indem Sie sie ihm zeigen. Wenn jemand kommt und Ihre Kultur nicht kennt, Sie aber die Erwartung haben, dass er sich in diese Kultur integriert, dann sollten Sie zumindest wissen, welche Kultur Sie denn meinen. Das, glaube ich, ist unser Auftrag.\n\nDie Staatsministerin hat gesagt, dass wir Projekte und Initiativen st\u00e4rken m\u00fcssen, die sich mit der kulturellen Einbindung von Migranten besch\u00e4ftigen. Das ist sehr wichtig. Aber das w\u00e4re zu wenig; denn dann h\u00e4tten wir, wenn es richtig gut l\u00e4uft, blo\u00df 1 Million Menschen mehr, die die deutsche oder europ\u00e4ische Kultur kennen. Das hei\u00dft, an die - gesch\u00e4tzt - 50 Millionen in Deutschland kennen sie immer noch nicht; denn wir haben das Problem, dass Kultur derzeit eine Angelegenheit ist, die vererbt wird. Sind Ihre Eltern ins Theater gegangen, ist die Chance sehr hoch, dass Sie das irgendwann auch einmal mussten. Das mussten Sie dann so oft, bis Sie Gefallen daran gefunden haben. Das ist so \u00e4hnlich wie beim ersten Bier: Hat irgendjemandem sein erstes Bier geschmeckt? Nein, nat\u00fcrlich nicht. Das erste Bier schmeckt nicht. Sie trinken es aus Gruppengef\u00fchl.\n\nJetzt will ich nicht weiter \u00fcber diese legale Droge reden. Ich will aber sagen: Sie m\u00fcssen irgendwie die Chance bekommen, diesen ersten Schluck von Kultur zu nehmen. Diese Chance m\u00fcssen nicht nur die Migranten bekommen. Da ist es sehr naheliegend. Da ist auch eine gro\u00dfe Neugier da. Das ist der gro\u00dfe Vorteil. Aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch etwas daf\u00fcr tun, dass die breite restliche Bev\u00f6lkerung, die wir seit der Gr\u00fcndung der Bundesrepublik immer noch nicht mitgenommen haben, nun mitkommt. Das nennt man Demokratisierung der Kultur. Das muss unser Antrieb sein, weil wir sonst jedes Mal, wenn wir einen Haushalt beraten - und sei der Anteil des Kulturhaushalts am Bundes- oder Landeshaushalt auch so verschwindend gering, dass es sich \u00fcberhaupt nicht lohnt, \u00fcber Kultur zu reden -, bei der Auflistung von unn\u00f6tigen, \u00fcberfl\u00fcssigen und Luxusprojekten die Kultur weit vorne haben und die meisten Leute der Ansicht sind, w\u00fcrde man bei der Kultur sparen, h\u00e4tte man schon den halben Haushalt saniert. Das also wollen wir nicht.\n\nWir brauchen ein Mehr an Kultur, und wir brauchen bessere Zug\u00e4nge dazu. Es reicht nicht, dass wir neue Museen bauen und alte erhalten und zudem durch Tarifangleichung daf\u00fcr sorgen, dass die Leute, die morgens das Licht an- und abends wieder ausschalten, anst\u00e4ndig bezahlt werden. Das kriegen wir hin. Was wir zurzeit nicht hinkriegen, sind Ausstellungen von Weltrang, die richtig spannend sind. Wir kriegen es nicht hin, dass wirklich breite Bev\u00f6lkerungsteile in Ausstellungen gehen und dann heftig dar\u00fcber diskutieren. Wir brauchen Skandalausstellungen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491190,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Was?","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-kruse\/archive\/214495","sequence":549,"sitzung":120,"speaker":"R\u00fcdiger Kruse (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Kruse","speaker_fp":"rudiger-kruse","speaker_key":1451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen Ausstellungen, die uns betreffen, \u00fcber die wir auch in der Politik reden und mit denen wir uns auseinandersetzen. Wir haben ganz gute Ans\u00e4tze gew\u00e4hlt, wo wir Dinge verst\u00e4rken. Wir machen ja inzwischen auch mehr. Wir machen sogar offene Projekte; ich denke da an das Haus der Kulturen der Welt. Aber wir brauchen deutlich mehr, und deswegen ist ein Aufwuchs von 4 oder 5 Prozent noch zu wenig.\n\nEs geht auch \u00fcberhaupt nicht, dass da, wo wir als Bund f\u00fcr einen Aufwuchs sorgen, L\u00e4nder und Kommunen zur\u00fcckfahren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491192,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-kruse\/archive\/214495","sequence":551,"sitzung":120,"speaker":"R\u00fcdiger Kruse (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Kruse","speaker_fp":"rudiger-kruse","speaker_key":1451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss bei all den Debatten, die wir f\u00fchren, auch einmal daran erinnern, dass nicht nur der Bundeshaushalt mit Steuermehreinnahmen gesegnet ist; vielmehr ist es so - Sie kennen die Verteilung \u001e: Wenn wir mehr kriegen, kriegen auch die L\u00e4nder und Kommunen mehr. Zudem hat der Bund sehr viele Entlastungsschritte in diese Richtung unternommen. Deshalb muss man in den Verhandlungen mit den L\u00e4ndern und Kommunen auch einmal sagen: Daf\u00fcr, verdammt noch mal, verlangen wir, dass ihr euren Kulturetat nicht k\u00fcrzt, sondern ihn aufstockt!\n\nHerfried M\u00fcnkler, der sich mit Deutschland als Macht in der Mitte besch\u00e4ftigt hat, hat in seinem Buch ein Kapitel der kulturellen Macht gewidmet, die er dann als \u201eSoft Power\u201c bezeichnet. Er sagt, dass diese kulturelle Macht wahrscheinlich die kosteng\u00fcnstigste M\u00f6glichkeit ist, Populismus entgegenzuwirken. Das gilt auch f\u00fcr das, was ja ebenfalls gefordert worden ist: den Kampf gegen Extremismus. Extremismus entspringt aus Unkenntnis und aus Angst, Angst vor dem Fremden zum Beispiel. Ein sch\u00f6ner und erfolgreicher deutscher Film, ein kulturell wertvoller deutscher Film war Angst essen Seele auf. Die Angst vor dem Fremden kann man durch die Neugier auf das Fremde \u00fcberwinden. Das wiederum weckt Kultur. Daher macht es sehr viel Sinn, wenn wir uns in diesem Bereich st\u00e4rker engagieren.\n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich eines wissen - auch das sagt M\u00fcnkler -: Politiker machen keine Filme; sie k\u00f6nnen es auch nicht. Wenn sie ganz besonders waren, sind sie vielleicht einmal ein Motiv f\u00fcr einen Film oder f\u00fcr ein Buch. Wir sind Handwerker. Wir m\u00fcssen die Rahmenbedingungen schaffen, damit andere das machen. Wir m\u00fcssen sie jetzt auch so schaffen, dass das auf europ\u00e4ischer Ebene m\u00f6glich ist. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass es in der Finanzkrise nicht zu K\u00fcrzungen im Bereich der Kultur kommt - bei anderen L\u00e4ndern kann ich das viel mehr verstehen, wenn sie sehr viel k\u00fcrzen m\u00fcssen -; denn dann w\u00e4ren das unattraktive Ruinen. Das hei\u00dft, wir brauchen eine europ\u00e4ische Initiative.\n\nWir sollten den Ansatz finden, eine europ\u00e4ische Renaissance einzuleiten. Das Wesen der Renaissance besteht aus zwei Dingen: aus der R\u00fcckbesinnung, also aus der Besch\u00e4ftigung mit dem, was vorher war - nicht in einem konservativen Sinne, sondern in einem, dass man, wenn man es kennt und sich damit auseinandersetzt, Neues entwickeln kann -, und aus einer starken Verbreiterung des kulturellen Austausches. Eigentlich war das damals unvorstellbar.\n\nWir k\u00f6nnen ja einmal versuchen, den K\u00fcnstler El Greco zuzuordnen. Er wurde in Griechenland geboren. Angefangen hat er auf Kreta, dann ist er nach Venedig gegangen und dann nach Rom. Sp\u00e4ter war er in Toledo bestimmender Meister des spanischen Manierismus. Ich wei\u00df jetzt nicht, ob das nun ein griechischer, spanischer oder italienischer K\u00fcnstler ist. Von der Geburt her ist es eindeutig. Seine Kunst ist international. Was die damals an gegenseitiger Beeinflussung geschafft haben, k\u00f6nnen wir heute doch viel leichter. Wir sollten die Austauschm\u00f6glichkeiten nutzen und st\u00e4rken und im Sinne einer europ\u00e4ischen Kulturpolitik dahin gehend wirken, dass wir unsere Ma\u00dfst\u00e4be auch nach au\u00dfen senden.\n\nMan muss auch den Menschen, die hierherwollen, sagen, dass sie alles an Kreativit\u00e4t mitbringen d\u00fcrfen, aber die gesamte Engstirnigkeit bitte zu Hause lassen und \u00fcberwinden. Es gibt nicht die Einladung, dass diejenigen, die von Ignoranten vertrieben worden sind, ihre eigenen Ignoranzen hier ausleben. Zur Vermeidung dessen brauchen diese Menschen ein positives politisches und kulturelles Bild von Europa, und wir m\u00fcssen uns um dieses Bild bem\u00fchen. Daf\u00fcr ist es notwendig, dass wir nicht nur unseren eigenen Etat deutlich st\u00e4rken, sondern als Deutsche ma\u00dfgeblich auf eine europ\u00e4ische Kulturinitiative hinwirken; denn das ist eine der g\u00fcnstigsten M\u00f6glichkeiten, etwas f\u00fcr Freiheit und Recht in dieser Welt zu tun.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491194,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":553,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Ulle Schauws, B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":554,"sitzung":120,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte G\u00e4ste! Kulturpolitisch war in letzter Zeit viel von gro\u00dfen Pl\u00e4nen und Namen zu h\u00f6ren, leider weniger von handwerklich guten Konzepten oder nachhaltigen Strukturl\u00f6sungen. Aber es kann und darf bei dem Auftrag, den die Bundeskulturpolitik hat, nicht nur um schnelle Erfolge und leere Ank\u00fcndigungen gehen.\n\nEin erstes Paradebeispiel ist die ausstehende Novellierung des Kulturgutschutzgesetzes. Hier war im Sommer die Aufregung gro\u00df. Die Feuilletons waren voll davon. Da stellt man sich die Frage: Warum war das so? Weil unsinnige Neuregelungen bei K\u00fcnstlern und Sammlern Panikreaktionen ausgel\u00f6st haben. Es ging um private Leihgaben in \u00f6ffentlichen Museen, es ging um die Rechte auf Zutritt zu privaten Sammlungen. Diese Regelungen, Frau Staatsministerin, befanden sich in einem Referentenentwurf Ihres Hauses. Jetzt m\u00fcssen Sie unter Hochdruck nachbessern. Da sage ich Ihnen: Das war nicht nur handwerklich ganz schlecht, sondern das h\u00e4tte Ihnen so auch nicht passieren d\u00fcrfen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491197,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":556,"sitzung":120,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einmal ganz abgesehen von Ihrer miserablen Kommunikation. Es bei einem so hart umk\u00e4mpften Gesetz zu vers\u00e4umen, das Warum und das Wie von Regelungen verst\u00e4ndlich zu erkl\u00e4ren, war ein eklatanter Fehler. Sie haben unn\u00f6tig \u00d6l ins Feuer der H\u00e4ndlerlobby gegossen. Hier h\u00e4tte ich mir von einer Staatsministerin - das muss ich ganz ehrlich sagen - mehr Weitblick und einen professionelleren Umgang erwartet.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491199,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":558,"sitzung":120,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit massivem Widerstand durch die H\u00e4ndlerlobby war zu rechnen; das haben Sie gewusst. Das hat bereits die Umsetzung des Kulturg\u00fcterr\u00fcckgabegesetzes 2007 gezeigt. Die wichtigen Fragen, zum Beispiel unter welchen Voraussetzungen Kulturgut zuk\u00fcnftig als national wertvoll eingetragen wird, lassen Sie weiter offen. Hier best\u00e4tigt sich Ihre Vorgehensweise: Gro\u00dfes ank\u00fcndigen, nicht entsprechend inhaltlich nachliefern.\n\nNoch ein Thema der Kategorie \u201eSch\u00f6ner Plan - fehlendes Konzept\u201c steht auf der kulturpolitischen Agenda: das Humboldtforum; Sie haben es eben wieder erw\u00e4hnt. Auch hier h\u00f6ren wir von der Bundesregierung vor allem euphorisierte Superlative. Mit dem Gr\u00fcndungsintendanten Neil MacGregor steht uns herausragende Kompetenz zur Verf\u00fcgung; ganz ohne Frage. Das ist gut, aber das reicht ja nicht aus.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491201,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":560,"sitzung":120,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bis heute haben Sie konzeptionell immer noch nichts Substanzielles geliefert. Offen bleibt neben dem Inhalt au\u00dferdem die zuk\u00fcnftige Finanzierung.\n\nAuch bei TTIP sind wir Zeuginnen und Zeugen einer Kulturpolitik, die Gro\u00dfes verk\u00fcndet und erst dann schaut, wohin die Reise geht. Sie behaupteten, Frau Staatsministerin, die Kultur k\u00f6nne von den Verhandlungen durch eine Generalklausel ausgenommen werden. Haben Sie konkret etwas dazu gemacht? Wir haben seitdem nichts mehr von Ihnen dazu geh\u00f6rt.\n\nDas Gutachten unserer Fraktion zu den m\u00f6glichen Auswirkungen von TTIP auf den Kulturbereich hat gezeigt: Die Verhandlungsstrategie der USA l\u00e4sst eine solche Ausnahme \u00fcberhaupt nicht zu. Ich sage Ihnen: So bedeutende Verhandlungen k\u00f6nnen Sie nicht laufen lassen nach dem Motto \u201eWird schon gut gehen\u201c. Das reicht uns, das reicht auch den Kulturleuten nicht aus.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491203,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":562,"sitzung":120,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wir von einer Kulturstaatsministerin erwarten - und zu Recht erwarten k\u00f6nnen -, sind eine nachhaltige Kulturpolitik und eine Vision f\u00fcr morgen. Meine Damen und Herren von der Bundesregierung, ich frage Sie: Wo finden wir die im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigte konzeptorientierte Kulturf\u00f6rderung, wo die Analysen und Statistiken einer verst\u00e4rkten Kulturpolitikforschung und die angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen zu Inklusion, Geschlechtergerechtigkeit und interkultureller \u00d6ffnung von Kulturbetrieben? Gerade jetzt, da uns alle das Thema \u201eFlucht vieler Menschen\u201c besch\u00e4ftigt, da es uns alle angeht - viele von Ihnen haben es heute erw\u00e4hnt -, ist auch die Kulturpolitik der Regierung gefordert, ihren Beitrag zu leisten. Ich hoffe, dass wir Ihre Konzepte dazu bald bekommen werden. Ich sage noch einmal: Gro\u00dfe Pl\u00e4ne brauchen gute und nachhaltige Konzepte. Das ist im BKM eine gro\u00dfe Leerstelle. Darum, Frau Gr\u00fctters: Machen Sie Ihre Hausaufgaben! Sie haben nur noch zwei Jahre Zeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491205,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":564,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Dr. Eva H\u00f6gl.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491207,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":566,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zum Ende unserer Debatte - wir haben jetzt fast vier Stunden diskutiert - und zum Ende unserer kulturpolitischen Debatte m\u00f6chte ich Sie alle ganz herzlich einladen, einen \u00fcbergeordneten Blick auf die Rolle der Kultur zu werfen, gerade auf die Bedeutung der Kulturpolitik im Zusammenhang mit der au\u00dfenpolitischen Situation, mit der Situation von Fl\u00fcchtlingen.\n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass Kultur in zwei Richtungen wirkt und beide Richtungen gleicherma\u00dfen wichtig sind:\n\nKultur hat ganz starke Signalwirkung nach au\u00dfen; ich halte es f\u00fcr sehr wichtig, dass wir das auch in dieser Debatte betonen. Investitionen in Kulturg\u00fcter und kulturelle Projekte entfalten ihre Ausstrahlungskraft weit \u00fcber die Grenzen Deutschlands hinaus. Durch seine Kultur pr\u00e4sentiert sich Deutschland, und zwar weltoffen, und hei\u00dft Menschen willkommen. Der Umgang einer Nation mit ihren Kultursch\u00e4tzen zeichnet sie auch aus.\n\nIch m\u00f6chte heute ein Beispiel nicht unerw\u00e4hnt lassen, das uns alle ersch\u00fcttert hat, als wir es vernommen haben - der Umgang mit Kultur in dieser Region ersch\u00fcttert uns ja seit Wochen und Monaten -: die Zerst\u00f6rung der antiken Grabst\u00e4tten in der syrischen Oasenstadt Palmyra. Das ist ein tragischer Verlust einmaligen und nie wiederherzustellenden Kulturguts. Palmyra war ein Treffpunkt der Kulturen. Palmyra steht f\u00fcr multikulturelles Miteinander, griechisch-r\u00f6mische Architektur, orientalisch verziert. Die Stadt wurde 1980 zum UNESCO-Weltkulturerbe erhoben. Durch die gezielte Zerst\u00f6rung durch die Terrormiliz \u201eIslamischer Staat\u201c ging dieser Kulturschatz f\u00fcr immer verloren. Diese Tragik kann man, glaube ich, nicht gen\u00fcgend betonen. Es ist wichtig, dass wir bei der Diskussion \u00fcber die Lage in der Welt immer auch die Kultur im Blick haben; denn sie sagt etwas \u00fcber die Lage in der Welt aus.\n\nDar\u00fcber hinaus wirkt Kultur nach innen, und dar\u00fcber reden wir in unserer Debatte heute ja auch sehr viel. Kultur ist ein Ausdruck unserer Werte. Sie schafft Zusammenhalt und Identifikation. Kultur f\u00f6rdert das gesellschaftliche Miteinander, und sie schafft auch f\u00fcr die Menschen, die zu uns kommen - das ist heute schon erw\u00e4hnt worden -, Teilhabe, Entfaltungs- und Ausdrucksm\u00f6glichkeiten und nicht zuletzt f\u00fcr uns alle Freude an Sch\u00f6nem und Wunderbarem.\n\nAus diesem Grunde ist es richtig und wichtig, dass wir weiterhin intensiv in Kultur und kulturelle Projekte investieren. Ich sage das ganz besonders vor dem Hintergrund, dass es in diesen Tagen bei den Haushaltsberatungen darum geht, unsere gemeinsamen Anstrengungen in die Versorgung und Betreuung der Fl\u00fcchtlinge zu investieren. Das geht aber nicht gegeneinander, sondern das erfordert eine gemeinsame Kraftanstrengung von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen. Hier brauchen wir auch Investitionen in Kultur, und deswegen freue ich mich \u00fcber die Steigerung des Kulturetats.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491209,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":568,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte auch noch einmal deutlich sagen, dass wir Parlamentarierinnen und Parlamentarier es sind, die trotz einer guten Vorlage - nat\u00fcrlich von Frau Gr\u00fctters - immer noch eine Schippe drauflegen. Ich verspreche mir das selbstverst\u00e4ndlich auch von den weiteren Haushaltsberatungen. In der Vergangenheit sind das Denkmalschutz-Sonderprogramm und die Aufstockung der Mittel f\u00fcr die Deutsche Welle im parlamentarischen Verfahren erreicht worden. Dies waren gute Signale f\u00fcr die Ausstattung von Kultur und Medien.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491211,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":570,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Vier Themen m\u00f6chte ich kurz ansprechen, liebe Kolleginnen und Kollegen:\n\nErstens. Ich beginne - wie k\u00f6nnte es anders sein - mit der Hauptstadtkulturf\u00f6rderung. Als Berlinerin mit dem Wahlkreis Berlin-Mitte liegen mir diese Projekte nat\u00fcrlich sehr am Herzen. Sie liegen aber auch dem ganzen Haus am Herzen, und deswegen hoffe ich nat\u00fcrlich, dass wir die Hauptstadtkultur auch weiterhin gut f\u00f6rdern; denn Berlin repr\u00e4sentiert die Kultur Deutschlands und exemplarisch auch die kulturelle Vielfalt in unserem Land. Hier gibt es kein Gegeneinander der Fl\u00e4che und der Hauptstadt, aber das bedarf einer gesonderten Finanzierung und eines besonderen Augenmerks. Deswegen hoffe ich, dass wir bei der Finanzierung der Hauptstadtkultur auch weiterhin gemeinsam gute Wege gehen und Berlin entsprechend ausstatten, sodass es diese Aufgabe \u00fcbernehmen kann.\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass es in Berlin viele Leuchtturmeinrichtungen gibt, die wir mit Bundesmitteln unterst\u00fctzen: die Berlinale, den Martin-Gropius-Bau, die Akademie der K\u00fcnste oder auch das Haus der Kulturen der Welt. Das kennen und sch\u00e4tzen wir alle. Sie alle haben eine gro\u00dfe Bedeutung.\n\nIch m\u00f6chte hervorheben, dass zum Beispiel der Martin-Gropius-Bau aus der Projektmittelf\u00f6rderung heraus- und in die institutionelle F\u00f6rderung hineingekommen ist. Ich denke, das ist ein guter Weg, den wir auch weiter beschreiten sollten.\n\nZweitens. Keine Rede zur Kultur ohne die Erw\u00e4hnung des Humboldt-Forums! Der Bau des Humboldt-Forums ist auf einem guten Weg. Jetzt kommt es auf die inhaltliche Ausgestaltung an. Ich m\u00f6chte aber noch einmal ganz deutlich machen, dass die Baustelle des Humboldt-Forums in Berlin - darauf sind wir alle sehr stolz - unsere Vorzeigebaustelle ist. Das ist ja nicht bei allen Baustellen der Fall, aber das Humboldt-Forum ist unter guter Regie auf einem guten Weg; es ist im Kosten- und Zeitplan. Wir alle freuen uns schon auf die Er\u00f6ffnung.\n\nJetzt geht es nat\u00fcrlich darum, das Humboldt-Forum inhaltlich gut auszugestalten. Das Humboldt-Forum liegt im Herzen von Berlin und - Frau Gr\u00fctters hat es eben schon gesagt - soll die Kulturen der Welt anziehen und sie im Herzen von Berlin vertreten und widerspiegeln. Dar\u00fcber werden wir miteinander sprechen und das gut ausgestalten.\n\nIch freue mich ganz besonders, dass wir bei der letzten Sitzung des Stiftungsrates des Humboldt-Forums entschieden haben, dass ein Vertreter des Ausw\u00e4rtigen Amts Mitglied des Stiftungsrates wird, weil es nat\u00fcrlich ein wichtiges Signal ist, dass wir das Ausw\u00e4rtige Amt an Bord haben und auch die Ausw\u00e4rtige Kulturpolitik einbeziehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491213,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":572,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Drittens. Ebenfalls im Herzen von Berlin wird das Museum der Moderne geplant. Frau Hajduk hat ja ihre gesamte Redezeit auf das Museum der Moderne verwandt und einiges kritisch angemerkt. Auch ich m\u00f6chte ein paar Worte dazu sagen und an der einen oder anderen Stelle einen anderen Akzent setzen.\n\nZun\u00e4chst einmal ein herzliches Dankesch\u00f6n an alle im Haushaltsausschuss, die das Museum der Moderne durch die Bereitstellung der Mittel in H\u00f6he von 200 Millionen Euro m\u00f6glich machen. Es wird eine wichtige Erg\u00e4nzung der Neuen Nationalgalerie werden, und wir werden die Chance bekommen, im Herzen von Berlin die Sammlungen Pietzsch, Marx und das Archiv Marzona zu zeigen. Das ist eine wirkliche Bereicherung f\u00fcr die gesamte Kulturlandschaft und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Berliner Kultur.\n\nIch bin sehr optimistisch, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass wir dieses Ziel mit einem Ideenwettbewerb gut erreichen; denn es ist ein offener Ideenwettbewerb. Von diesem Ideenwettbewerb verspreche ich mir nat\u00fcrlich genauso wie Sie, Frau Hajduk,","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":573,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie kennen das Problem!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":574,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"dass er eine Ausstrahlungskraft auf das gesamte Areal hat und auch die M\u00f6glichkeit beinhaltet, das Kulturforum st\u00e4dtebaulich zu verbessern und aufzuwerten;","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":575,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und warum schr\u00e4nken Sie es ein?","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":576,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"denn das ist dringend erforderlich. Wenn wir aber das ganze Areal st\u00e4dtebaulich aufwerten wollen, wie uns das wahrscheinlich gemeinsam vorschwebt, m\u00fcssen wir noch deutlich mehr Geld in die Hand nehmen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":577,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch eine totale Ablenkungsdiskussion!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":578,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr reichen die 200 Millionen Euro f\u00fcr den Museumsbau nicht aus. Ich lade herzlich ein, dass wir uns \u00fcber diesen Ideenwettbewerb f\u00fcr den Bau hinaus gemeinsam Gedanken machen,","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":579,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das werden wir auch!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":580,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"wie wir das Kulturforum aufwerten k\u00f6nnen.\n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion jedenfalls sage ich, dass wir den Standort des Museums der Moderne an der Potsdamer Stra\u00dfe richtig finden.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":581,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch gar nicht! Das gilt doch gar nicht f\u00fcr alle SPDler!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":582,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist der geeignete Standort. Dahin geh\u00f6rt das Museum. Aber ich bin nat\u00fcrlich auch daf\u00fcr, dass in dem Ideenwettbewerb dar\u00fcber gesprochen wird, wie man den Standort im Einzelnen ausgestaltet. Ich hoffe sehr, dass wir dann auch im Kosten- und Zeitplan bleiben, sodass wir uns auf eine wunderbare Museumseinweihung im Jahr 2021 freuen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":583,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":584,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Bemerkung zu der Frage, wie das Museum gebaut wird und welche Form der Projektsteuerung wir w\u00e4hlen. Ich will auch f\u00fcr die SPD-Fraktion ganz offen sagen, dass wir ein gro\u00dfes Fragezeichen hinter die intensive \u00dcberlegung machen, das Projekt in \u00f6ffentlich-privater Partnerschaft zu realisieren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491227,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":586,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte mich ganz deutlich daf\u00fcr aussprechen, dass wir ernsthaft und konzentriert \u00fcberlegen und am Ende - das w\u00e4re mir die liebste Variante - dazu kommen, das Projekt in \u00f6ffentlicher Verwaltung durchzuf\u00fchren.\n\nIch denke, das w\u00e4re f\u00fcr dieses Museum das Richtige. Dass wir das k\u00f6nnen, zeigt das Humboldt-Forum; ich habe es eben schon erw\u00e4hnt. Es ist ein exzellentes Beispiel daf\u00fcr, dass wir in der Verantwortung der \u00f6ffentlichen Verwaltung sch\u00f6ne Geb\u00e4ude errichten k\u00f6nnen","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":587,"sitzung":120,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Bundesinnenministerium!","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":588,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"und dabei im Kosten- und Zeitplan bleiben. Deswegen bitte ich darum, diese \u00dcberlegungen ernsthaft zu pr\u00fcfen. Ich w\u00e4re sehr froh, wenn wir dazu k\u00e4men, den Bau in der Verantwortung der \u00f6ffentlichen Hand durchzuf\u00fchren.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491231,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":590,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine vierte und letzte Bemerkung bezieht sich auf die Novellierung des Kulturgutschutzgesetzes. Diese Novellierung ist dringend erforderlich, weil wir n\u00e4mlich im nationalen und internationalen Rahmen - ich habe zu Beginn meiner Rede im Zusammenhang mit Palmyra von internationaler Kultur gesprochen - einen Beitrag f\u00fcr den verantwortungsvollen Umgang mit Kulturg\u00fctern leisten m\u00fcssen. Es geht sowohl um die Ausfuhr als auch um die Einfuhr von Kultur. Wir brauchen dringend neue Regelungen. Deswegen ist ein neues Kulturgutschutzgesetz ganz wichtig, um im internationalen Kontext bessere und richtige Regelungen zu bekommen.\n\nDass im Vorfeld Kritik ge\u00e4u\u00dfert wurde, hat uns sicherlich alle, vor allem hinsichtlich der Deutlichkeit, \u00fcberrascht. Es war von \u201eBedrohung des deutschen Kunstmarktes\u201c und \u201eEnteignung\u201c die Rede. Ich bin der Auffassung, dass ein Teil dieser Kritik deutlich \u00fcberzogen war. Man kann sie aber aus dem jeweiligen Interesse heraus verstehen.\n\nIch kann zusagen, dass wir dieses Gesetzesvorhaben sehr sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen und uns die Details anschauen. Aber ich sage es noch einmal: Wir brauchen bessere Regelungen f\u00fcr die Einfuhr; das scheint mir ziemlich unumstritten zu sein. Hinsichtlich der Kritik an den Ausfuhrregelungen - Stichwort \u201eEnteignung\u201c - werden wir uns ganz genau ansehen, welche Regelungen wir brauchen. Aber dar\u00fcber, dass wir auch da Regelungen brauchen, um nationales Kulturgut zu sch\u00fctzen, sind wir im Haus sicherlich einer Meinung.\n\nHerzlichen Dank. Ich freue mich auf die weiteren Beratungen.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491233,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":592,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen nicht vor. Wir schlie\u00dfen deshalb die Beratungen zu diesem Einzelplan damit ab.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes, Einzelplan 05.\n\nBevor wir damit starten, warten wir noch ein bisschen, bis alle Kolleginnen und Kollegen, die an dieser Debatte teilnehmen wollen, ihren Platz eingenommen haben. - Das Wort erteile ich als erstem Redner dem Bundesminister Dr. Frank-Walter Steinmeier.","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491235,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 04 Bundeskanzlerin und Bundeskanzleramt","top_id":14489,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491236,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Welt ist aus den Fugen, habe ich vor ungef\u00e4hr einem Jahr hier von diesem Pult aus gesagt. Ich bef\u00fcrchte, davon ist nichts zur\u00fcckzunehmen. Wir bereiten jetzt mit dem Haushaltsentwurf das n\u00e4chste Jahr vor, das, so bef\u00fcrchte ich, ein Jahr sein wird, das \u00e4hnlich mit Krisen und Konflikten gef\u00fcllt sein wird. Sie werden nicht viel weniger werden.\n\nDamit wir, obwohl wir uns berechtigte Sorgen machen, nicht verzweifeln und daran glauben und daran arbeiten, dass eine Ver\u00e4nderung m\u00f6glich ist, will ich mit einem positiven Bild einsteigen - einem Bild, das gerade in dieser Krisenzeit Hoffnung macht. F\u00fcr viele von uns war es, wenn ich das sagen darf, ein fast unerwartetes Bild von riesiger Anteilnahme und gro\u00dfer Solidarit\u00e4t. Es gibt eine Riesenanzahl von Deutschen, die in diesen Tagen hinausgehen und mithelfen, Menschen aus den Krisenregionen bei uns Zuflucht zu geben. Es ist eine gro\u00dfe Hilfsbereitschaft vorhanden. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns freuen. Daf\u00fcr will ich am Anfang allen - ob Freiwilligen oder denjenigen, die es von Berufs wegen tun - ganz herzlich Dank sagen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491237,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491238,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Diese Mitmenschlichkeit ist genau die Basis - davon bin ich \u00fcberzeugt -, die wir brauchen, damit wir mit dieser riesigen Herausforderung fertigwerden.\n\nIch habe letzte Woche in Br\u00fcssel gesagt: Man hat immer den Eindruck, dass die Probleme, an denen man arbeitet, die gr\u00f6\u00dften sind, die man zu bew\u00e4ltigen hat. Wir haben das bei Griechenland gedacht. Die Herausforderung Migration wird f\u00fcr uns und f\u00fcr ganz Europa noch viel gr\u00f6\u00dfer sein.\n\nDamit die Hilfe aber funktioniert, brauchen wir diese Basis von Mitmenschlichkeit, die ich eben gezeichnet habe. Uns in der Politik muss aber auch klar sein: Diese Bereitschaft und diese Mitmenschlichkeit brauchen einen Rahmen. Wenn die Fragen jetzt noch nicht gestellt werden, so werden sie irgendwann - auch von denjenigen, die jetzt helfen - gestellt werden: Wie viel kann Deutschland leisten? Was muss am Ende geschehen, damit wir diese Herausforderung auf lange Sicht bew\u00e4ltigen werden?\n\nIch will versuchen, in meiner Rede drei Antworten zu geben bzw. zu beschreiben, welche drei Dinge jetzt zu tun sind.\n\nErstens. In einer Haushaltsdebatte geht es nat\u00fcrlich auch um Geld, selbst wenn wir nicht immer nur dar\u00fcber reden. Ich bin froh, dass die Bundesregierung am Wochenende ein Ma\u00dfnahmenpaket f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Kommunen verabredet hat. F\u00fcr das Ausw\u00e4rtige Amt geh\u00f6rt zu diesem Paket, dass wir eben - insbesondere in den Herkunfts- und Transitl\u00e4ndern - neue Anstrengungen unternehmen und dank der Unterst\u00fctzung auch unternehmen k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Migrationswellen beginnen ja nicht am Ostbahnhof in Budapest und auch nicht am Strand von Kos - den Eindruck k\u00f6nnte man gewinnen, wenn man abends Fernsehen schaut -, sondern dort, wo die Konflikte toben, wo schon Nachbarl\u00e4nder nicht mehr in der Lage sind, die menschlichen Notlagen in den Griff zu bekommen, und wo Schlepperbanden - auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit - ihr gro\u00dfes Gesch\u00e4ft wittern. Dort setzen wir mit den M\u00f6glichkeiten des Ausw\u00e4rtigen Amtes an. Wir werden dank der Verabredungen im Koalitionsausschuss in diesen Regionen helfen k\u00f6nnen und mehr Stabilit\u00e4t in den Herkunfts- und Transitl\u00e4ndern - ich nenne die riesigen Fl\u00fcchtlingslager in Jordanien, im Libanon und in der T\u00fcrkei - schaffen. Den Binnenvertriebenen, ob in Syrien oder im Irak, m\u00fcssen wir helfen, damit sie in ihren Heimatregionen langsam wieder eine Perspektive entwickeln k\u00f6nnen.\n\nDeshalb kann ich an dieser Stelle erst einmal nur meinen Dank daf\u00fcr aussprechen, dass wir schon so weit gekommen sind. Das wird uns helfen, die Migrationswelle besser zu bew\u00e4ltigen. Es wird vor allen Dingen den Menschen in den Regionen helfen, meine Damen und Herrn.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491239,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491240,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr uns hei\u00dft das vor allen Dingen, direkte humanit\u00e4re Hilfe zu leisten. Das ist aber nur der kleinere Teil. Dazu geh\u00f6rt vor allen Dingen auch die Ert\u00fcchtigung der internationalen Hilfsorganisationen, insbesondere der Vereinten Nationen, deren Hilferufe in den letzten Wochen und Monaten auch die Regierungschefs erreicht haben, ohne dass der notwendige Erfolg wirklich eingetreten ist.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist ein Skandal, dass der UNHCR in diesen Tagen der gr\u00f6\u00dften Fl\u00fcchtlingsbewegung so unterfinanziert ist, dass die Essensrationen in den Fl\u00fcchtlingslagern im Irak und im Libanon halbiert werden m\u00fcssen. Das k\u00f6nnen wir so nicht ertragen und erst recht nicht erdulden.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491241,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491242,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Migration, \u00fcber die heute Morgen schon viele gesprochen haben, hei\u00dft das: Wenn es bei dieser Unterfinanzierung bleibt, hat das nicht nur Folgen f\u00fcr die Menschen, die in den Lagern leben, sondern dann treibt das auch eine neue Dynamik in der Migrationsbewegung an.\n\nDeshalb gibt es einen doppelten Grund, dass wir uns beteiligen - und nicht nur wir. Wir m\u00fcssen eine bessere Finanzierung des UNHCR sicherstellen. Denn nur dann, wenn wir dies tun, werden wir auch andere glaubw\u00fcrdig auffordern k\u00f6nnen, sich mit eigenen Mitteln und den eigenen M\u00f6glichkeiten an der Hilfe zu beteiligen.\n\nIch werde jedenfalls - das mag im Rahmen unserer zu Ende gehenden G-7-Pr\u00e4sidentschaft noch m\u00f6glich sein - w\u00e4hrend der Generalversammlungswoche zu einer kurzen Sitzung nicht nur mit den G-7-Staaten, sondern auch mit den arabischen Nachbarn einladen, um zu sagen: Wenn uns das Schicksal dieser Menschen wirklich gemeinsam am Herzen liegt, dann sorgt wenigstens daf\u00fcr, dass der UNHCR das notwendige Geld bekommt, um ihnen die t\u00e4gliche Essensration zu geben! Das ist notwendig.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491243,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491244,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zweitens. Wir k\u00f6nnen, glaube ich, das Problem nicht nach dem Muster \u201eJeder f\u00fcr sich allein\u201c bew\u00e4ltigen - das kann auch der gr\u00f6\u00dfte und wirtschaftlich st\u00e4rkste Staat in Europa nicht -, sondern wir werden den Verfolgten nur dann Schutz gew\u00e4hren k\u00f6nnen, wenn dies eine gesamteurop\u00e4ische Aufgabe ist. Deshalb w\u00fcrde ich zun\u00e4chst einmal allen diejenigen, die dar\u00fcber zu reden haben, vorschlagen, im Zusammenhang mit Fl\u00fcchtlingen, die vor Verfolgung oder aus einem B\u00fcrgerkrieg fliehen, nicht von einem Problem und insbesondere nicht von einem deutschen Problem zu reden. Denn dies ist nicht ein deutsches Problem, sondern es ist zun\u00e4chst einmal eine humanit\u00e4re Pflicht. Es ist zudem nicht nur eine deutsche Pflicht, sondern es eine europ\u00e4ische Verantwortung.\n\nIch glaube, hier wird sich beweisen - wir streiten nicht umsonst so hartn\u00e4ckig dar\u00fcber wie in der vergangenen Woche beim europ\u00e4ischen Au\u00dfenministertreffen in Br\u00fcssel -, ob Europa in Fragen, in denen es nicht nur um Geld geht, in der Lage ist, nicht nur von gemeinsamen Werten zu reden, sondern den Schutz vor Verfolgung auch als gemeinsamen europ\u00e4ischen Wert anzuerkennen und danach zu handeln. Hier muss sich Europa beweisen und zeigen, dass in dieser Situation nicht nur Zusammenhalt, sondern auch Handlungsf\u00e4higkeit gew\u00e4hrleistet ist. Wir arbeiten daran, und dies ist unter Beweis zu stellen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491245,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491246,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich darf noch eines zu Europa sagen - Frau Bundeskanzlerin, ich glaube, das ist Ihnen auch nicht anders gegangen -: Im Sommer gab es Situationen, da waren wir alle nicht sehr amused, dass wir auf der einen Seite Bilder von Fl\u00fcchtlingen in Griechenland sahen, die keinen Schluck Wasser hatten, und auf der anderen Seite europ\u00e4ische Unterst\u00fctzung - jedenfalls zu diesem Zeitpunkt -nicht sichtbar geworden ist. Deshalb haben wir von deutscher Seite aus sehr fr\u00fchzeitig in den Sommermonaten Vorschl\u00e4ge unterbreitet, weil zu ahnen war, dass danach gefragt w\u00fcrde, wie europ\u00e4ische Antworten auf diese Herausforderung aussehen.\n\nIch glaube, wir d\u00fcrfen von unserer Seite, vonseiten der deutschen Regierung, durchaus sagen, dass die Vorschl\u00e4ge, die wir dazu \u00f6ffentlich gemacht haben, inzwischen in das europ\u00e4ische Handeln eingeflossen sind. Wer die Rede von Kommissionspr\u00e4sident Juncker verfolgt hat, hat gemerkt, dass vieles von dem, was von hier ausgegangen und in das gemeinsame deutsch-italienisch-franz\u00f6sische Papier vom vergangenen Wochenende eingeflossen ist, sich in Junckers Rede vor dem Europ\u00e4ischen Parlament wiederfindet, auch die Passagen \u00fcber eine fairere und gerechtere Verteilung von Fl\u00fcchtlingen.\n\nLassen Sie es mich noch einmal sagen: Es kann nicht sein, dass weniger als eine Handvoll L\u00e4nder in Europa das gesamte Fl\u00fcchtlingsproblem bew\u00e4ltigen, sondern hier m\u00fcssen sich alle beteiligen. Hier m\u00fcssen Europ\u00e4er zusammenstehen.\n\nSelbst wenn wir im Augenblick noch weit entfernt von der Akzeptanz einer Quote sind, so zeigen die Debatten, die am vergangenen Wochenende gef\u00fchrt wurden, und die sichtbaren \u00f6ffentlichen Reaktionen, die wir aus Gro\u00dfbritannien vernehmen - es gibt auch ein wenig Bewegung in Polen und Frankreich -, dass man einfach nicht aufgeben darf, dass sich auch in diesem Punkt Beharrlichkeit lohnt. Selbst wenn wir nicht zu einer Quote und damit zu einer vollkommen gerechten Verteilung kommen, glaube ich, dass wir uns auf eine gerechtere Verteilung beim Fl\u00fcchtlingsproblem hinbewegen, als das in der j\u00fcngeren Vergangenheit der Fall war. Die gerechte Verteilung bleibt ein dickes Brett. Aber ich verspreche f\u00fcr die Bundesregierung: Wir werden es weiter bohren.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491247,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491248,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Drittens. Es geht um die L\u00f6sung der Krisen. Das ist vielleicht das Zentrale; denn die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me, \u00fcber die wir zu Beginn geredet haben, werden kein Ende nehmen, wenn wir das \u00dcbel nicht an der Wurzel packen und wenn es nicht endlich mehr Sicherheit und Stabilit\u00e4t in den Regionen gibt, aus denen Menschen fl\u00fcchten. Das betrifft den ganzen Krisenbogen, beginnend in Afghanistan bis hin nach Libyen. Die Lage ist schwierig und verfahren - das ist keine Frage -, gerade in Syrien - viele von Ihnen haben das angesprochen -, wo der B\u00fcrgerkrieg im f\u00fcnften Jahr ist, was bislang zu 12 Millionen Fl\u00fcchtlingen und Vertriebenen sowie mehr als 250 000 Toten gef\u00fchrt hat. Genauso schwierig ist die Lage in Libyen, wo die staatliche Funktionsf\u00e4higkeit v\u00f6llig zerst\u00f6rt ist. An weiteren Beispielen fehlt es leider nicht.\n\nDie Lage ist schwierig. Trotzdem weigere ich mich gleichzeitig, anzunehmen, dass alle au\u00dfenpolitischen Bem\u00fchungen aussichtslos oder vergeblich sind. Ich finde - Frau Merkel, Sie haben das heute Morgen angesprochen -, gerade das Beispiel Iran zeigt, dass man selbst \u00fcber zehn Jahre nicht die Geduld und vor allen Dingen nicht die Beharrlichkeit verlieren darf. Man braucht ein Fenster der Geschichte, in dem nicht neue Vorschl\u00e4ge pl\u00f6tzlich die Wende bringen, sondern in dem ver\u00e4nderte Interessenkonstellationen in Zusammenhang mit schon auf dem Tisch liegenden Vorschl\u00e4gen ein Abkommen wie das mit dem Iran erm\u00f6glichen. Dieses Abkommen schlie\u00dft nicht nur den Griff des Iran nach der Atombombe dauerhaft und nachpr\u00fcfbar aus. Vielmehr weise ich darauf hin, dass dieses Abkommen, wenn es gut geht, eine v\u00f6llig neue Perspektive in die Gesamtarchitektur des Mittleren Ostens und in die Verh\u00e4ltnisse der dortigen Staaten zueinander bringen kann.\n\nAls wir in Wien die Unterschrift unter das Abkommen setzen konnten, habe ich gesagt: Mit dieser Unterschrift endet nicht die Verantwortung der E3+3 bzw. der F\u00fcnf-plus-eins-Staaten. Das Wiener Abkommen ist nicht das Ende unserer Diplomatie, sondern im Grunde genommen erst der Anfang.\n\nIch bitte, in diesem Sinne meine erste Reise in den Iran, die gerade vorbereitet wird, zu verstehen. Auf dieser Reise geht es nicht darum, irgendetwas abzufeiern. Sie dient vielmehr der Pr\u00fcfung, ob der Iran bereit ist, eine neue verantwortliche Rolle in dieser friedlosen Region des Mittleren Ostens tats\u00e4chlich anzunehmen und Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Entscheidend ist: Es muss sich zeigen, ob das Modell, das geholfen hat, den Iran-Konflikt zu l\u00f6sen, tauglich ist, einen der n\u00e4chsten gr\u00f6\u00dferen Konfliktherde anzugehen.\n\nOhne allzu optimistisch zu sein, bin ich, ehrlich gesagt, der Meinung, dass die letzten Entwicklungen in Libyen die kleine Hoffnung begr\u00fcnden, dass wir doch einen Schritt weitergekommen sind. Wir in Deutschland d\u00fcrfen ein bisschen stolz darauf sein, dass wir Gehhilfe auf dem letzten Wegst\u00fcck leisten konnten, indem wir die verfeindeten Konfliktparteien aus Libyen - Sie d\u00fcrfen nicht vergessen, dass diese noch nie an einem Tisch gesessen hatten - nach Berlin eingeladen und anderthalb Tage mit ihnen gesprochen und verhandelt haben.\n\nIch glaube, wir sind gerade hier in Berlin nat\u00fcrlich dank der unerm\u00fcdlichen Arbeit des EU-Sonderbeauftragten Bernardino Le\u00f3n ein entscheidendes St\u00fcck weitergekommen. Wir haben den Konfliktparteien hier in Berlin immer wieder gesagt: Nur wenn ihr mithelft - am Anfang muss eine Regierung der nationalen Einheit stehen -, diesen zerst\u00f6rten Staat mit erodierenden administrativen Strukturen, mit gegeneinander k\u00e4mpfenden Milizen - manche sprechen von Hunderten - wieder aufzubauen, dann haben auch wir, Deutsche und Europ\u00e4er, einen Ansatzpunkt, diesen Aufbauprozess tats\u00e4chlich zu unterst\u00fctzen und funktionierende Staatlichkeit langsam wieder aufzubauen.\n\nIch glaube, dass wir ein St\u00fcck vorangekommen sind. Ich w\u00fcrde mich wirklich freuen, wenn wir es innerhalb der n\u00e4chsten vier Wochen zustande br\u00e4chten, trotz dieser v\u00f6llig zerfahrenen, v\u00f6llig verworrenen Lage, in der t\u00e4glich viele sterben und \u00fcber die nur wenig berichtet wird, wenigstens den Rumpf dieser Regierung der nationalen Einheit aufzustellen. Ich spreche \u00fcber Libyen, und ich m\u00fcsste eigentlich viel mehr zu Syrien sagen, zu einem Land, bei dem wir ja nicht nur aus politischen, sondern mit Blick auf die Zahlen, die ich vorher genannt habe, auch aus moralischen Gr\u00fcnden verpflichtet sind und in der Verantwortung stehen, dem Morden dort ein Ende zu setzen.\n\nBei Syrien ist die Lage eigentlich nicht anders als bei Libyen. Eigentlich schafft das Abkommen mit dem Iran hier auch eine Chance. Wenn sich der Iran aus der Rolle zur\u00fcckziehen w\u00fcrde, Konfliktparteien finanziell und mit Waffen zu unterst\u00fctzen, und andere es gleicht\u00e4ten, dann er\u00f6ffnete sich zum ersten Mal eine Chance, auch in Syrien weiterzukommen.\n\nDer Sonderbeauftragte der Vereinten Nationen Staffan de Mistura, mit dem ich heute Morgen telefoniert habe, hat in Genf und an anderen Stellen 42 Gespr\u00e4che mit unterschiedlichen Parteien gef\u00fchrt, um zu sondieren, wo der kleinste gemeinsame Nenner liegt, von dem aus man die Plattform zimmert, auf der der gemeinsame Weg Richtung Entsch\u00e4rfung des Konfliktes und dann nach und nach hin zu politischen L\u00f6sungen m\u00f6glich ist. Wir sind nicht weit; aber wir waren noch nie so weit wie im Augenblick. Deshalb sehe ich, ganz ehrlich gesagt, mit einiger Best\u00fcrzung die Nachrichten der letzten Tage: dass Gro\u00dfbritannien, dass Frankreich sich st\u00e4rker milit\u00e4risch engagieren werden und dass vor allen Dingen Russland, so sagen jedenfalls die Pressemeldungen, im Augenblick dabei ist, mehr Milit\u00e4rmaterial nach Syrien zu schaffen als in der Vergangenheit, mit welchem Zweck auch immer.\n\nIch habe gestern mit dem amerikanischen Au\u00dfenminister gesprochen; ich werde heute mit dem russischen Au\u00dfenminister sprechen. Es kann nicht sein, dass in dieser Situation, in der wir vielleicht zum ersten Mal einen Ansatzpunkt haben, mit dem Syrien-Konflikt anders umzugehen, wichtige Partner, die wir brauchen, auf die milit\u00e4rische Karte setzen und Verhandlungsl\u00f6sungen, die zum ersten Mal m\u00f6glich sind, zerst\u00f6ren.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491249,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491250,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dieser Syrien-Konflikt ist wirklich eine Geschichte der ausgelassenen Chancen, die ich jetzt nicht referieren will. Aber ich sage noch einmal: Aus politischen und moralischen Gr\u00fcnden d\u00fcrfen wir diese Chance nicht auslassen.\n\nLetzter Punkt: Ukraine-Krise. Auch hier k\u00f6nnte ich sagen: Das Minsker Abkommen, \u00fcber das wir Stunden und Tage verhandelt haben, ist auch nicht das Ende von Diplomatie, sondern der Anfang von etwas Neuem, der Anfang von Verantwortung. Wenn der Waffenstillstand offensichtlich gebrochen wird - vorletzte Woche gab es entsprechende Bilder in den Medien -, wenn es zu unser aller Bedauern wieder zu Toten und Verletzten kommt, dann kann ich verstehen, wenn angesichts der damit verbundenen Bilder viele sagen und schreiben: Minsk ist zu Ende. Noch einmal: Ich kann das verstehen. Aber ich kann es nicht wiederholen; denn meine Aufgabe ist nicht, einen Konflikt zu beschreiben, sondern meine Aufgabe besteht darin, einen Zustand, der au\u00dfer Kontrolle ger\u00e4t, m\u00f6glichst wieder unter Kontrolle zu bringen.\n\nWir haben deshalb sozusagen nicht eingestimmt in den Versuch, Minsk als gescheitert zu erkl\u00e4ren, sondern wir haben schlicht und einfach mit den Beteiligten intensiv gesprochen, sie gemahnt und gedr\u00e4ngt, Einfluss zu nehmen und die Gewaltsamkeit wieder zur\u00fcckzuf\u00fchren. Ich habe mit den Au\u00dfenministern gesprochen, Frau Bundeskanzlerin mit ihren Kollegen.\n\nJetzt mag man sagen: Was sind das schon f\u00fcr Instrumente? Aber immerhin: Seit dem 1.  September haben wir einen Waffenstillstand, der weitgehend respektiert wird. Deshalb sage ich: Das Scheitern ist leicht erkl\u00e4rt. Nur, ich rate aus eigener Erfahrung dazu, Instrumente nicht f\u00fcr gescheitert zu erkl\u00e4ren, solange man keine anderen in der Hand hat. Deshalb sage ich f\u00fcr die Bundesregierung: Wir werden auf diesem Weg weiterarbeiten.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491251,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491252,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich darf Ihnen ganz herzlich danken, meine Damen und Herren, und bitte Sie mit Blick auf ein Jahr, das vor uns liegt und nicht einfacher werden wird, um Zustimmung zu unserem Haushalt.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491253,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":612,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt der Kollege Michael Leutert.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491255,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":614,"sitzung":120,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":1744.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister, der Haushaltsvorschlag, den Sie vorgelegt haben, ist leider nicht ausreichend. Er ist keine angemessene Antwort auf die vor uns liegenden Probleme. Damit meine ich im \u00dcbrigen nicht blo\u00df die finanzielle Ausstattung des Ausw\u00e4rtigen Amts, sondern ich meine auch die inhaltliche Dimension. Es fehlen einfach die Konzepte hinter den Zahlen.\n\nWir haben - Sie haben das alles angesprochen - noch immer die Ukraine-Krise. Wir haben Krieg in Syrien. Wir haben Krieg im Irak, in Libyen. In Afghanistan herrschen katastrophale Zust\u00e4nde. Die vielen destabilisierten Staaten in Afrika sind zu nennen. Diese Krisenherde sind der Grund f\u00fcr die enorme Fl\u00fcchtlingsbewegung, die wir derzeit erleben.\n\nAber Antworten darauf, wie wir mit diesen Krisen umgehen wollen, kann man in diesem Haushalt nicht finden. Was sind die Konzepte des Ausw\u00e4rtigen Amts zu diesen Krisen? Mit welchen Instrumenten wollen wir die Not der Fl\u00fcchtlinge lindern? Welche Idee hat die Bundesregierung zur Beendigung des B\u00fcrgerkriegs in Syrien und des Terrors im Irak? Wie geht es eigentlich weiter mit Afghanistan?\n\nHerr Minister, ich wei\u00df, Sie sind unerm\u00fcdlich und mit vollem Einsatz an den meisten Brennpunkten der Welt. Aber Sie sind immer nur als Feuerwehr im Einsatz. Wenn wir hier 4,3 Milliarden Euro beschlie\u00dfen sollen, dann m\u00fcssen wir schon wissen, mit welchen Konzepten Sie die Krisen l\u00f6sen oder wenigstens eind\u00e4mmen wollen.\n\nVor einem Jahr haben wir hier den Haushalt 2015 beraten. Wir alle haben damals betont, dass die vielen Konflikte in der Welt, mit denen wir konfrontiert sind, nicht irgendwo weit weg sind, sondern dass sie direkt vor unserer Haust\u00fcr stattfinden, nicht weit entfernt von den Str\u00e4nden, an denen auch deutsche Touristen so gern Urlaub machen. Niemand w\u00e4re damals auf die Idee gekommen, dass sich die Lage so dramatisch zuspitzt, wie wir es heute erleben. Heute haben sich die Menschen aus diesen Krisengebieten zu Tausenden als Fl\u00fcchtlinge auf den Weg gemacht und sind jetzt bei uns, auch in unserem Alltag, angekommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, sp\u00e4testens seit letzter Woche Mittwoch hat das unendliche Leid dieser Menschen auch einen Namen und ein Gesicht. Es ist Aylan Kurdi. Der kleine dreij\u00e4hrige kurdische Junge aus Kobane lag an einem der Str\u00e4nde, wo normalerweise Touristen sind - ertrunken, gemeinsam ertrunken mit seinem f\u00fcnfj\u00e4hrigen Bruder und seiner Mutter. Das Bild, welches von diesem kleinen leblosen K\u00f6rper um die Welt ging, ist so unfassbar grausam, dass es einen nicht einfach kaltlassen kann. Ich finde, wir sollten alles daf\u00fcr tun, dass solche Bilder nicht mehr entstehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491257,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":616,"sitzung":120,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":1744.0,"speaker_party":"linke","text":"Aus diesem Grund m\u00fcssen wir jetzt anfangen, grundlegend umzudenken. Wir m\u00fcssen jetzt anfangen, andere Schwerpunkte zu setzen, und wir m\u00fcssen jetzt auch anfangen, unmenschlichen Worten und Taten entgegenzutreten.\n\nIch wei\u00df, wir stehen in Europa vor schwierigen Aufgaben und d\u00fcrfen kein \u00d6l ins Feuer gie\u00dfen. Aber wenn ich, das Bild von dem Jungen vor Augen, aus Ungarn S\u00e4tze h\u00f6re wie \u201eDas sind keine Fl\u00fcchtlinge; das ist eine Invasion\u201c, dann macht mich das w\u00fctend. Wenn ich h\u00f6re, dass Orban \u00fcberlegt, die Armee gegen Fl\u00fcchtlinge einzusetzen, dann macht mich das nicht nur w\u00fctend, sondern auch ratlos. Was will er denn tun? Auf Fl\u00fcchtlingsfamilien schie\u00dfen lassen?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das sind Worte und Gedanken, die im Europa des 21.  Jahrhunderts nichts verloren haben.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491259,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":618,"sitzung":120,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":1744.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Au\u00dfenminister, ich bitte Sie dringend, das so deutlich gegen\u00fcber der ungarischen Regierung zu formulieren und dem im Zweifelsfall auch Taten folgen zu lassen.\n\nWenn der sozialdemokratische Ministerpr\u00e4sident der Slowakei meint, sein Land h\u00e4tte die humanit\u00e4re Kata\u00adstrophe nicht zu verantworten, weil sein Land in den Staaten keinen Krieg gef\u00fchrt h\u00e4tte, weshalb es keine Verantwortung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge \u00fcbernehmen m\u00fcsste, dann ist das unterirdisch. Ich bitte Sie, ihn freundschaftlich daran zu erinnern, dass die Slowakei sehr wohl mit Soldaten an der Koalition der Willigen beteiligt gewesen ist, als in den Irak einmarschiert wurde. Und wenn Tschechiens Pr\u00e4sident sagt, man h\u00e4tte die Fl\u00fcchtlinge nicht eingeladen, dann ist das an Zynismus nicht mehr zu \u00fcberbieten. Liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist geistige Brandstiftung, die den europ\u00e4ischen Gedanken nachhaltig besch\u00e4digt. Dem m\u00fcssen Sie, Herr Minister, und wir alle mit aller Kraft entgegentreten.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491261,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":620,"sitzung":120,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":1744.0,"speaker_party":"linke","text":"Europa muss eine solidarische Gemeinschaft sein. Das ist klar. Aber Solidarit\u00e4t ist keine Einbahnstra\u00dfe. Wenn wir uns in der Europ\u00e4ischen Union untereinander noch nicht einmal \u00fcber solch simple Dinge wie beispielsweise die Fl\u00fcchtlingsfrage einigen k\u00f6nnen: Wie wollen wir dann eine Abstimmung mit Russland zu noch viel schwierigeren Fragen bewerkstelligen? Auch zur L\u00f6sung des Syrien-Konfliktes - Sie haben es angesprochen - werden wir Russland brauchen. Putin unterst\u00fctzt, so die Pressemeldungen, derzeit in aller Ruhe milit\u00e4risch das Assad-Regime, also den Hauptverantwortlichen f\u00fcr diese Katastrophe. Nur weil vor vier Jahren Jugendliche Parolen gegen sein Regime an Hausw\u00e4nde gespr\u00fcht haben, hat Assad sein Land in Not und Elend gebombt. Jetzt sind von 21 Millionen Syrer 12 Millionen auf der Flucht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das ist nur ein kleiner Ausschnitt der Realit\u00e4t, dem sich unsere Au\u00dfenpolitik heute stellen muss. Sie haben es selbst angesprochen, Herr Minister, und daf\u00fcr bin ich Ihnen sehr dankbar: Das Fl\u00fcchtlingshilfswerk der Vereinten Nationen, UNHCR, ist derzeit an seiner Belastungsgrenze angelangt. Wir m\u00fcssen das UNHCR als zentralen Akteur st\u00e4rken und mit den notwendigen Mitteln ausstatten.\n\nAber nicht nur das: Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn sich Deutschland endlich auch mit einer verbindlichen Quote dauerhaft am Resettlement-Programm des \u00adUNHCR beteiligen w\u00fcrde. In diesem Programm werden besonders schutzbed\u00fcrftige Fl\u00fcchtlinge, zum Beispiel Familien mit Kindern, die auch in ihrem Fluchtland keine Perspektive mehr haben, in dem jeweiligen Programmland aufgenommen. Wir k\u00f6nnten uns j\u00e4hrlich mit 7,2 Prozent - das ist die Prozentzahl, mit der wir uns normalerweise an UN-Friedenseins\u00e4tzen finanziell beteiligen - am Resettlement-Programm beteiligen und Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen. Derzeit verf\u00fcgt UNHCR nur \u00fcber 80 000 Pl\u00e4tze. Der Bedarf liegt allerdings bei 800 000 Pl\u00e4tzen. So, liebe Kolleginnen und Kollegen, lieber Herr Minister, k\u00f6nnte Deutschland international mit gutem Beispiel vorangehen, und so k\u00f6nnten wir auch mehr Verantwortung auf internationaler Ebene \u00fcbernehmen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491263,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":622,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Dr. Franz Josef Jung.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491265,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":624,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, es ist zutreffend, dass die Situation der Fl\u00fcchtlinge nicht nur eine humanit\u00e4re Antwort, nicht nur eine innenpolitische Antwort von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden erforderlich macht, sondern dass sie auch eine Herausforderung f\u00fcr die Au\u00dfenpolitik darstellt. Der Au\u00dfenminister hat auf ein paar Akzente hingewiesen. Ich m\u00f6chte das noch einmal unterstreichen, auch und gerade im Hinblick auf die europ\u00e4ische Situation.\n\nMeine Damen und Herren, es ist meine felsenfeste \u00dcberzeugung, dass Europa auch in Zukunft seinen Beitrag zur friedlichen Entwicklung nur leisten kann, wenn wir auch in schwierigen Zeiten zusammenstehen und keine einseitige Lastenverteilung vorgenommen wird. Europa hat zusammengestanden bei der Bew\u00e4ltigung der Finanzkrise und im Hinblick auf die Ostukraine, als es um Sanktionen ging. Ich finde, Europa muss auch jetzt zusammenstehen, wenn es darum geht, die Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingssituation in Deutschland zu meistern.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491267,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":626,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, aber auch bei der Bew\u00e4ltigung der Fluchtursachen ist eine weitere europ\u00e4ische Komponente gefordert.\n\nZu Recht - die Bundeskanzlerin hat heute Morgen dem Au\u00dfenminister daf\u00fcr gedankt - ist auf die Initiative E3+3 und insbesondere auf das deutsche Engagement hingewiesen worden, als es darum ging, dazu beizutragen, dass es im Iran nicht zu einer atomaren Bewaffnung kommt.\n\nMeine Damen und Herren, wir sollten eine solche Initiative auch mit Blick auf Syrien vorantreiben. Wir brauchen eine Perspektive, dass dieser Krieg in Syrien endlich beendet wird und dass es wieder zu einer friedlichen Entwicklung kommt. Es gibt Signale; sie gehen nicht nur vom Sicherheitsrat aus, sondern auch von Russland und vom Iran. Ich kann nur unterstreichen, dass wir alle Bem\u00fchungen darauf ausrichten m\u00fcssen, dass es in Syrien m\u00f6glichst bald zu einer Beendigung der kriegerischen Auseinandersetzung und zu einer friedlichen Entwicklung kommt. Dies ist ein entscheidender Beitrag, Fluchtursachen zu verhindern.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491269,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":628,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich denke, es ist notwendig und richtig, dass wir selbst aktiv sind. Wir m\u00fcssen aber auch den UN-Beauftragten Bernardino Le\u00f3n unterst\u00fctzen, wenn es um Libyen geht. Wenn es darum geht, Fluchtursachen zu beseitigen, ist es meines Erachtens entscheidend, f\u00fcr eine Entwicklung in Libyen hin zur Stabilit\u00e4t zu sorgen.\n\nLibyen ist als Failing State zurzeit eine der Hauptursachen f\u00fcr die Schleuserkriminalit\u00e4t im Mittelmeerraum. Deshalb ist es sinnvoll und notwendig, alle Anstrengungen zu unternehmen, um diese kriminellen Aktivit\u00e4ten, diesen brutalen Menschenhandel, der von libyscher Seite ausgeht, zu unterbinden und gegebenenfalls mit neuen Ma\u00dfnahmen wie EUNAVFOR MED aktiv zu werden. Ich glaube, wir sind es den Menschen schuldig, alles zu unternehmen, eine derartige kriminelle verbrecherische Schleuseraktivit\u00e4t im Mittelmeer zuk\u00fcnftig zu verhindern.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491271,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":630,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir \u00fcber Fluchtursachen sprechen, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch einen vernetzten Ansatz im Blick haben. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch eine entwicklungspolitische Komponente im Hinblick auf die R\u00fcckf\u00fchrung von Fl\u00fcchtlingen, wenn sich beispielsweise Staaten weigern, die Menschen wieder aufzunehmen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":631,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Dr. Jung, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Liebich?","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":632,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte sehr.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":633,"sitzung":120,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Jung, vielen Dank, dass Sie die Frage zulassen. Sie haben vorhin \u00fcber die Mission gesprochen, die die Europ\u00e4ische Union verabredet hat, um gegen die sogenannten Schlepper milit\u00e4risch vorzugehen. Stimmen Sie mir nicht zu, dass das, solange es keine legalen Wege f\u00fcr die Fl\u00fcchtenden nach Europa gibt, ein Kampf ist, der nie gewonnen werden kann? Solange die Grenzen geschlossen sind, wird es immer wieder Menschen geben, die versuchen, auf anderen Wegen hierherzukommen. Das hei\u00dft, der Einsatz von Soldaten dagegen ist nicht nur \u00e4u\u00dferst riskant, sondern auch im Ergebnis zwecklos.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":634,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte es f\u00fcr richtig und notwendig, dass unsere Bundeswehr Menschen im Mittelmeer rettet, damit das Mittelmeer nicht zum Friedhof wird.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":635,"sitzung":120,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war nicht die Frage!","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":636,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich komme auf Ihre Frage noch zu sprechen.\n\nF\u00fcr umso wichtiger erachte ich es allerdings, dass gegen diese verbrecherischen Schleuser wirkungsvoll vorgegangen wird. Was dort betrieben wird, ist Menschenhandel mit Inkaufnahme von Todesfolge. Die Menschen in solche Nussschalen zu setzen und letztlich auch dem Risiko des Todes auszusetzen, halte ich f\u00fcr unverantwortlich.\n\nDagegen wirkungsvoll vorzugehen, gegebenenfalls auch mit milit\u00e4rischer Unterst\u00fctzung, halte ich im Interesse der Humanit\u00e4t und im Interesse der betroffenen Menschen f\u00fcr sinnvoll und notwendig.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491279,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":638,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Dr. Jung, auch die Kollegin H\u00e4nsel w\u00fcrde gerne eine Zwischenfrage stellen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491281,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":120,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Och n\u00f6!","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":640,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine lasse ich noch zu.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":641,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Dr. Jung, vielen Dank, dass Sie auch meine Frage zulassen. Ich m\u00f6chte noch einmal nachhaken. Sie sprachen davon, Schlepperbanden w\u00fcrden unter Inkaufnahme des Todes ihr Geld machen. Wie bewerten Sie dann eigentlich R\u00fcstungsexporte? Ich habe das heute Morgen schon thematisiert. Wie bewerten Sie deutsche R\u00fcstungsexporte in die Krisengebiete dieser Welt, wo auch unter Inkaufnahme des Todes Gesch\u00e4fte gemacht werden? Ist das weniger verbrecherisch?","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":642,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, ich habe eben zum Thema Libyen, zur Frage des Failing State und zur Frage der Bek\u00e4mpfung der verbrecherischen Schleuserkriminalit\u00e4t gesprochen. Das hat mit dem Thema R\u00fcstungsexporte nun wahrlich gar nichts zu tun. Wir sollten uns darauf konzentrieren, gegen diese verbrecherischen Aktivit\u00e4ten aktiv vorzugehen, die teilweise mehr Geld einbringen als der Drogenhandel und die Menschenleben vernichten. Die Schleuser nehmen dabei in Kauf, dass die Menschen in diesen Nussschalen im Mittelmeer dem Tod ausgesetzt sind. Deshalb halte ich die Mission EUNAVFOR Med, die jetzt geplant ist, f\u00fcr sinnvoll und notwendig.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491285,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":644,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da 40 Prozent der Fl\u00fcchtlinge aus dem Westbalkan kommen, m\u00fcssen wir weiterhin daf\u00fcr sorgen, dass sich die Lage in dieser Region stabilisiert. Wir m\u00fcssen au\u00dferdem f\u00fcr eine wirtschaftliche und auch f\u00fcr eine europ\u00e4ische Perspektive sorgen. Auch das hat etwas mit dem Thema \u201eBeseitigung von Fluchtursachen\u201c zu tun.\n\nLassen Sie mich einen letzten Punkt ansprechen. Ich denke, auch der Kampf gegen den ISIS-Terror hat etwas mit dieser Frage zu tun. Wenn die Menschen, die vor dem ISIS-Terror fliehen, keine Perspektive mehr haben und keine M\u00f6glichkeit mehr sehen, aus den Fl\u00fcchtlingslagern in ihre Heimat zur\u00fcckzukehren, dann werden sie sich auch weiterhin f\u00fcr die Flucht nach Europa entscheiden. Deshalb ist es notwendig und sinnvoll, dass wir den Kampf gegen den ISIS-Terror entsprechend unterst\u00fctzen.\n\nDie einzelnen Ma\u00dfnahmen, die aus der Luft erfolgen, m\u00f6gen okay sein. Ich bin aber der felsenfesten \u00dcberzeugung, dass es am wirkungsvollsten ist, vom Boden aus gegen die ISIS-Terroristen vorzugehen. Es ist deshalb sinnvoll, dass wir die Peschmerga unterst\u00fctzen und Ausbildungsma\u00dfnahmen im Irak ergreifen. Auf diese Weise leisten wir einen Beitrag dazu, dass die Terroristen zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden und die Menschen wieder die Perspektive haben, in Zukunft in ihre Heimat zur\u00fcckkehren zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491287,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":646,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Verbrechen gegen die Menschlichkeit, die der ISIS-Terror verursacht, erfordern, wie ich finde, unsere Schutzverantwortung. Gerade letzte Woche hat unser Fraktionsvorstand ein Gespr\u00e4ch mit dem jordanischen Au\u00dfenminister gef\u00fchrt - darauf wurde heute schon hingewiesen -, der deutlich gemacht hat, dass die Muslime selbst den Kampf gegen die ISIS-Terroristen f\u00fchren m\u00fcssen. Ich glaube aber, es ist auch notwendig und sinnvoll, dass wir sie in diesem Kampf unterst\u00fctzen und sie ausr\u00fcsten. Die Bundeswehr hat zudem Einheiten von Jesiden, die stark unter dem brutalen ISIS-Terror gelitten haben, entsprechend ausgebildet. So besteht nun erstmals die M\u00f6glichkeit, dass sich die Jesiden dem Terror wirkungsvoll entgegenstellen k\u00f6nnen. Somit haben sie auch selbst wieder die Perspektive, friedlich in dieser Region leben zu k\u00f6nnen.\n\nLassen Sie mich noch eines sagen: Ein Soldat der Bundeswehr, der als Ausbilder im Nordirak eingesetzt ist, hat es so formuliert - ich zitiere -: Das hier ist das Sinnvollste, das ich in sieben Auslandseins\u00e4tzen bisher getan habe. - Das zeigt, wie sinnvoll und notwendig es ist, die Unterst\u00fctzung von unserer Seite zu leisten, um dem ISIS-Terror wirkungsvoll entgegenzutreten. Ich m\u00f6chte allen Soldatinnen und Soldaten herzlich danken, die einen Beitrag zur Ausbildung im Irak, zu einem wirkungsvollen Entgegentreten gegen den ISIS-Terror und somit zur Beseitigung von Fluchtursachen leisten.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491289,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":648,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich von der Au\u00dfenpolitik spreche, dann darf ich nat\u00fcrlich nicht die Situation der Ostukraine auslassen; der Au\u00dfenminister hat sie gerade eben angesprochen. Ich halte es f\u00fcr gut und wichtig, dass in einem Schulterschluss mit Frankreich das Minsk-II-Abkommen erreicht worden ist. Auch wenn es im Februar beschlossen wurde und der erste Schritt die Waffenruhe war, m\u00fcssen wir leider feststellen, dass diese eben nicht \u00fcber die gesamte Zeit eingehalten wurde. Aber seit dem 1. September gibt es wieder einen Waffenstillstand, und ich kann nur hoffen und w\u00fcnschen, dass auch die weiteren Schritte erfolgen: dass die schweren Waffen abgezogen werden, dass die Reformma\u00dfnahmen umgesetzt werden und dass die OSZE die M\u00f6glichkeiten zur Kontrolle erh\u00e4lt. Ich glaube, es ist notwendig und richtig, dass Russland endlich mit der Destabilisierung der Ostukraine aufh\u00f6rt.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491291,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":650,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, dass es auch im Interesse Russlands w\u00e4re, zu einer anderen Politik zur\u00fcckzukehren, damit wir potenziell wieder zu einer friedlichen Entwicklung in der Ukraine insgesamt kommen.\n\nDas Assoziierungsabkommen mit der Ukraine verpflichtet uns auch im Interesse einer Ann\u00e4herung an Europa, den Reformprozess zu unterst\u00fctzen. Die beschlossene Verfassungsreform und die damit im Zusammenhang notwendige Dezentralisierung sind eine St\u00e4rkung der Demokratie in der Ukraine und zeigen den richtigen Weg. Deshalb kann man \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr gewaltsame Proteste gegen diese Verfassungsreform haben, bei denen drei Polizisten zu Tode gekommen sind. Wir m\u00fcssen deutlich machen, dass wir diesen extremistischen Kr\u00e4ften mit Nachdruck entgegentreten. Sie schaden der Ukraine, sie spielen den Destabilisierungsaktivit\u00e4ten Russlands in die H\u00e4nde, und sie sind kein Beitrag zu einer positiven Entwicklung in der Ukraine, ganz im Gegenteil. Deshalb muss diesen Kr\u00e4ften mit Nachdruck entgegengetreten werden.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491293,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":652,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage auch: Wir haben im Hinblick auf das Assoziierungsabkommen deutlich gemacht, dass sich dies nicht gegen Russland richtet und dass wir durchaus weiterhin ein Interesse an normalen Beziehungen zu Russland haben. In der Frage der internationalen Sicherheit haben das Iran-Abkommen und das Beispiel Syrien dies deutlich gemacht. Es w\u00e4re durchaus sinnvoll, insgesamt zu einer partnerschaftlichen Situation zu kommen.\n\nDamals in der Zeit, als wir noch gemeinsam die Au\u00dfen- und Verteidigungspolitik zu vertreten hatten, waren wir innerhalb der NATO auf dem Weg, die Frage der partnerschaftlichen Zusammenarbeit innerhalb Europas voranzubringen. Leider Gottes haben sich die Dinge v\u00f6llig zerschlagen, aber ich bin der felsenfesten \u00dcberzeugung, dass es auch im Interesse Russlands w\u00e4re, wieder zu partnerschaftlichen Beziehungen mit Europa zur\u00fcckzukehren. Dies w\u00e4re nicht nur im Hinblick auf die wirtschaftliche Situation, sondern auch im Hinblick auf die Gesamtsituation in Russland zwingend notwendig und sinnvoll. Deshalb kann ich nur hoffen und w\u00fcnschen, dass Russland im eigenen Interesse in Zukunft einen anderen Weg einschl\u00e4gt; denn die Beziehungen zu Europa sind ein Beitrag zu einer positiven Entwicklung in Russland.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491295,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":654,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, lassen Sie mich nur noch schlagwortartig sagen: Wir haben in diesem Jahr 60 Jahre NATO gefeiert. Das unterstreicht unsere transatlantischen Beziehungen. Die transatlantischen Beziehungen sind weiterhin der Grundpfeiler unserer Au\u00dfenpolitik. Wir d\u00fcrfen nie vergessen, dass die Sicherheitsgarantien der NATO, aber auch die Sicherheitsgarantien der Vereinigten Staaten von Amerika letztlich die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen haben, dass wir in diesem Jahr 25 Jahre deutsche Einheit in Frieden und Freiheit feiern k\u00f6nnen. Daher sollten wir die transatlantischen Beziehungen weiterhin positiv entwickeln.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491297,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":656,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, bei aller Unterschiedlichkeit der Positionen im Einzelnen denke ich, dass die gemeinsamen Werte von Freiheit, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit uns gemeinsam tragen. Dies sollte sich auch in Zukunft in den Beziehungen widerspiegeln.\n\nMeine Damen und Herren, wir feiern in diesem Jahr 70 Jahre Vereinte Nationen. Der Au\u00dfenminister hat einiges zu den Aktivit\u00e4ten gesagt. Ich will hier sagen: Mit der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte von 1948 wurde f\u00fcr die Weltgemeinschaft ein verbindliches Wertefundament geschaffen. Der damalige Generalsekret\u00e4r Hammarskj\u00f6ld hat einmal formuliert:\n\nDie Vereinten Nationen wurden nicht gegr\u00fcndet, um uns in den Himmel zu bringen, sondern um uns vor der H\u00f6lle zu retten.\n\nWenn man an die aktuelle Situation denkt, kann man das sehr deutlich nachvollziehen und verstehen.\n\nSeit zehn Jahren gibt es eine Schutzverantwortung der Vereinten Nationen, die sogenannte Responsibility to Protect. Deshalb ist es richtig, dass es Friedenssoldaten gibt, die ein durchschlagsf\u00e4higes Instrument geworden sind. Ich glaube aber, dass wir als Bundesrepublik Deutschland die Friedenstruppen der Vereinten Nationen noch st\u00e4rker unterst\u00fctzen m\u00fcssen. Wir belegen zurzeit Platz 59 von 126 truppenstellenden Nationen, das ist unserem Land nicht angemessen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491299,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":658,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier sollten wir einen weiteren Beitrag leisten, um die Friedenstruppen der Vereinten Nationen zu unterst\u00fctzen.\n\nMeine Damen und Herren, im Rahmen dieser Schutzverantwortung ist es auch notwendig, zu einer schnelleren Reaktionsf\u00e4higkeit zu kommen. Deshalb w\u00e4re es sinnvoll, wenn die st\u00e4ndigen Mitglieder des VN-Sicherheitsrates bei Abstimmungen \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von V\u00f6lkermord und Verbrechen gegen die Menschlichkeit auf ihr Vetorecht verzichteten. Denn wir haben zu oft erlebt, dass es Blockadesituationen gab und dann nicht entsprechend wirkungsvoll geholfen werden konnte.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491301,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":660,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb w\u00e4re ein solcher Verzicht auch ein Schritt zu einer besseren Umsetzung der Menschenrechte.\n\nEin letzter Punkt, meine Damen und Herren. Seit 50 Jahren unterhalten wir diplomatische Beziehungen zu Israel. F\u00fcr uns ist das Existenzrecht Israels ein Ausdruck unserer Staatsr\u00e4son. Hier w\u00e4re es klug und sinnvoll, wenn wir in dem Format, das sich bew\u00e4hrt hat, n\u00e4mlich E3+3, gemeinsam versuchten, eine Sicherheitsarchitektur f\u00fcr den Nahen Osten zu entwickeln, bei der das Existenzrecht des Staates Israel im Vordergrund steht.\n\nAll das sind Punkte, die letztlich unsere Au\u00dfenpolitik pr\u00e4gen. Man darf aber nicht verkennen, dass es die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zurzeit als besonders wichtig und notwendig ansehen, einen Beitrag zur Beseitigung der Fluchtursachen zu leisten. Deshalb sollten wir alle Aktivit\u00e4ten, gerade im Bereich der Au\u00dfenpolitik, auf diesen Bereich konzentrieren. Es ist eine gro\u00dfe Herausforderung; aber ich glaube, wenn wir zusammenstehen, k\u00f6nnen wir diese Herausforderung gemeinsam bew\u00e4ltigen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491303,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":662,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Frithjof Schmidt, B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":663,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Uns ersch\u00fcttern die Nachrichten und die Bilder zur Situation der Fl\u00fcchtlinge auf dem Weg zu uns, auf dem Mittelmeer, auf dem Balkan und auch anderswo. Ein Satz, den die Au\u00dfenpolitiker immer wieder partei\u00fcbergreifend gesagt haben, best\u00e4tigt sich jetzt viel dramatischer, als die meisten gedacht haben: Wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen die Kriege und Krisen der Welt und insbesondere in unseren Nachbarregionen nicht ausblenden; denn sie werden \u00fcber kurz oder lang buchst\u00e4blich nach Europa kommen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491306,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":665,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau das passiert jetzt.\n\nDie postkoloniale Ordnung l\u00f6st sich in gro\u00dfen Teilen des Nahen Ostens, des n\u00f6rdlichen Afrikas und der Sahelzone auf. Die Europ\u00e4ische Union und, ich glaube, wir alle haben darauf noch keine nachhaltige politische Antwort gefunden. Sicher ist aber, dass es daf\u00fcr keine schnellen L\u00f6sungen gibt und wir uns gemeinsam auf die Suche nach solchen L\u00f6sungen machen m\u00fcssen. Das ist eine gro\u00dfe Aufgabe, und das m\u00fcssen wir den Menschen in unserem Land auch so sagen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491308,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":667,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Herausforderungen werden uns noch lange besch\u00e4ftigen, und wir suchen noch nach L\u00f6sungen.\n\nUmso wichtiger ist jetzt schnelle Hilfe f\u00fcr die fl\u00fcchtenden Menschen, die auf dem Weg zu uns sind bzw. hier ankommen. Herr Au\u00dfenminister, deshalb unterst\u00fctzen wir nachdr\u00fccklich die Erh\u00f6hung des Etats f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe. Wir glauben, dass hier auf lange Sicht noch viel mehr Mittel ben\u00f6tigt werden, als Sie bisher eingeplant haben. Ich will Sie daran erinnern, dass Sie diesen Etat vor einem Jahr um 40 Prozent k\u00fcrzen wollten. Setzen Sie den Etat dieses Mal realistischer an. Deswegen schlagen wir Ihnen vor, hierf\u00fcr weitere Mittel einzustellen. Es ist ja jetzt von weiteren 400 Millionen Euro f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge die Rede.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":668,"sitzung":120,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf einen schon erh\u00f6hten Ansatz!","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":669,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie werden sie brauchen. Unsere Unterst\u00fctzung daf\u00fcr h\u00e4tten Sie jedenfalls.\n\nEs gibt in diesem Zusammenhang etwas, das Sie schnell \u00e4ndern m\u00fcssen. Es geht um die M\u00f6glichkeit, einen Antrag auf ein Visum zu stellen, um durch Familienzusammenf\u00fchrung nach Deutschland zu kommen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491312,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":671,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fl\u00fcchtlinge, die alle Papiere zusammenhaben, m\u00fcssen bei unseren Konsulaten und Botschaften auf einen Termin f\u00fcr die Antragstellung teilweise zwischen sechs und neun Monaten warten. Es geht hier um Tausende Menschen, die stranden. Ich glaube, Kolleginnen und Kollegen aus allen Fraktionen kennen solche H\u00e4rtef\u00e4lle und empfinden sie als skandal\u00f6s.\n\nNun haben Sie im Nachtragshaushalt 2015 und im vorliegenden Entwurf f\u00fcr 2016 insgesamt 50 neue Stellen beantragt. Das reicht doch in dieser Lage nicht! Ich frage Sie: Warum erst jetzt, und warum so wenig? Das m\u00fcssen Sie zur Chefsache machen und beschleunigen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491314,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":673,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist wirklich h\u00f6chste Zeit daf\u00fcr.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, alle sprechen jetzt dar\u00fcber, dass es darum gehen muss, Fluchtursachen zu beseitigen. Dazu m\u00fcssen in der Au\u00dfenpolitik die Konfliktpr\u00e4vention und die Entwicklungspolitik Hand in Hand gehen. Das muss der Au\u00dfenminister zu seiner Sache machen.\n\nGestatten Sie mir hierzu zwei Bemerkungen. Es ist gut, wenn es in diesem Haushalt deutlich mehr Mittel f\u00fcr die Entwicklungspolitik gibt. Aber es fehlt jede konkrete \u00dcberlegung, wie das 0,7-Prozent-Ziel bei der Entwicklungsfinanzierung durch Deutschland mittelfristig erreicht werden soll. Es gibt keinen Aufholplan zur Einhaltung unserer internationalen Verpflichtungen im Rahmen der UNO. Da geht es auch um die Beseitigung von Fluchtursachen. Da tauchen Sie als Au\u00dfenminister weg.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491316,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":675,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem m\u00f6chte ich die Politik in Bezug auf die Waffenexporte ansprechen. Das hat f\u00fcr die Krisenpr\u00e4vention gro\u00dfe Bedeutung. Da werden weiter schwere Fehler gemacht. Nehmen wir das Beispiel Saudi-Arabien - das ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr den Nahen Osten \u001e: Wir liefern Waffen, wir bilden immer noch die Polizei der diktatorischen Monarchen aus, und es gibt von der Bundesregierung keine klare Kritik an den Fl\u00e4chenbombardements im Jemen durch Saudi-Arabien.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491318,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":677,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Jemen sind inzwischen weit \u00fcber 1 Million Menschen auf der Flucht. Diese deutsche Politik, Herr Au\u00dfenminister, darf so nicht fortgesetzt werden.\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir die aktuellen Probleme nicht allein l\u00f6sen, aber wir sollten in diesen Fragen eine klare Haltung und eine klare Linie haben. Die vermisse ich bei der Bundesregierung und bei Ihnen, Herr Au\u00dfenminister.\n\nNoch ein Wort zur Seenotrettung im Mittelmeer. Es war ein schwerer Fehler, dass die erfolgreiche italienische Mission Mare Nostrum nicht von der Europ\u00e4ischen Union \u00fcbernommen und fortgef\u00fchrt wurde; denn sie hat vielen Menschen das Leben gerettet. Wir haben damals \u00fcber eine zweistellige Millionensumme geredet.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491320,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":679,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist gut, dass die Schiffe von EUNAVFOR Med sich jetzt vor allem an der Seenotrettung beteiligen. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass die Bundeswehr mit zwei Schiffen dabei ist. Wir w\u00fcrden auch ein st\u00e4rkeres Engagement bei der Seenotrettung unterst\u00fctzen. Aber ich halte die Annahme f\u00fcr falsch, dass eine Milit\u00e4raktion in den Gew\u00e4ssern vor Libyen oder an Land in diesem Zusammenhang etwas Positives bewirken kann. Frau \u00adMogherini betreibt das ja energisch, und die Bundesregierung sollte dem eine klare Absage erteilen. Das Fl\u00fcchtlingsdrama im Mittelmeer l\u00e4sst sich nicht milit\u00e4risch l\u00f6sen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491322,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":681,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Angesichts der dramatischen Lage an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen treten viele andere Themen in den Hintergrund. Ich m\u00f6chte aber noch ein wichtiges Politikfeld ansprechen. Was die Gespr\u00e4che \u00fcber das Transatlantische Handels- und Investitionsabkommen betrifft: Da geht es nat\u00fcrlich auch um eine zentrale Frage unserer Beziehungen zu den USA. Das f\u00e4llt auch in Ihr Ressort, Herr Steinmeier; auch wenn Sie h\u00e4ufig den Anschein erwecken, als h\u00e4tten Sie mit dem Thema eigentlich gar nichts zu schaffen.\n\nDa wird unter der \u00dcberschrift \u201eRegulatorische Kooperation\u201c \u00fcber eine Art Handelsvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung f\u00fcr jede ordnungspolitische Ma\u00dfnahme in der EU und den USA verhandelt. Das kann die systematische Unterordnung von Standards unter Handelsinteressen bedeuten. Die vorgesehenen au\u00dfergerichtlichen Schiedsgerichtsverfahren mit wechselseitigen Schadenersatzklagen gegen neue Gesetze w\u00fcrden in der Bev\u00f6lkerung in Europa und in den USA eine zerr\u00fcttende politische Wirkung f\u00fcr die transatlantischen Beziehungen haben. Sie sollten dar\u00fcber einmal mit amerikanischen Gewerkschaftlern und Gewerkschaftlerinnen reden.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491324,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":683,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist auch eine au\u00dfenpolitische Aufgabe, das zu verhindern.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491326,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":685,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Niels Annen spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491328,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":687,"sitzung":120,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! -Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr Schmidt, Sie haben, wie ich denke, zu Recht, die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen angesprochen. Sie haben dabei den Au\u00dfenminister angesprochen. Ich kann nur sagen: Die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen ist das Ziel der Bundesregierung. Ich finde, in der Rede von Frank-Walter Steinmeier ist sehr deutlich geworden, wie m\u00fchsam, wie m\u00fchevoll, wie energieintensiv diese Arbeit ist und dass man einen langen Atem braucht. Aber dass die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen das zentrale Ziel der Regierungspolitik ist, steht, glaube ich, au\u00dfer Zweifel.\n\nWenden wir uns einmal in Richtung Syrien. Schauen wir uns an, wie sich die Lage dort darstellt. Nat\u00fcrlich gibt es in Syrien Regionen, die in den letzten Monaten und Jahren im Wesentlichen nicht vom Krieg betroffen waren, in denen heute aber gek\u00e4mpft wird. Das l\u00f6st neue Fluchtbewegungen aus und hat Auswirkungen, und zwar innerhalb Syriens, aber auch - das erleben wir t\u00e4glich in unseren Wahlkreisen - auf die Situation in unserem Land.\n\nIch bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass in dieser Debatte deutlich geworden ist, dass es Entwicklungen gibt, die wir nicht unmittelbar beeinflussen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr brauchen wir - Stichwort Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen - den langen Atem, und den haben wir in dieser Gro\u00dfen Koalition.\n\nEs gibt aber auch Elemente, die wir direkt beeinflussen k\u00f6nnen. Deswegen bin ich froh dar\u00fcber, dass wir in diesem Hause dar\u00fcber reden - denn das ist in der Tat ein Skandal -, dass die Weltgemeinschaft es nicht schafft, diese wenigen Milliarden zusammenzukratzen, derer es bedarf, um die Operationen des Weltern\u00e4hrungsprogramms, des UNHCR und des Pal\u00e4stinensischen Fl\u00fcchtlingshilfswerks der Vereinten Nationen auszufinanzieren.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491330,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":689,"sitzung":120,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin in den letzten zwei Jahren mehrfach in diesen Fl\u00fcchtlingslagern gewesen. Die Menschen haben sich nach zwei, drei Jahren Krieg damit abgefunden, dass sie nicht in wenigen Monaten in ihr Land zur\u00fcckgehen k\u00f6nnen. Diese Hoffnung gab es ja. Auch viele von uns haben gedacht, dass Assad relativ schnell st\u00fcrzen w\u00fcrde und man das Land dann wieder betreten k\u00f6nnte, um sich eine Existenz aufzubauen. Wenn man mit diesen Familien gesprochen hat, merkte man, dass sie sich im wahrsten Sinne des Wortes eingerichtet haben - mit der Hilfe der internationalen Gemeinschaft, auch mithilfe des deutschen Steuerzahlers. Heute bekommen sie kein Geld mehr. An wen sollen sie sich eigentlich wenden? Das ist etwas, was wir mit beeinflussen k\u00f6nnen. Das spiegelt sich auch in diesem Etat wider. Ich finde, das ist die eigentliche Botschaft: Ja, Deutschland \u00fcbernimmt Verantwortung. Finanziell beteiligen wir uns st\u00e4rker, als wir das eigentlich m\u00fcssten, weil das notwendig ist. Deswegen erwartet dieses Haus - ich denke, das k\u00f6nnen wir gemeinsam so festhalten -, dass sich die anderen europ\u00e4ischen Staaten und weitere L\u00e4nder an dieser Aufgabe, die bew\u00e4ltigt werden kann, beteiligen. Auch ich finde, dass sich die reichen Golfstaaten einmal die Frage stellen sollten, ob sie diese wenigen Milliarden Euro nicht aufbringen k\u00f6nnen, um die Arbeit der Vereinten Nationen auszufinanzieren.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491332,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":691,"sitzung":120,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Reaktion auf das Fl\u00fcchtlingsdrama haben wir in den letzten Tagen Deklarationen zur Kenntnis genommen, auch von engen Verb\u00fcndeten von uns, die angek\u00fcndigt haben, sich st\u00e4rker bzw. erstmals an Luftschl\u00e4gen gegen ISIS zu beteiligen. Grunds\u00e4tzlich bin ich der Meinung, dass ein gr\u00f6\u00dferes Engagement im Rahmen der Anti-IS-Koalition etwas ist, was man begr\u00fc\u00dfen muss. Wir werden diesen Konflikt nicht mit diplomatischen Mitteln allein l\u00f6sen k\u00f6nnen. Allein mit Luftangriffen werden wir diesen Konflikt aber auch nicht beseitigen k\u00f6nnen. Ich bin ein bisschen in Sorge, dass der Eindruck entsteht: Wir schicken ein paar mehr Flugzeuge, werfen Bomben \u00fcber von ISIS kontrolliertem Gebiet ab und leisten damit einen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung der Fluchtsituation. Das kann sich sehr schnell als Irrtum herausstellen, auch weil ein Gro\u00dfteil der Menschen, die zu uns nach Europa kommen oder in eines der Nachbarl\u00e4nder fliehen, nicht unbedingt nur vor ISIS fliehen, sondern auch vor den Fassbomben, die Assad jeden Tag einsetzt, vor den Chemiewaffen, die er einsetzt, vor der Brutalit\u00e4t seiner Sicherheitskr\u00e4fte.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491334,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":693,"sitzung":120,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen brauchen wir am Ende eine politische Entwicklung, die doch nur dazu f\u00fchren kann, dass alle Akteure in Syrien selber, aber auch diejenigen, die dort direkt und indirekt Einfluss nehmen, die Regionalm\u00e4chte Saudi-Arabien und der Iran, aber auch unser Verb\u00fcndeter, die T\u00fcrkei, die dort bestenfalls eine ambivalente Rolle spielt, Russland und die Vereinigten Staaten und auch wir hier in der Europ\u00e4ischen Union daf\u00fcr sorgen, dass keine dieser Kriegsparteien mehr der Illusion erliegt, den Konflikt milit\u00e4risch gewinnen zu k\u00f6nnen. Solange irgendjemand das noch glaubt, wird dieser Krieg nicht enden.\n\nDeswegen bin ich dem Au\u00dfenminister sehr dankbar, dass er so energisch und engagiert die Vereinten Nationen und den Sonderbeauftragten de Mistura dort unterst\u00fctzt; denn das ist am Ende die einzige M\u00f6glichkeit, die wir haben. Ich glaube, daf\u00fcr brauchen wir nicht nur die Unterst\u00fctzung dieses Hauses, sondern der gesamten Europ\u00e4ischen Union und der Weltgemeinschaft.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491336,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":695,"sitzung":120,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich am Ende meiner Redezeit noch etwas zur Ukraine sagen. Auch bei uns, in der \u00d6ffentlichkeit und unserer Mediengesellschaft, ist alles sehr kurzlebig. Man hat manchmal den Eindruck, es gibt nur noch ein Thema. Vor wenigen Monaten gab es nur das Thema \u201eBeziehungen zu Russland und zur Ukraine\u201c. Deswegen will ich die Gelegenheit nutzen, ohne hier Euphorie verbreiten zu wollen, noch einmal darauf hinzuweisen, dass im Gegensatz zu dem, was uns viele aufgeschrieben und gesagt haben, das Minsker Abkommen weiterhin eine Grundlage daf\u00fcr bildet, mit den Konfliktparteien einen Prozess zu bestreiten, und dass die Diplomatie Erfolge vorzuweisen hat - nicht die L\u00f6sung des Problems, aber Erfolge vorzuweisen hat: Der Waffenstillstand, der verhandelt worden ist, wird weitgehend eingehalten. Es ist unsere Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass das so weitergeht.\n\nWir m\u00fcssen jetzt daf\u00fcr sorgen, dass auch die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Kr\u00e4fte in der Ukraine vernehmlich artikuliert wird, die sich ja - Kollege Jung hat darauf hingewiesen - nicht nur einer erbitterten Opposition, sondern sogar terroristischer Mittel erwehren m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen die ukrainische Politik und die Gesellschaft auf diesem Weg unterst\u00fctzen. Die Entscheidungen in der Rada sind ein ganz wichtiger Schritt in diese Richtung. Auch da, glaube ich, gibt es eine breite Unterst\u00fctzung in diesem Hause.\n\nIn diesem Sinne bedanke ich mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und freue mich auf die weiteren Beratungen. Vielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491338,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":697,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Wolfgang Gehrcke spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491340,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":699,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, dass man n\u00fcchtern und traurig aussprechen muss, dass wir heute wieder in Kriegszeiten und nicht in Friedenszeiten leben. Wir leben in Zeiten des Krieges. Kurze Zeit schien es so, als ob man den Krieg endg\u00fcltig von unserer Erde verbannen k\u00f6nnte, zumindest von unserem Kontinent. Kurze Zeit schien es auch so, als k\u00f6nnte man Atomwaffen wirklich abschaffen. Eine Welt ohne Atomwaffen! Es war leider nicht so. Das Gegenteil ist der Fall. Ich spreche es n\u00fcchtern aus: Aus meiner Sicht ist heute das \u00dcberleben der Gattung Mensch und unseres Planeten infrage gestellt. Um nichts weniger geht es bei der Frage, ob man aus diesen katastrophalen Entwicklungen einen Ausweg finden kann.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491342,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":701,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir sind dieser Tage immer wieder einige Zeilen von Bertolt Brecht durch den Kopf gegangen. Ich will sie Ihnen nicht ersparen. Brecht schreibt in seinem Gedicht An die Nachgeborenen:\n\nWirklich, ich lebe in finsteren Zeiten!\n\n...\n\nWas sind das f\u00fcr Zeiten, wo\n\nEin Gespr\u00e4ch \u00fcber B\u00e4ume fast ein Verbrechen ist\n\nWeil es ein Schweigen \u00fcber so viele Untaten einschlie\u00dft!\n\nMahnt uns das? Mahnt uns das nicht, Schweigen \u00fcber Untaten? Reden wir doch einmal dar\u00fcber, dass weltweit 60 Millionen Menschen auf der Flucht sind. 60 Millionen weltweit! Reden wir dar\u00fcber, dass jeden Tag auf der Erde 57 000 Menschen verhungern. Die Erde w\u00e4re reich genug, um alle ern\u00e4hren zu k\u00f6nnen. Reden wir dar\u00fcber, dass durch schlechte Wasserversorgung, auch durch Privatisierungen, jedes Jahr 100 000 Menschen sterben. Fluchtursachen muss man bek\u00e4mpfen und nicht die Fl\u00fcchtenden.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491344,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":703,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben es zu tun mit einem Krieg der Reichen gegen die Armen dieser Welt. Auch das muss man aussprechen, wenn man \u00fcber alternative Au\u00dfenpolitik nachdenkt.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491346,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":705,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Kriegstoten, die Fl\u00fcchtenden, die Verhungernden sind Opfer einer kannibalischen Weltordnung. Es ist die Unordnung der Macht des Profits, des Kapitalismus. Ein Bruch mit der Macht des Kapitalismus, mit der Macht transnationaler Konzerne ist n\u00f6tig, wenn die Menschheit \u00fcberleben soll.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491348,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":707,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das erfordert auch weltweite Eingriffe in die Eigentumsverh\u00e4ltnisse, in die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber Eigentum, und das erfordert auch eine Unterbindung weltweiter Finanzspekulationen. Das sagt selbst der Papst. Das ist ja keine linke Erfindung.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491350,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":709,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Wahrlich, wir leben in finsteren Zeiten, in Kriegszeiten, auch in Europa. Europa steckt in seiner schwersten Krise seit Ende des Systemkonflikts. Seitdem war das Verh\u00e4ltnis EU-Deutschland-Russland noch nie so schlecht wie heute. F\u00fcr die Versch\u00e4rfung der euroatlantischen Gro\u00dfkonflikte, des ukrainischen Konfliktes inklusive der gegenseitigen Drohungen der USA und Russlands mit Atomwaffen tr\u00e4gt auch die deutsche Politik mit Verantwortung. Sanktionen, Dialogverbote und primitive antirussische Propaganda sind keine Argumente, sondern zerst\u00f6ren die Grundlagen von Zusammenarbeit. Auch das muss hier ausgesprochen werden.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491352,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":711,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle mit wirklicher Trauer darauf aufmerksam machen: In seinem letzten Dokument hat Egon Bahr mit dem Willy-Brandt-Kreis der SPD an uns alle appelliert, sich auf eine gemeinsame europ\u00e4ische Friedensordnung zur\u00fcckzubesinnen. Ich denke, dass man von der Bundesregierung fordern muss: Macht uns die Russen nicht zu Feinden. NATO-Man\u00f6ver und damit auch deutsche Soldaten an der Westgrenze Russlands, das ist eine unvorstellbar kaputte Politik. In diesem Jahr haben bereits 16 solcher Man\u00f6ver stattgefunden.\n\nDeutschland muss \u00fcberhaupt aus dem ganzen Kriegsget\u00f6se aussteigen, denke ich. H\u00f6ren Sie einmal in die Friedensbewegung hinein. Sie waren ja fr\u00fcher einmal sehr eng mit der Friedensbewegung verbunden; lang ist es her. Die Losung \u201eDeutsche Waffen, deutsches Geld morden mit in aller Welt\u201c finde ich begr\u00fcndet und beweisbar.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491354,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":713,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Es sollte f\u00fcr uns eine Schande sein, wenn man zu solch einer Feststellung kommt.\n\nSyrien, Afghanistan, Irak, Libyen, Jemen, in Europa der Krieg in Jugoslawien und jetzt in der Ukraine - in diesen Kriegen haben 350 000 Menschen ihr Leben verloren. An vielen dieser Kriege war Deutschland direkt oder indirekt beteiligt. Ich m\u00f6chte wissen, was die Bundesregierung in der Auseinandersetzung mit dem \u00adNATO-Partner T\u00fcrkei macht, dem sie ja die Patriot-Raketen vor die T\u00fcr gestellt hat, um zu verhindern, dass es in der T\u00fcrkei zu einem B\u00fcrgerkrieg kommt. Das ist doch ein Problem, \u00fcber das auch in der NATO debattiert werden muss und mit dem man sich auseinandersetzen muss.\n\nHerr Au\u00dfenminister, Herr Steinmeier, Sie haben einmal formuliert, dass Deutschland die Weltpolitik nicht von der Au\u00dfenlinie betrachten soll. Meine \u00dcberlegung ist: Besser an der Au\u00dfenlinie der Weltpolitik stehen bleiben, als ein Teil der Kriege dieser Welt zu werden. Das ist eine andere Politik, und dar\u00fcber muss man streiten.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491356,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":715,"sitzung":120,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazwischen gibt es auch noch anderes!","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":716,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage sehr offen, weil immer wieder dar\u00fcber spekuliert wird: Die Au\u00dfenpolitik der Linken geht nicht mit der Au\u00dfenpolitik der SPD und dieser Regierung zusammen. Dazwischen liegen Welten. Ich bin stolz darauf, dass Welten dazwischen liegen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":717,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":1583.0,"speaker_party":"spd","text":"Wem sagen Sie das jetzt?","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":718,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt ist die Katze aus dem Sack!","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":719,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich sage es euch und der \u00d6ffentlichkeit, weil ich von euch erwarte, dass ihr endlich eure Au\u00dfenpolitik ver\u00e4ndert und zu einer Au\u00dfenpolitik, wie Egon Bahr sie betrieben hat, wie andere sie betrieben haben, zur\u00fcckkehrt.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":720,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":1583.0,"speaker_party":"spd","text":"Wollen Sie ihn auch noch vereinnahmen?","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":721,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re vern\u00fcnftig. Besinnt euch auf Willy Brandt, und lernt endlich wieder von einer solchen Au\u00dfenpolitik.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491364,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":723,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. In diesem sehr sch\u00f6nen Gedicht von Bertolt Brecht gibt es einen Rat an uns alle, den ich bitte zu beherzigen. Brecht schreibt:\n\nIch w\u00e4re gerne auch weise.\n\nIn den alten B\u00fcchern steht, was weise ist:\n\nSich aus dem Streit der Welt halten...\n\nSo weit Brecht. Die deutschen Au\u00dfenpolitik sollte weise sein, sich aus dem milit\u00e4rischen Streit der Welt heraushalten, nicht aufr\u00fcsten und nicht Soldaten in alle Welt schicken, sondern still und beharrlich f\u00fcr den Frieden arbeiten. Das w\u00e4re eine Grundlage der Zusammenarbeit, die ich mit ganzem Herzen bejahen w\u00fcrde.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491366,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":725,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":1583.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nur selbstgerecht!","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":726,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege J\u00fcrgen Hardt spricht jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491369,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":728,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zu Beginn meiner Rede als neuer au\u00dfenpolitischer Sprecher meiner Fraktion sagen, dass ich gerne, auch im Namen der Au\u00dfenpolitiker der Union, die Tradition meiner Vorg\u00e4nger fortf\u00fchre und den konstruktiven Dialog innerhalb der Koalition, mit der Regierung, aber nat\u00fcrlich auch mit der Opposition suche. Es ist ein echtes Asset der deutschen Au\u00dfenpolitik, dass wir in ganz vielen Fragen bzw. in den gro\u00dfen Fragen einen weit \u00fcber die Parteigrenzen hinausgehenden Konsens haben. Damit k\u00f6nnen wir f\u00fcr unser Land, f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, aber eben auch in der Weltgemeinschaft mehr erreichen, als wenn wir uns aus ideologischen Gr\u00fcnden streiten. In diesem Sinne, glaube ich, sollten wir die Arbeit hier in diesem Hause fortsetzen. Dass wir den Weltkommunismus in unsere \u00dcberlegungen zur L\u00f6sung der Konflikte auf dieser Erde m\u00f6glicherweise nicht einbeziehen, Herr Gehrcke, werden Sie mir nachsehen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491371,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491372,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":731,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Beitrag des Weltkommunismus zum Weltfrieden ist vergleichsweise gering, wenn man ihn allein daran misst, was die Bundesregierung zu leisten in der Lage ist.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":732,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ehrt mich, wenn ich der Vertreter des Weltkommunismus bin!","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":733,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sprechen in diesen Tagen viel \u00fcber die Symptome der Ersch\u00fctterungen der Welt in Form von Fl\u00fcchtlingen, die bei uns anlanden, zu uns kommen und Hilfe suchen. Wir reden auch \u00fcber die gro\u00dfartigen Leistungen, die dabei erbracht werden: von Beamten, von Angestellten, von zivilen Hilfskr\u00e4ften, aber auch von ganz vielen Ehrenamtlichen. Sache der Au\u00dfenpolitik ist es, sich den Ursachen zuzuwenden. Was die Ursachen der Flucht angeht, sind der IS-Terror, die religi\u00f6s verbr\u00e4mte Bewegung IS und alle, die ihr in Zentralafrika, im Norden Afrikas und in anderen L\u00e4ndern der Welt nacheifern, nat\u00fcrlich ein entscheidender Punkt. Ich m\u00f6chte zum deutschen Beitrag im Kampf gegen den IS nur sagen: Wir leisten mit unserer Ausr\u00fcstungs- und Ausbildungsunterst\u00fctzung f\u00fcr die kurdischen Peschmerga im Norden Iraks einen hervorragenden Beitrag. Er wird allgemein anerkannt. Es ist auch keine kleine Sache, mit Soldaten dort vor Ort zu sein und diese Hilfe zu leisten.\n\nDem einen oder anderen, der darauf hinweist, dass andere Staaten Luftschl\u00e4ge gegen IS-Stellungen, von denen Bedrohungen f\u00fcr den Irak ausgehen, durchf\u00fchren, sage ich: Deutschland f\u00e4hrt gut mit der Ma\u00dfnahme, die wir dort ergreifen, n\u00e4mlich mit der Ausbildungs- und Ausr\u00fcstungsunterst\u00fctzung. F\u00fcr den Fall, dass die Regierung zu dem Ergebnis kommt, vielleicht mehr tun zu m\u00fcssen, wird sich der Bundestag sicherlich offen zeigen, dar\u00fcber zu reden. Aber ich denke, dass es bei der Unterst\u00fctzung der kurdischen Peschmerga bleiben sollte und dies unser gro\u00dfer und zentraler Beitrag ist.\n\nWeitere Fluchtursachen, die mittel- und langfristig anzupacken sind, sind D\u00fcrre, Hunger und Armut in der Welt, ausgel\u00f6st durch schlechte Regierungen, aber auch ausgel\u00f6st durch Klimaver\u00e4nderungen.\n\nEs gibt ein gro\u00dfes Projekt, Herr Au\u00dfenminister, das in diesem Jahr nicht nur, aber auch ein au\u00dfenpolitisches Thema ist: Wir m\u00fcssen uns bem\u00fchen, den Pariser UN-Klimagipfel zu einem Erfolg zu f\u00fchren. Denn dann sind wir in der Lage, einen Beitrag zu leisten, die Fluchtursachen, insbesondere was Afrika angeht, mittel- und langfristig zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Ich kann Sie nur unterst\u00fctzen und ermutigen, alles zu tun, um hier zu einem Erfolg zu kommen. Die Situation sieht ja besser aus, als es der eine oder andere vielleicht noch vor einem Jahr erwartet hat.\n\nAuch wenn wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ein Gef\u00fchl daf\u00fcr geben wollen, dass wir mit der au\u00dfenpolitischen Aufgabe der Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen verantwortungsvoll umgehen, werden wir ihnen nat\u00fcrlich nicht f\u00fcr jedes Problem eine L\u00f6sung servieren k\u00f6nnen. Aber wir k\u00f6nnen ihnen sagen, nach welchen Prinzipien wir unsere Au\u00dfenpolitik ausrichten. Ich glaube, das erste Prinzip, das man nennen muss, lautet: Deutschland h\u00e4lt sich an Recht und Gesetz im Rahmen der V\u00f6lkergemeinschaft und im Rahmen der Charta der Vereinten Nationen. Das schlie\u00dft allerdings auch ein, dass wir an der Weiterentwicklung der V\u00f6lkerrechtsordnung und der Vereinten Nationen aktiv mitwirken. Deutschland ist bereit, in einem zu reformierenden UN-Sicherheitsrat Verantwortung zu \u00fcbernehmen.\n\nEin Kollege hat es schon angesprochen: Wir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass es zumindest gelingt, auf der Basis einer freiwilligen Erkl\u00e4rung von den Vetom\u00e4chten des UN-Sicherheitsrates die Zusage zu bekommen, dass sie ihr Veto dann nicht einlegen, wenn es um V\u00f6lkermord und Vertreibung geht, sodass wir die Dinge, die wir in Bezug auf Syrien erlebt haben - hier sind wir letztlich vier Jahre lang nicht zu einem Konsens gekommen, was wir in der V\u00f6lkergemeinschaft tun k\u00f6nnen -, f\u00fcr die Zukunft ausschlie\u00dfen.\n\nWenn es um Recht und Gesetz geht, geht es auch um Menschenrechte. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich loben, dass sich, wenn es zum Beispiel um verfolgte Christen geht, insbesondere der Fraktionsvorsitzende der CDU\/CSU, aber auch viele andere Kollegen f\u00fcr die Durchsetzung der Menschenrechte \u00fcberall auf der Welt einsetzen. Jeder von uns hatte in seiner politischen Arbeit schon mit diesem Thema zu tun. F\u00fcr viele war es eine Motivation, in die Politik einzutreten, sich f\u00fcr die Einhaltung der Menschenrechte \u00fcberall auf der Welt einzusetzen. Deswegen, glaube ich, sollten wir das auch deutlich machen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491376,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":735,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das zweite Prinzip. Wir suchen in Deutschland immer den integrierten Ansatz. Wir scheuen nicht davor zur\u00fcck, gegebenenfalls auch zu robusten Mandaten zu greifen - daran ist der Bundestag ja ma\u00dfgeblich beteiligt -, aber wir sehen auch, dass f\u00fcr eine nachhaltige L\u00f6sung der Probleme das Zusammenspiel von zivilen, milit\u00e4rischen, diplomatischen und sozialen Initiativen unverzichtbar ist und dass man einen langen Atem braucht.\n\nMit Blick auf Afghanistan - dar\u00fcber werden wir in den n\u00e4chsten Monaten ja sicherlich auch diskutieren - haben wir mit der Mission Resolute Support einen ambitionierten Plan, aber ich glaube schon, dass wir uns m\u00f6glicherweise von dem starren Zeitplan l\u00f6sen und bereit sein sollten, \u00fcber den bisher vorgegebenen Zeitplan hinaus in Afghanistan engagiert zu bleiben - auch au\u00dferhalb Kabuls -, weil es eben im Sinne der Nachhaltigkeit nicht gut w\u00e4re, wenn wir dort vorzeitig die Flinte ins Korn werfen w\u00fcrden. Wir sollten mit unseren Partnern in der Welt ganz konkret dar\u00fcber reden, was nach Resolute Support kommt und wie ein modifiziertes Mandat m\u00f6glicherweise aussieht.\n\nKlar ist aber auch, dass wir das gemeinsam machen. Wir sind in Afghanistan gemeinsam engagiert. \u201eGemeinsam rein, gemeinsam raus\u201c war immer unser Grundsatz.\n\nDas Dritte ist - darauf habe ich im Zusammenhang mit Afghanistan eben schon hingewiesen -, dass Deutschland keine au\u00dfenpolitischen Alleing\u00e4nge macht, sondern dass wir uns immer in partnerschaftlichen Organisationen engagieren.\n\nWir haben Formate gefunden, in denen Deutschland massiv und erfolgreich wirkt. Das E3+3-Format ist ein Beispiel daf\u00fcr. Ich m\u00f6chte alle Kolleginnen und Kollegen ermutigen, auch mit den Kollegen aus Israel dar\u00fcber zu reden, dass wir Deutschen der Meinung sind, dass das eine deutliche Erh\u00f6hung der Sicherheit Israels bedeutet, was f\u00fcr uns Deutsche Staatsr\u00e4son ist. In den Gespr\u00e4chen, die wir mit den israelischen Kolleginnen und Kollegen f\u00fchren, sollten wir immer wieder versuchen, sie davon zu \u00fcberzeugen, dass von diesem Abkommen keine Bedrohung f\u00fcr Israel ausgeht. Das ist mir ein wichtiges Anliegen.\n\nWir haben zwei Partner, mit denen wir seit Jahrzehnten und f\u00fcr Jahrzehnte eng verbunden sind:\n\nDas ist zum einen die Europ\u00e4ische Union, die sich gegenw\u00e4rtig auf den Weg der Erarbeitung einer au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Strategie begibt. Von vielen Seiten wird davon nicht viel erwartet. Ich sage: Gerade mit Blick auf die Fl\u00fcchtlinge und die Fluchtursachen haben wir die Chance, auf dem EU-Gipfel im n\u00e4chsten Jahr diesbez\u00fcglich einen m\u00e4chtigen Akzent zu sehen und diejenigen positiv zu \u00fcberraschen, die sich von der Europ\u00e4ischen Union in diesem Punkt nicht so viel erwarten.\n\nZum anderen haben wir eine Verbindung zu den Vereinigten Staaten von Amerika, die transatlantische Partnerschaft. Sie bew\u00e4hrt sich in ganz vielen Feldern. Eines m\u00f6chte ich nennen, n\u00e4mlich den Ukraine-Konflikt. Es gibt einen ganz engen Schulterschluss Nordamerikas mit dem, was die Europ\u00e4er f\u00fcr richtig halten. Sie unterst\u00fctzen das, was wir dort tun, und wir sind gemeinsam der Meinung, dass es eine diplomatische L\u00f6sung geben muss und dass das v\u00f6lkerrechtswidrige Handeln Russlands durch Sanktionen beantwortet werden muss.\n\nEs ist aber mehr als eine Sicherheitspartnerschaft. Es ist eine Wertepartnerschaft und nat\u00fcrlich auch eine Wirtschaftspartnerschaft. Deswegen kommt dem Handelsabkommen TTIP eine gro\u00dfe Bedeutung zu.\n\nIch glaube, der Kollege Schmidt hat es eben angesprochen: Wenn Gewerkschaften, deren Mitglieder in exportintensivsten Industrieunternehmen arbeiten - zum Beispiel die IG Metall -, undifferenziert gegen ein solches Handelsabkommen sprechen, dann ist das ein Grad an Irrationalit\u00e4t, den ich nicht nachvollziehen kann. Es wird so getan, als seien Verabredungen getroffen worden. Es gibt aber \u00fcberhaupt noch keine Vereinbarung. Im \u00dcbrigen m\u00fcssen der Deutsche Bundestag und das Europ\u00e4ische Parlament zustimmen. Ich kann die Gewerkschaften nur dringend auffordern, im Interesse ihrer Mitglieder die Chancen dieses Abkommens zu begreifen und sich eben nicht auf die Seite derer zu schlagen, die aus dumpfem Antiamerikanismus gegen dieses TTIP-Abkommen sind.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491378,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491379,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":120,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":738,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass wir mit diesem Abkommen die gro\u00dfe Chance haben, strategisch weiterzukommen. Wenn wir unsere Ma\u00dfst\u00e4be in Bezug auf den fairen Welthandel durchsetzen, dann ist das besser, als wenn wir uns von der Entwicklung in der Welt treiben lassen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":739,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hardt, gestatten Sie zum Ende Ihrer Redezeit noch eine Zwischenfrage des Kollegen Trittin?","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":740,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":741,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Hardt, da Sie Kritiker aus den Gewerkschaften, die zum Beispiel die intransparenten Schiedsverfahren und die regulatorische Kooperation beanstanden, mit dem Begriff des \u201edumpfen Antiamerikanismus\u201c belegt haben,","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491384,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":120,"speaker":"Peter Hintze [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt leider!","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":743,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"w\u00fcrden Sie diesen Begriff dann auch auf jene Gewerkschafter in den USA anwenden, die dieses Abkommen aus exakt den gleichen Gr\u00fcnden, n\u00e4mlich aus der Bef\u00fcrchtung heraus, dass im Zusammenhang mit diesem Abkommen die Demokratie vermindert und Arbeitnehmerrechte abgebaut werden k\u00f6nnten, ablehnen? Sind diese amerikanischen Gewerkschaften auch von \u201edumpfem Antiamerikanismus\u201c gepr\u00e4gt?","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491386,"profile_url":null,"sequence":744,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":745,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Trittin, Antiamerikanismus bei amerikanischen Arbeitnehmern habe ich bei meinen Besuchen in Amerika nicht beobachten k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte aber dennoch sagen: Es geht darum, dass wir uns bei diesem Abkommen an die konkreten Fakten halten, dass wir vor dem Hintergrund, dass wir ein solches Abkommen wollen, f\u00fcr uns, f\u00fcr Europa und f\u00fcr Nordamerika das beste Ergebnis erlangen. Dabei hilft es \u00fcberhaupt nicht, Behauptungen aufzustellen, die nicht belegt und unwahr sind; Stichwort \u201eIntransparenz von Schiedsverfahren\u201c.\n\nIch kenne das Schiedsverfahren, wie es bei CETA vorgesehen ist. In diesem Abkommen ist bei diesem Verfahren Transparenz explizit vorgesehen. Sie kennen den Beschluss des Europaparlaments, der als Leitplanke f\u00fcr die Verhandlungen der EU-Kommission dienen soll. Auch in diesem Beschluss ist bei diesem Verfahren Transparenz vorgesehen. Ich bitte diejenigen, die TTIP infrage stellen, anzuerkennen, dass es \u00fcber bestimmte Dinge, die als gegeben in den Raum gestellt werden, l\u00e4ngst Klarheit gibt und dass es kein intransparentes Schiedsverfahren geben wird. Dass im \u00dcbrigen die regulatorische Kooperation die Rechtsetzungsm\u00f6glichkeiten der Parlamente der teilnehmenden Staaten nicht au\u00dfer Kraft setzt, k\u00f6nnen Sie im Text zum CETA-Abkommen, bisher nur in der englischen Fassung, nachlesen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491388,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":747,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Hardt. Damit ist Ihre Redezeit beendet.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491390,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":749,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Tobias Lindner f\u00fcr B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":750,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ihnen, Herr Kollege Hardt, auch von unserer Seite aus alles Gute in Ihrem neuen Amt und viel Gl\u00fcck dabei. Wenn Sie die Kooperation der gr\u00fcnen Fraktion bei der Kontrolle der Bundesregierung suchen, dann sind wir dazu gerne bereit.\n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie Zugang zu diesem omin\u00f6sen Datenraum in der US-Botschaft haben.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":751,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin angemeldet!","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":752,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Sie sind angemeldet! Sehen Sie: Vielleicht k\u00f6nnen wir ins Gesch\u00e4ft dar\u00fcber kommen, was das Thema Transparenz bei gewissen Dokumenten betrifft, und dann eine ehrliche Debatte \u00fcber das Freihandelsabkommen TTIP f\u00fchren.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491395,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":754,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie mich aber, da wir in einer Haushaltsdebatte sind, etwas zum Etatentwurf des Ausw\u00e4rtigen Amtes sagen. Ja, Herr Minister, es ist richtig, Ihre Ausgaben steigen erneut um 15 Prozent. Das ist nicht nichts, wenn man sieht, dass von diesen 670 Millionen Euro, um die der Etat steigt, 500 Millionen Euro an die Vereinten Nationen gehen. Das ist zwar richtig und notwendig, liebe Kolleginnen und Kollegen. Aber da wir in dieser Debatte beispielsweise auch \u00fcber das UNHCR gesprochen haben, wird es, denke ich, eine Aufgabe f\u00fcr die Haushaltsberatungen sein, zu schauen, ob an dieser Stelle mehr Mittel notwendig sind; denn das Geld w\u00e4re hier gut angelegt.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491397,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":756,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das, wor\u00fcber wir uns gestern in der allgemeinen Finanzdebatte einig waren, dass dieser Bundeshaushalt wie kaum ein anderer Haushalt zuvor im Beratungsverfahren massive Ver\u00e4nderungen erfahren wird, gilt nat\u00fcrlich erst recht f\u00fcr den Haushalt des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Ja, f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe erh\u00f6hen Sie die Mittel signifikant. Aber gerade in der Au\u00dfenpolitik sollten Verl\u00e4sslichkeit, Verbindlichkeit und Angemessenheit wichtige Ma\u00dfst\u00e4be sein. Sie, Herr Steinmeier, haben vorhin, als der Kollege Schmidt dies erw\u00e4hnte, noch den Kopf gesch\u00fcttelt.\n\nIch habe mir aber die Zahlen gerade best\u00e4tigen lassen: Im Haushaltsentwurf f\u00fcr dieses Jahr, also f\u00fcr 2015, sollten die Mittel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe erst um 38 Prozent abgesenkt werden. Zum Gl\u00fcck ist es in den Haushaltsberatungen gelungen, die Mittel doch wieder aufzustocken. Jetzt w\u00e4chst dieser Titel wieder. Nun wird es erneut auf das Parlament ankommen, diese Mittel in einem ausk\u00f6mmlichen Bereich weiter aufzustocken, weil wir realisieren, dass sich der Bedarf an humanit\u00e4rer Hilfe seit 2012 weltweit verdoppelt hat. Deswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen, sagen wir Gr\u00fcne: Hier muss ein weiterer Schwerpunkt gesetzt werden. Hier braucht es mehr Geld, als im Etat vorgesehen ist.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491399,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":758,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein zweiter Punkt, bei dem Verl\u00e4sslichkeit und Verbindlichkeit wichtig sind, betrifft den Bereich der Krisenpr\u00e4vention. Ja, die Gelder bleiben bei 95 Millionen Euro. Ich denke, auch hier sollten wir - zumal beim Koalitionsgipfel vom Sonntagabend zum Ausdruck gebracht wurde, dass hier ein Schwerpunkt gesetzt werden soll - schauen, ob mehr gemacht werden kann. Denn es geht nicht nur um Geld, liebe Kolleginnen und Kollegen, es geht um die Strukturen, die dahinter stehen, um die Menschen, die mit diesem Geld dann auch Dinge verrichten sollen. Da besteht Aufholpotenzial.\n\nIch will Ihnen ein Beispiel geben. Bisher bewilligen wir Gelder in diesem Bereich an NGOs bzw. an Dritte, welche die Projekte ausf\u00fchren, nur im Jahresrhythmus. Das f\u00fchrt dazu, dass im Herbst bzw. im November teilweise Ortskr\u00e4fte entlassen werden m\u00fcssen und dass die Organisationen ihre Aktivit\u00e4ten drosseln bzw. herunterfahren m\u00fcssen, bis ein neuer Bundeshaushalt beschlossen wurde. Dann geht wieder alles von vorne los und muss hochgefahren werden. Dagegen schaffen wir es im BMZ bereits, solche Bewilligungen f\u00fcr zwei oder auch mehr Jahre auszusprechen. Ich denke, liebe Kolleginnen und Kollegen, an solchen Dingen sollte eine bessere Krisenpr\u00e4vention Deutschlands nicht scheitern. Darauf sollten wir bei den Haushaltsberatungen auch ein Augenmerk richten.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491401,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":760,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum letzten Punkt. Sie haben sich beim Koalitionsgipfel - das habe ich zumindest den Papieren entnehmen k\u00f6nnen - darauf geeinigt, die Mittel f\u00fcr Krisenpr\u00e4vention um 400 Millionen Euro zu erh\u00f6hen. Noch ist nicht klar, in welche Bereiche genau diese Gelder flie\u00dfen werden. Ich habe immer die Auskunft erhalten: Das ist eine politische Vereinbarung, die wir umsetzen m\u00fcssen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns diese Arbeit verrichten und schauen, wo Bedarfe gestiegen sind. Lassen Sie uns schauen, wo sich mehr Verantwortung Deutschlands in der Welt auch im Haushalt niederschlagen muss. Lassen Sie uns vor allen Dingen die Diskussion f\u00fchren, wie dieses Geld - von den Strukturen bzw. Projekten her - am sinnvollsten ausgegeben werden kann. Wir Gr\u00fcne werden dazu in den kommenden Wochen unsere Vorschl\u00e4ge machen. Wir freuen uns auf Ihre Unterst\u00fctzung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491403,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":762,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Frank Schwabe f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491405,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":764,"sitzung":120,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn ich nur ganz wenig Redezeit habe, will ich zumindest ein Land erw\u00e4hnen, zu dem sonst kaum jemand schaut, das in Deutschland in den letzten Tagen aber ein bisschen mehr Aufmerksamkeit bekommen hat. Das ist aber eines der Beispiele, wo nicht alles gut ist, aber wo es Hoffnung gibt, n\u00e4mlich Guatemala. Ich bin - wie andere in diesem Hause auch - relativ h\u00e4ufig in Guatemala unterwegs. Ich h\u00e4tte nie gedacht, dass wir dort wieder eine lebendige Zivilgesellschaft erleben k\u00f6nnen. Es gab dort jetzt Pr\u00e4sidentschaftswahlen. Aus ihnen wird wahrscheinlich ein Pr\u00e4sident hervorgehen, mit dem man auch nicht so richtig viel anfangen kann. Das ist es aber nicht, was ich meine. In Guatemala gibt es eine lebendige Zivilgesellschaft. Es gibt dort engagierte junge Menschen bzw. Studenten, die friedlich auf die Stra\u00dfe gehen. Das macht auch Hoffnung f\u00fcr dieses Land in Zentralamerika.\n\nDas Spannende, was wir vielleicht aus der schwierigen Debatte der letzten Tage und Wochen dauerhaft mitnehmen k\u00f6nnen, ist das, was die Kanzlerin heute und was auch Frank-Walter Steinmeier gesagt hat: Wir m\u00fcssen begreifen, dass das, was wir au\u00dfenpolitisch bzw. entwicklungspolitisch machen, etwas mit dem zu tun hat, was innenpolitisch in Deutschland sowie in anderen Teilen Europas und der Welt passiert. Auch wenn das hier keine entwicklungspolitische Debatte ist, wird klar, dass das, was wir da tun, viel mehr darstellt als Almosen, sondern das ist eine Entwicklungsfinanzierung im wohlverstandenen eigenen Interesse. Und so m\u00fcssen wir das, glaube ich, auch in den n\u00e4chsten Jahren miteinander diskutieren.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491407,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":766,"sitzung":120,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Das, was wir gerade erleben und was - wie ich finde, leichtfertig - als V\u00f6lkerwanderung beschrieben wird, ist keine V\u00f6lkerwanderung. Ich wei\u00df nicht, was noch alles kommen mag. F\u00fcr das aber, was wir gerade erleben, die Flucht von Menschen, gibt es zwei Gr\u00fcnde. Der eine Grund ist die hoffnungslose Situation in S\u00fcdosteuropa. Hier kann es nur \u00fcber die Europ\u00e4ische Union gelingen, den Menschen dort eine Perspektive zu geben. Der andere Grund ist das, was wir gerade in Syrien als B\u00fcrgerkrieg erleben, von dem \u00fcber 20 Millionen Menschen betroffen sind und wo viele dieser Menschen im Land und au\u00dferhalb des Landes auf der Flucht sind.\n\nFolgender Satz - er fiel schon heute Morgen - muss auch gesagt werden: Wie man, wie Herr Straubinger, auf die Schnapsidee kommen kann, syrische Fl\u00fcchtlinge nach Syrien zur\u00fcckf\u00fchren zu wollen, ist mir v\u00f6llig schleierhaft. Obwohl es dort nat\u00fcrlich Gebiete gibt, die befriedet sind, ist es auch logistisch vollkommen unm\u00f6glich, Menschen dorthin zur\u00fcckzuf\u00fchren. Ich glaube, solche Debatten sollten wir nicht f\u00fchren.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491409,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":768,"sitzung":120,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Dem Problem Syrien kann man sich nur stellen, wenn es erstens politische Initiativen gibt, von denen der Au\u00dfenminister gesprochen hat, und wir zweitens wenigstens daf\u00fcr sorgen, dass die humanit\u00e4re Lage f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge einigerma\u00dfen ertr\u00e4glich ist. Wir reden \u00fcber zurzeit 60 Millionen Fl\u00fcchtlinge weltweit; davon sind 12 Millionen Syrer. Ich bitte, auch die anderen 48 Millionen Fl\u00fcchtlinge nicht zu vergessen.\n\nNiels Annen hat es schon gesagt, und ich kann das nur best\u00e4tigen. Ich war vor zwei Wochen im Libanon. Dort sitzen einem Menschen gegen\u00fcber, denen die Nahrungsmittelration zum dritten Mal gek\u00fcrzt worden ist: auf 13,50 Dollar pro Kopf und pro Monat. Wenn Sie den Menschen gegen\u00fcbersitzen, die Ihnen in die Augen schauen und Sie fragen, was sie tun sollen, dann k\u00f6nnen Sie es mit H\u00e4nden greifen, dass sie nicht nach Syrien zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen und dass sie, wenn sie meinen, nicht mehr dort bleiben zu k\u00f6nnen, nur eine Chance haben, n\u00e4mlich sich in Richtung Europa aufzumachen. Deswegen ist es auch in wohlverstandenem eigenem Interesse, f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Finanzierung der humanit\u00e4ren Hilfe dort zu sorgen.\n\nIn diesem Zusammenhang muss ich sagen, Frithjof Schmidt: Die humanit\u00e4re Hilfe ist aufgestockt worden. Sie ist in den letzten Jahren zum Gl\u00fcck deutlich aufgestockt worden, weil das auch dringend notwendig ist. Wir haben jetzt einen Aufwuchs von 400 Millionen Euro, von denen der gr\u00f6\u00dfte Teil f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe vorgesehen ist. Das war dringend notwendig.\n\nFrank-Walter Steinmeier hat es schon gesagt: Wir sollten das von deutscher Seite ein bisschen als Hebel nutzen, um andere, auch arabische Staaten, zu motivieren, \u00c4hnliches zu tun. Dann hat, glaube ich, das Fl\u00fcchtlingspaket, wie ich es mal nenne, einen guten Anteil daran, wie wir Fl\u00fcchtlinge dazu bewegen k\u00f6nnen, in ihrer Herkunftsregion zu bleiben.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491411,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":770,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Detlef Seif.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491413,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-seif-0","sequence":772,"sitzung":120,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":1317.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Prognose von bis zu 800 000 Fl\u00fcchtlingen, die in diesem Jahr nach Deutschland kommen und Asyl beantragen k\u00f6nnten, beruht ganz wesentlich auch auf der bereits diskutierten Situation in Syrien. Die Hoffnung vieler Syrer auf ein schnelles Ende des B\u00fcrgerkrieges ist in den letzten Monaten endg\u00fcltig zerst\u00f6rt worden. Die kriegerischen Auseinandersetzungen zwischen der Assad-Regierung, Oppositionellen, der al-Nusra-Front, der Hisbollah-Miliz, ISIS und anderen - eine v\u00f6llig undurchsichtige Situation - dauern unvermindert an. Die terroristische ISIS-Organisation verbreitet sich in der Region quasi wie ein b\u00f6sartiges Geschw\u00fcr: in Syrien, Irak und jetzt auch regional in Libyen.\n\nRund 6 Millionen Syrer sind innerhalb ihres Landes auf der Flucht, \u00fcber 4 Millionen au\u00dferhalb. Sie sind in den Nachbarl\u00e4ndern T\u00fcrkei, Jordanien, Libanon, Irak und \u00c4gypten untergekommen.\n\nEs ist schon angesprochen worden: Der UN-Fl\u00fcchtlingskommissar, Ant\u00f3nio Guterres, hat letzte Woche gegen\u00fcber der Washington Post gesagt: Diese Situation, die sich zurzeit abzeichnet, ist eine Trag\u00f6die, wie wir sie in diesem Ausma\u00df in den letzten Jahren nicht erlebt haben. Weiter sagte er: Was die Unterversorgung der Fl\u00fcchtlinge angeht, war in den letzten vier Jahren bereits nur die H\u00e4lfte dessen verf\u00fcgbar, was man eigentlich ben\u00f6tigt h\u00e4tte, um die Menschen vor Ort menschenw\u00fcrdig zu versorgen.\n\nWir sollten aber an dieser Stelle sagen: Wenn alle Mitgliedsl\u00e4nder der Vereinten Nationen einen \u00e4hnlichen Beitrag leisten w\u00fcrden wie die Bundesrepublik Deutschland, dann w\u00e4re das Problem behoben. Ich spreche nicht dagegen, dass wir hier noch draufsatteln k\u00f6nnen, aber ich spreche daf\u00fcr, dass wir das Problem international angehen und auch alle anderen an ihre Verpflichtungen erinnern sollten.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491415,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD] und Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-seif-0","sequence":774,"sitzung":120,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":1317.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz wesentlicher Bestandteil deutscher Politik, aber auch deutscher Au\u00dfenpolitik - das hat man fr\u00fcher nicht so gesehen - ist die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen. Wenn jede Ursache im Ausland bek\u00e4mpft wird, kommt uns das menschlich, aber insbesondere auch finanziell zugute. Uns muss viel daran liegen, die prek\u00e4re und fragile Lage gerade jetzt in den Nachbarl\u00e4ndern Libanon und Jordanien","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":775,"sitzung":120,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Irak!","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-seif-0","sequence":776,"sitzung":120,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":1317.0,"speaker_party":"cducsu","text":"durch massive internationale Unterst\u00fctzung zu stabilisieren. Diesen beiden Staaten m\u00fcssen wir dankbar sein, dass sie Fl\u00fcchtlinge in einem Umfang aufgenommen haben, der einem Viertel ihrer Bev\u00f6lkerung entspricht. \u00dcbertragen auf Deutschland bedeutet das - das ist unvorstellbar \u001e: Wir m\u00fcssten 20 Millionen syrische Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, wenn wir im selben Ma\u00dfe Hilfe leisten wollten. Ganz wichtig ist zudem, dass humanit\u00e4re Korridore und sichere Aufenthaltsorte f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge in Syrien und im Irak sowie f\u00fcr den Roten Halbmond und das Rote Kreuz geschaffen werden.\n\nZ\u00e4hlt man die Hohe Vertreterin f\u00fcr Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik mit, dann stellt man fest, dass zurzeit f\u00fcnf EU-Kommissare f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingspolitik zust\u00e4ndig sind. Das f\u00fchrt nat\u00fcrlich dazu, dass wir zerfledderte Zust\u00e4ndigkeiten haben und dass die Arbeit vor Ort nicht so effektiv ist, wie sie sein sollte. Bundesminister Gerd M\u00fcller hat vorgeschlagen, einen EU-Sonderbeauftragten zu berufen, der die Handlungsf\u00e4higkeit und die Sichtbarkeit der Europ\u00e4ischen Union beim Umgang mit der Fl\u00fcchtlingskrise erh\u00f6hen soll. Meine Meinung ist, dass wir diesen Vorschlag mit allem Nachdruck aufgreifen und den Minister dabei unterst\u00fctzen sollten, die EU-Kommission aufzufordern, unverz\u00fcglich einen EU-Sonderbeauftragten f\u00fcr Fl\u00fcchtlingspolitik zu berufen.\n\nEs ist richtig - dar\u00fcber haben wir bereits gesprochen -, dass auch der Einzelplan 05 einen Aufwuchs von 400 Millionen Euro nicht nur f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe, sondern auch f\u00fcr Krisenpr\u00e4vention aufweist. Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber streiten, ob das ausreichend ist. Wir werden sicherlich die Entwicklung beobachten m\u00fcssen, um zu wissen, ob wir eventuell in einem Nachtragshaushalt nachbessern m\u00fcssen. Aber an dieser Stelle muss man einr\u00e4umen: Es ist ein deutlicher Aufwuchs vorhanden.\n\nDie regionalen Fluchtursachen im Mittleren Osten kann man nur wirksam bek\u00e4mpfen, wenn der IS-Terrorismus ausgel\u00f6scht wird. Wir sprechen nat\u00fcrlich von einer politischen L\u00f6sung. Aber mit dem IS-Terrorismus werden wir keine politische L\u00f6sung hinbekommen. Um unser Ziel zu erreichen, ist es ganz wichtig, dass in Syrien, dem Irak und Libyen stabile politische Verh\u00e4ltnisse herrschen, dass die Menschenrechte vor Ort beachtet werden und dass dem B\u00fcrgerkrieg ein Ende bereitet wird. Aber bevor wir das machen k\u00f6nnen - ob mit oder ohne Bombardierung -, ist entscheidend, dass alle Beteiligten - au\u00dfer nat\u00fcrlich ISIS - an der Erreichung des Ziels mitwirken.\n\nEine Einigkeit im Sicherheitsrat wird durch Russland und China blockiert. Auch wenn die bisherigen Friedensbem\u00fchungen nicht sehr erfolgreich waren, d\u00fcrfen wir keine Gelegenheit auslassen, hier jeden Impuls zu setzen, der m\u00f6glich ist.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491419,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-seif-0","sequence":778,"sitzung":120,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":1317.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Staffan de Mistura, der EU-Sonderbeauftragte f\u00fcr Syrien, ist unerm\u00fcdlich dabei - der Kollege Jung hat das schon erw\u00e4hnt -, Gespr\u00e4che zu f\u00fchren und f\u00fcr eine Befriedung zu sorgen. Aber zurzeit scheint das Format nicht gegeben zu sein, das geeignet ist, hier tats\u00e4chlich eine Befriedung herbeizuf\u00fchren. Gemeinsam mit unserem Kollegen Roderich Kiesewetter, dem Vorsitzenden des CDU-Bundesfachausschusses \u201eAu\u00dfenpolitik\u201c, bin ich der Meinung, dass Deutschland und die Europ\u00e4ische Union eine von der Region mitverantwortlich getragene Konferenz initiieren sollten, die, beruhend auf den Erfahrungen des KSZE-Prozesses, einen auf Nah- und Mittelost zugeschnittenen Ansatz entwickelt. Die St\u00e4rke des \u00adKSZE-Prozesses lag gerade in der F\u00fchrung vieler Gespr\u00e4che in unterschiedlichen Formaten, um so Vertrauen aufzubauen. Die Ergebnisse sowie der Verhandlungs- und Erfolgsdruck waren dabei zweitrangig. Wir Deutsche und die anderen Europ\u00e4er sollten unbedingt eine Initiative in diese Richtung auf den Weg bringen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491421,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-seif-0","sequence":780,"sitzung":120,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":1317.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Asylrecht und das Recht von Fl\u00fcchtlingen und Menschen, die im B\u00fcrgerkrieg bedroht sind, stehen nicht zur Disposition; ich glaube, darin sind wir uns alle in diesem Haus einig. Die Frage ist nur: Wie kann man zuk\u00fcnftig sicherstellen, dass die Menschen den Schutz, den sie suchen, in Europa finden? Das ist auch eine Frage der Kapazit\u00e4ten. Deshalb m\u00fcssen wir darauf achten, dass diejenigen, die Antr\u00e4ge missbr\u00e4uchlich stellen, schnellstm\u00f6glich einen rechtsmittelf\u00e4higen Bescheid in der Hand haben und wissen, dass sie wieder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Das ist gerade im Interesse der Fl\u00fcchtlinge und der Menschen, die bedroht sind, wichtig.\n\nAuf europ\u00e4ischer Ebene ist ein wichtiger Schritt, eine gemeinsame Liste sicherer Herkunftsl\u00e4nder umzusetzen. Auch die Hotspots sind ein guter Ansatz. Sie m\u00fcssten dann aber in der Zust\u00e4ndigkeit des betroffenen Landes liegen. Gerade Personen mit offensichtlich unbegr\u00fcndeten Antr\u00e4gen m\u00fcssen wissen, dass es sich nicht lohnt, einzureisen, da man z\u00fcgig und unverz\u00fcglich zur\u00fcckgef\u00fchrt wird.\n\nDie ausschlie\u00dfliche Zust\u00e4ndigkeit eines Landes f\u00fchrt dazu, dass der Anreiz genommen wird, in andere Mitgliedstaaten \u00fcberzusiedeln. Sie werden jetzt sagen: Na ja, diese Zust\u00e4ndigkeit haben wir ja schon. Dublin III nennt man das Ganze. - Aber, meine Damen und Herren, Dublin III ist eine Sch\u00f6nwettervorschrift gewesen. Sie passte bei geringen Fl\u00fcchtlingszahlen. Eins zu eins umgesetzt w\u00fcrde diese Vorschrift f\u00fcr Deutschland bedeuten - Herr Pr\u00e4sident, ich bem\u00fche mich, gleich zum Schluss zu kommen -, dass wir 3 000 Fl\u00fcchtlinge im Jahr h\u00e4tten, w\u00e4hrend Griechenland 300 000 Asylantr\u00e4ge bearbeiten m\u00fcsste. Das hat zu Verwerfungen gef\u00fchrt.\n\nWir k\u00f6nnen jetzt dar\u00fcber streiten, eine Solidarit\u00e4tsdebatte f\u00fchren und ein Vertragsverletzungsverfahren einleiten, wie Juncker es will. Viel wichtiger wird es aber sein, ein neues System auf den Weg zu bringen, das auch von den L\u00e4ndern, die zurzeit sehr intensiv belastet sind, geschultert werden kann - personell, materiell und auch finanziell. Das muss auf den Tisch gelegt werden. Alle m\u00f6glichen Streitigkeiten, Solidarit\u00e4tsfragen usw. bringen uns nicht weiter. Wir k\u00f6nnen anderen vorwerfen, europ\u00e4isch oder uneurop\u00e4isch zu sein, wir werden aber die Frage, die jetzt ansteht, so nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491423,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":782,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Seif. - Ich bewundere Ihre Gabe, im R\u00fccken den Blick der Sitzungsleitung zu ersp\u00fcren.\n\nAbschlie\u00dfender Redner in der Debatte zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Alois Karl f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491425,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-karl-0","sequence":784,"sitzung":120,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":1780.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen des Deutschen Bundestages! Wir haben jetzt viele interessante Reden geh\u00f6rt \u00fcber die deutsche Au\u00dfenpolitik, \u00fcber ihre Inhalte, \u00fcber ihre Ziele, \u00fcber ihre Absichten.\n\nIch m\u00f6chte meine Rede mit verschiedenen Danksagungen beginnen, zun\u00e4chst einmal an Sie, lieber Herr Kollege Lindner von den Gr\u00fcnen. Sie werden \u00fcberrascht sein, dass man sich bei Ihnen bedankt; aber ich sage trotzdem: Sie haben als Einziger Inhalte des Haushaltes des Ausw\u00e4rtigen Amtes angesprochen. Sie haben Zahlen angesprochen, und darum geht es ja; dar\u00fcber werden wir uns in den n\u00e4chsten Monaten unterhalten.\n\nLieber Herr Au\u00dfenminister Steinmeier, jetzt f\u00fcge ich meinen Dank an Sie an. Es wird vielleicht auch Sie \u00fcberraschen, dass ein CSUler sich bei Ihnen bedankt. Aber es ist in der Gro\u00dfen Koalition in der Tat nichts Ungew\u00f6hnliches, dass wir, die Partner, uns gut gefunden haben.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":785,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Steinmeier, den Tag m\u00fcssen Sie im Kalender rot anstreichen!","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-karl-0","sequence":786,"sitzung":120,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":1780.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies ist eine politische Konstellation, die uns in Bayern durchaus versagt ist. So wie es dort nicht n\u00f6tig ist, \u00fcber Gro\u00dfe Koalitionen nachzudenken,","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491429,"profile_url":null,"sequence":787,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-karl-0","sequence":788,"sitzung":120,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":1780.0,"speaker_party":"cducsu","text":"so ist es hier angebracht, f\u00fcr die gute Zusammenarbeit mit Ihnen pers\u00f6nlich, mit Staatsminister Roth, mit der Kollegin Professor B\u00f6hmer und anderen zu danken. Sie alle haben uns bis dato gute Informationen geliefert. Darauf werden wir in den n\u00e4chsten Monaten in der Tat aufbauen, und wir werden zu guten Ergebnissen kommen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mit unserem Haushalt, dem Haushalt des Ausw\u00e4rtigen Amtes, bewegen wir uns in der Tat auf einem spannenden Terrain. Wir befinden uns sozusagen im Schnittpunkt zwischen Haushaltspolitik und Au\u00dfenpolitik, also den Main Points unserer politischen Gestaltung.\n\nWir wissen, dass all dies, das, was heute schon vorgetragen worden ist, und das, was noch hinzukommt, auch finanziert werden muss. Es ist davon gesprochen worden, dass wir ein Aufwachsen unseres Haushaltes von 3,7 Milliarden Euro in diesem Jahr auf 4,4 Milliarden Euro im n\u00e4chsten Jahr sehen. Wenn dann noch die Zuschl\u00e4ge dazukommen, \u00fcber die am Sonntag verhandelt worden ist, dann wird das noch mehr werden.\n\nAllerdings, meine Damen und Herren, ist es kein Grund zu gro\u00dfer Freude, wenn unsere Haushaltspositionen anwachsen, insbesondere bei der humanit\u00e4ren Hilfe; denn wir wissen: Wenn die Ans\u00e4tze f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe steigen, dann korrespondiert das damit, dass Not, Elend und Leid in anderen Ecken der Welt herrschen. Wir reden im Zusammenhang mit unseren Haushaltsans\u00e4tzen dar\u00fcber und versuchen, das einzud\u00e4mmen.\n\nDas Anwachsen des Haushalts zeigt auch eine gewisse Verantwortung f\u00fcr andere in der Welt. Wenn irgendwo heute Konfliktherde sind, r\u00e4umlich oft weit weg von uns, wird uns das alsbald einholen. \u201eHeraushalten ist auch keine Alternative\u201c, hat die Bundeskanzlerin an diesem Platz einmal gesagt, und recht hat sie.\n\nSo ist unser Thema, sehr geehrter Herr Au\u00dfenminister, die verantwortungsvolle Au\u00dfenpolitik. Es gilt, Au\u00dfenpolitik in Verantwortung zu betreiben f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Europa, zusammen mit den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern und den USA.\n\nAu\u00dfenpolitik werden wir nicht isoliert sehen k\u00f6nnen; denn sehr bald holen uns au\u00dfenpolitische Konflikte auch in der Innenpolitik ein. Die Wanderungsbewegungen sind von fast allen Rednern angesprochen worden. 60 Millionen Menschen sind weltweit auf der Flucht, haben wir geh\u00f6rt. Seien wir ehrlich: Nur ein kleinerer Teil kommt nach Europa; Europa hat nur einen kleineren Teil dieser weltweit so beachtenswerten und be\u00e4ngstigenden Entwicklung zu schultern. Es ist richtig, was Sie, Herr Au\u00dfenminister, gesagt haben und was du, lieber Franz Josef Jung, gesagt hat: dass es in der Tat eine europ\u00e4ische Aufgabe ist, dieses Problem anzugehen und dieses Problem zu schultern.\n\nViktor Orban hat gewiss nicht recht, wenn er sagt, das sei ein deutsches Problem. Wir machen unseren Job, in den letzten Wochen und in den letzten Tagen in au\u00dferordentlichem Engagement und mit au\u00dferordentlicher Hingabe. Wir erf\u00fcllen unsere Aufgabe. Aber ich meine schon, dass wir uns hier auch ehrlich machen m\u00fcssen, dass wir hier nicht jedes Jahr 800 000 oder 1 Million Fl\u00fcchtlinge, B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge vertragen k\u00f6nnen, dass das in der Tat eine europ\u00e4ische Aufgabe ist.\n\nSie hatten recht, Herr Bundesau\u00dfenminister, als Sie bei der Konferenz der deutschen Botschafter vor wenigen Tagen gesagt haben, dass die Staaten des Balkans - Albanien, Kosovo, Montenegro - zu den sicheren Herkunftsstaaten geh\u00f6ren m\u00fcssen. Wenn die auf der einen Seite den Antrag stellen, in die Europ\u00e4ische Union aufgenommen zu werden, aber auf der anderen Seite Verfolgerstaaten sein sollen, dann passt das nicht zusammen. Das m\u00fcssen wir hier auch klar und deutlich sagen.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491431,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491432,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zustimmung der Abg. Doris Barnett [SPD]","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-karl-0","sequence":791,"sitzung":120,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":1780.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn 99 Prozent der Fl\u00fcchtlinge von dort keine Anerkennung erhalten - weniger als 1 Prozent ist die Anerkennungsquote -, dann ist das in der Tat massenhafter Missbrauch, von dem vorhin schon gesprochen worden ist.\n\nAuch das, was vorhin zu den Hilfsma\u00dfnahmen in anderen L\u00e4ndern zur Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen gesagt worden ist, ist von niemandem zu bezweifeln. Heute fr\u00fch hat im Morgenmagazin des deutschen Fernsehens ein Herr Kleinschmidt gesprochen, der Leiter einer gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingsauffangstation in Jordanien gewesen ist. Er sagte: Mit 3 Milliarden Euro - das ist der Beitrag, den wir seit Sonntag aus dem Bundeshaushalt leisten wollen; 3 weitere Milliarden gibt es f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder - k\u00f6nnten wir die Menschen in Syrien wieder so weit ern\u00e4hren, dass sie nicht auf die Idee kommen, wegzugehen und den gef\u00e4hrlichen Weg nach Europa einzuschlagen.\n\nEin Punkt, meine Damen und Herren, ist meines Erachtens etwas zu kurz gekommen. Wir haben in den vergangenen Jahren manche L\u00e4nder als Failed States, als gescheiterte Staaten, bezeichnet. Ich habe mit dem Bundesau\u00dfenminister und auch mit dem Minister Gerd M\u00fcller dar\u00fcber gesprochen. Zum Beispiel Eritrea wird von uns seit Jahren nicht beachtet. Eine gro\u00dfe Fl\u00fcchtlingswelle kommt aus Eritrea nach Deutschland. Nat\u00fcrlich herrschen da keine Verh\u00e4ltnisse wie bei uns. Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, freie Meinungs\u00e4u\u00dferung, freie Presse, das alles ist nicht gegeben. Aber wenn wir denen mit unserem Geld auf die Spr\u00fcnge helfen w\u00fcrden, glaube ich, h\u00e4tten wir vieles erreicht.\n\nMeine Damen und Herren, um die Fl\u00fcchtlingsfrage abzuschlie\u00dfen: Manchmal meine ich, wir sind in Europa auch etwas geschichtsvergessen. Wir sind geschichtsvergessen, weil wir uns nicht mehr darauf besinnen, dass sich Europa aus den Idealen der Aufkl\u00e4rung und der Franz\u00f6sischen Revolution - Humanit\u00e4t, Achtung der Menschenrechte - entwickelt hat. In der Franz\u00f6sischen Revolution ist neben der \u201elibert\u00e9\u201c, der Freiheit, und der \u201e\u00e9galit\u00e9\u201c, der Gleichheit, auch die \u201efraternit\u00e9\u201c, die Br\u00fcderlichkeit, beschworen worden. \u201eBr\u00fcderlichkeit\u201c sagt man heute nicht mehr, man sagt: Solidarit\u00e4t. Zu dieser Solidarit\u00e4t geh\u00f6rt auch ein gemeinschaftliches Zusammenstehen.\n\nIn der Tat: Es ist eine europ\u00e4ische Aufgabe. Versagt hat nicht Europa mit seinen Institutionen. Im Gegenteil: Der oft gescholtene Jean-Claude Juncker hat manches Positive gesagt, zuletzt heute Vormittag. Versagt haben oft die europ\u00e4ischen L\u00e4nder, die sich weigern, Fl\u00fcchtlinge anteilig aufzunehmen. Es ist f\u00fcr mich ein Skandal, dass von den 28 EU-L\u00e4ndern 22 keinen Finger r\u00fchren wollen, um dieses Problem, das ein europ\u00e4isches Problem ist, zu l\u00f6sen, sondern dass das sechs L\u00e4nder alleine schultern sollen, ganz wesentlich Deutschland.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491434,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491435,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zustimmung der Abg. Doris Barnett [SPD]","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-karl-0","sequence":794,"sitzung":120,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":1780.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, man m\u00fcsste vieles Weitere \u00fcber die Au\u00dfenpolitik sagen. Die OSZE feiert ihren 40. Geburtstag. \u00dcber die OSZE ist auch das Minsker Abkommen, an dem Frau Merkel beteiligt war, verhandelt worden. Wir sind sehr dankbar, dass damit zumindest ein erster guter Schritt gemacht worden ist. Es handelt sich dabei um einen labilen Frieden; er ist nicht stabil. Das wissen wir.\n\nWir freuen uns, dass wir f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr den Vorsitz in der OSZE \u00fcbernehmen sollen. Das kostet uns 20 Millionen Euro. Man k\u00f6nnte sagen: Gut, das Geld k\u00f6nnte man auch f\u00fcr etwas anderes ausgeben. - Aber es ist in der Tat wichtig, dass wir dieses ehrenvolle Angebot nicht ausschlagen. Darin sehen wir eine Wertsch\u00e4tzung unserer Politik.\n\nMeine Damen und Herren, zuf\u00e4llig werden im n\u00e4chsten Haushalt 20 Millionen Euro auch wieder frei. Dieser Betrag war als unser Beitrag f\u00fcr unsere G-8-Pr\u00e4sidentschaft in den Haushalt eingestellt. Ich finde es richtig, dass sich die Staats- und Regierungschefs auf Schloss Elmau in Oberbayern getroffen haben und in der \u00d6ffentlichkeit und nicht hinter verschlossenen T\u00fcren tagen konnten.\n\nIch sage auch in diesem Zusammenhang ein Wort des Dankes, n\u00e4mlich an unsere Polizeieinheiten aus ganz Deutschland, die unter der Polizeif\u00fchrung Bayerns diesen Gipfel so wundervoll friedlich \u00fcber die B\u00fchne haben gehen lassen. Auch das tr\u00e4gt zu einem hellen und positiven Deutschlandbild bei. Es ist nicht eine Fensterscheibe zu Bruch gegangen. Wenn ich mir dagegen anschaue, wie wenige Wochen vorher die Europ\u00e4ische Zentralbank in Frankfurt eingeweiht worden ist: Dort haben b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde geherrscht.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":795,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das trotz CDU-Regierung!","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-karl-0","sequence":796,"sitzung":120,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":1780.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Bayern war es so, lieber Herr Lindner, dass man diesen Gipfel mit einem Kaffeekr\u00e4nzchen h\u00e4tte verwechseln k\u00f6nnen. Dort m\u00fcssen Sie mal hinfahren und nicht nur nach Jordanien, in den Libanon oder sonst wo hin.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491439,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-karl-0","sequence":798,"sitzung":120,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":1780.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist bemerkenswert, dass unsere Polizeieinheiten das so hervorragend geschafft haben.\n\nMeine Damen und Herren, wir pflegen unsere Beziehungen zum Ausland. Wir sind gute Nachbarn in Europa. Wir wirken an der Gestaltung des friedlichen Zusammenlebens mit. Wir treiben eine gestaltende Au\u00dfenpolitik. Ich danke all denen herzlich, die daran mitgewirkt haben, und freue mich auf die n\u00e4chsten Monate, wo wir in intensiven Verhandlungen den Haushalt aufstellen werden, damit wir auch im n\u00e4chsten Jahr unseren Beitrag f\u00fcr Frieden und Freiheit in Europa und dar\u00fcber hinaus leisten k\u00f6nnen.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491441,"profile_url":null,"sequence":799,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":800,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen nicht vor. Deshalb verlassen wir den Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes.\n\nWir widmen uns jetzt dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung, Einzelplan 14.\n\nIch bitte die Kollegen, die an diesem Teil der Aussprache teilnehmen wollen, ihre Pl\u00e4tze einzunehmen. Diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die diesem wichtigen Teil der Aussprache nicht folgen wollen, bitte ich, den Plenarsaal zu verlassen.\n\nDas Wort hat zu Beginn die Bundesministerin Dr. Ursula von der Leyen, der ich hiermit das Wort erteile.","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491443,"profile_url":null,"sequence":801,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. B\u00e4rbel Bas [SPD]","top":"TOP 1 Epl 05 Ausw\u00e4rtiges Amt","top_id":14490,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":802,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das Fl\u00fcchtlingsthema dominiert zu Recht diese Haushaltsdebatte. Mitten im Herzen Europas erleben wir unmittelbar, wie rings um das Mittelmeer Tausende Menschen ihr Leben riskieren, um aus den Krisenregionen zu fl\u00fcchten. Hier im Land erleben wir eine \u00fcberw\u00e4ltigende Hilfsbereitschaft, mit der diese Menschen aufgenommen werden.\n\nAuch die Bundeswehr m\u00f6chte ihren Beitrag dazu leisten. Wir haben allein in den letzten Wochen \u00fcber 14 000 Unterkunftspl\u00e4tze in 41 Liegenschaften geschaffen. Allein in den letzten vier Tagen, als die Fl\u00fcchtlingszahlen noch einmal deutlich angestiegen sind, sind 4 000 Unterkunftspl\u00e4tze aus dem Boden gestampft worden: in Hessen, in Sachsen, in Th\u00fcringen, in Bremen, in Niedersachsen und in Nordrhein-Westfalen. Und jeden Tag kommen neue Anfragen.\n\nIch bin besonders dankbar f\u00fcr das freiwillige Engagement unserer M\u00e4nner und Frauen in der Bundeswehr. Unendlich viele helfen. Es haben sich allein 350 Angeh\u00f6rige der Bundeswehr gemeldet, um im Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge Amtshilfe zu leisten. Ganz viele helfen unter dem Stichwort \u201eHelfende H\u00e4nde\u201c, sei es am Dortmunder Bahnhof oder in Th\u00fcringen, von wo kurzfristig Hilfsanfragen kommen. Viele unterst\u00fctzen bei der allgemeinen Versorgung und Betreuung, aber auch beim Transport. Busse und Busfahrer werden von der Bundeswehr gestellt. Geholfen wird beim Aufbau der Unterk\u00fcnfte. Es werden Z\u00e4une errichtet und Zufahrtswege geschaffen. Wir helfen mit Zelten, mit Betten, mit K\u00fcchenger\u00e4ten und mit mobilen R\u00f6ntgenger\u00e4ten. Sanit\u00e4ter sind dabei, und zehn \u00c4rzteteams sind aufgestellt worden.\n\nMeine Damen und Herren, ich glaube, ich spreche im Namen des Hohen Hauses, wenn ich sage: F\u00fcr dieses verl\u00e4ssliche, schnelle und unkomplizierte Anpacken danken wir von Herzen unseren Soldatinnen und Soldaten sowie den zivilen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491445,"profile_url":null,"sequence":803,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Michael Leutert [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":804,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundeswehr ist nat\u00fcrlich ma\u00dfgeblich auch au\u00dferhalb unseres Landes engagiert, in Missionen, die mit gro\u00dfer Mehrheit hier im Hohen Hause legitimiert worden sind. Das gilt f\u00fcr Resolute Support in Afghanistan, wo wir mit gro\u00dfer Behutsamkeit und lageabh\u00e4ngig die zeitliche Dauer besonnen betrachten m\u00fcssen. Das gilt f\u00fcr KFOR auf dem Balkan. Das gilt nat\u00fcrlich aber auch f\u00fcr die Regionen, die oft Ursprungsl\u00e4nder f\u00fcr die derzeitigen Fl\u00fcchtlingsbewegungen sind. Ich nenne zum Beispiel unsere Ausbildungsmission im Nordirak. Frank-Walter Steinmeier hat zu Recht von der Beharrlichkeit gesprochen, die wir an den Tag legen m\u00fcssen.\n\nMir ist voll und ganz klar, dass man mit Milit\u00e4r nicht Fluchtursachen bek\u00e4mpfen kann. Aber wir haben nicht vergessen, wie letztes Jahr, genau um diese Zeit, der \u201eIslamische Staat\u201c den Norden des Iraks quasi zu \u00fcberrennen drohte und die Jesiden ins Sindschargebirge getrieben hat. Damals war es richtig und heute ist es nach wie vor sinnvoll, beherzt einzugreifen, die Peschmerga auszur\u00fcsten und auszubilden, damit sie Raum schaffen k\u00f6nnen, um die Fl\u00fcchtlinge zu sch\u00fctzen, aber vor allem um ihr Staatsgebilde aufrechtzuerhalten. Insofern ist auch dieser Einsatz sinnvoll und mit gro\u00dfem Bedacht weiterzuf\u00fchren.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491447,"profile_url":null,"sequence":805,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":806,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr EUTM Mali, wo im Juli gerade ein deutscher General die Missionsf\u00fchrung \u00fcbernommen hat. Und es gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr EUNAVFOR Med, unseren Einsatz im Mittelmeer.\n\nSie alle wissen, dass wir seit Mai zwei Schiffe im Mittelmeer im Einsatz haben. Im Augenblick sind das die \u201eSchleswig-Holstein\u201c und die \u201eWerra\u201c, die bisher \u00fcber 7 200 Menschen aus dem Mittelmeer gerettet und ihnen somit das Leben gerettet haben.\n\nMeine Damen und Herren, ich bin voller Hochachtung vor der deutschen Marine, die bei diesem Einsatz, der ihr wei\u00df Gott nicht ins urspr\u00fcngliche Lastenheft geschrieben war, \u00fcber sich hinausw\u00e4chst. Was die Marine dort leistet, ist au\u00dfergew\u00f6hnlich.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491449,"profile_url":null,"sequence":807,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":808,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, wir sind in der ersten Phase der Seenotrettung, und es wird einen \u00dcbergang in die zweite Phase geben. Wir werden im September gemeinsam ein Mandat dazu erarbeiten. Ich sage ganz deutlich: Die Seenotrettung geht weiter und hat oberste Priorit\u00e4t.\n\nIch m\u00f6chte aber mit Blick auf die zweite Phase einen Punkt aus der Debatte von heute Morgen ansprechen. Die Fraktionsvorsitzende der Gr\u00fcnen hat im Zusammenhang mit der Schlepperbek\u00e4mpfung gesagt, wir sollten nicht \u201eSchiffe versenken\u201c spielen. Meine Damen und Herren, ich finde, das Thema in solch einer Tonart zu diskutieren, ist vollkommen unangemessen. Das ist kein Spiel; das ist bitterer Ernst.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491451,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":810,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden das ausf\u00fchrlich diskutieren. Mir ist aber wichtig, dass Sie sich wie auch ich in den letzten Wochen und Monaten informieren \u00fcber die Art dieser Mission, \u00fcber die Erkenntnisse, die wir inzwischen gewonnen haben, \u00fcber die Netze organisierter Kriminalit\u00e4t der Schlepper und Schleuser, die dort ihr Unwesen treiben. Es ist nat\u00fcrlich nicht die L\u00f6sung, damit sind nat\u00fcrlich nicht die Fluchtursachen beseitigt, aber es ist ein gewichtiges Mittel, da die Schlepper und Schleuser im System organisierter Kriminalit\u00e4t brutalst vorgehen und Milliarden verdienen. Das k\u00f6nnen wir nicht einfach geschehen lassen. Dagegen m\u00fcssen wir vorgehen.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491453,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":812,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ohne das Engagement der Bundeswehr k\u00f6nnte Deutschland auf viele politische Zusagen weltweit keine Taten folgen lassen. Ich m\u00f6chte hier noch einmal betonen, dass Diplomatie und wirtschaftliche Zusammenarbeit immer Vorrang haben. Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Diplomatie h\u00f6rt nie auf, nie. Aber wenn wir einmal gerufen werden - und alle hier im Raume wissen, dass es entsprechende Momente im letzten Jahr gab -, wenn wir einmal gefordert sind, dann setzt sich die Bundeswehr auch gleicherma\u00dfen beherzt und besonnen ein.\n\nWir nehmen zus\u00e4tzlich zu den mandatierten Eins\u00e4tzen nat\u00fcrlich auch viele Verpflichtungen wahr, die nicht mandatiert sind, sei es die schnelle Speerspitze der NATO, sei es die OSZE-Beobachtermission in der Ukraine, seien es Daueraufgaben wie die Luftraum\u00fcberwachung im Baltikum. Allein dadurch sind insgesamt 13 500 Soldatinnen und Soldaten gebunden, und es wird nicht ruhiger. Bernd Ulrich hat es in der Zeit sehr plastisch ausgedr\u00fcckt, indem er schrieb, die Krise sei heute das Normale, und von der Gleichzeitigkeit der Krisen, ihrer Geschwindigkeit und der Haltlosigkeit sprach. Das stimmt. Die Felder, auf denen wir f\u00fcr Frieden und Freiheit k\u00e4mpfen, werden unendlich viel komplexer, die Vorwarnzeiten immer k\u00fcrzer. Und neben vielen Instrumenten, die eben auch in dieser ausgezeichneten Debatte vor der Beratung unseres Haushaltes diskutiert worden sind, brauchen wir dazu auch Streitkr\u00e4fte, die modern aufgestellt, vielseitig einsetzbar und vor allem solide finanziert sind.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491455,"profile_url":null,"sequence":813,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":814,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben in diesem Hohen Hause sehr wohl die beiden Pfeiler besprochen, auf denen unsere Arbeit ruht: einerseits f\u00fcr das Personal die Agenda Attraktivit\u00e4t und andererseits im Bereich R\u00fcstung die Agenda R\u00fcstung.\n\nWir haben jetzt \u00fcber die H\u00e4lfte der 30 untergesetzlichen Ma\u00dfnahmen mit der Agenda Attraktivit\u00e4t ganz oder teilweise umgesetzt. Man sp\u00fcrt, dass sich etwas ver\u00e4ndert. Die Bewerberquote ist sp\u00fcrbar gestiegen. Schon im letzten Jahr haben sich 59 000 Menschen um milit\u00e4rische Dienstposten beworben. Allein in der ersten Jahresh\u00e4lfte 2015 waren es bereits \u00fcber 36 000 Bewerbungen. Meine Damen und Herren, gerade in einer Zeit, in der es in Deutschland so viele offene Stellen, so viele Angebote zur Ausbildung gibt wie nie zuvor, best\u00e4rkt uns das, dass wir hier auf dem richtigen Weg sind.\n\nDie Agenda Attraktivit\u00e4t wirkt inzwischen im Alltag der Truppe. Die ersten Satellitentelefone sind im Einsatz. Seit dem 1. Juli k\u00f6nnen die Soldatinnen und Soldaten der ersten seegehenden Einheiten damit grunds\u00e4tzlich kostenlos telefonieren.\n\nSeit dem 22. Mai ist auch, wie wir alle wissen, das Artikelgesetz in Kraft. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei Ihnen f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung gerade auch bei diesem Artikelgesetz von ganzem Herzen bedanken.\n\nDie Modernisierung der Bundeswehr geht aber in vielen Feldern weiter. Gerade wenn wir sp\u00fcren, wie sich das sicherheitspolitische Umfeld und damit nat\u00fcrlich auch unser Auftrag \u00e4ndert, gerade in solchen Zeiten d\u00fcrfen wir uns nicht nur auf die neuen Herausforderungen konzen\u00adtrieren - das ist die Hauptaufgabe -, sondern m\u00fcssen wir auch immer eine kritische Nabelschau anstellen, damit wir sehen, ob wir auch gut genug aufgestellt sind.\n\nDas sage ich nat\u00fcrlich ganz bewusst. Wir haben n\u00e4mlich im letzten Jahr einen ersten groben Blick auf das Personalstrukturmodell bzw. den sogenannten Personalk\u00f6rper der Bundeswehr - 250 000 in der Zielstruktur - geworfen. Sie wissen, dass wir die Schichtung zwischen Berufs- und Zeitsoldaten mit einem Plus von 5 000 Berufssoldaten bereits in einem ersten Schritt angepasst haben. Es gab auch ein Plus von 1 000 zivilen Besch\u00e4ftigten. Dennoch m\u00fcssen wir jetzt im Detail gucken, ob der Personalk\u00f6rper richtig dimensioniert und richtig geschichtet ist, ob also die Fachkr\u00e4fte und die Gruppen in der Anzahl und ihrer Aufstellung so sind, wie wir sie angesichts unserer Aufgaben brauchen. Wir m\u00fcssen beim freiwilligen Wehrdienst unbedingt genauer hinschauen, n\u00e4mlich beim Verh\u00e4ltnis zwischen fixen Dienstposten und flexiblen Dienstposten. Da die Nachfrage sehr viel gr\u00f6\u00dfer ist, werden wir die Zahl der fixen Dienstposten erweitern; aber wir m\u00fcssen uns auch verst\u00e4rkt mit der Qualit\u00e4t der freiwillig Wehrdienst Leistenden besch\u00e4ftigen. Wir m\u00fcssen schauen, ob diese hochmotivierten Menschen, die freiwillig kommen, ihre Aufgaben sinnvoll erf\u00fcllen k\u00f6nnen, ob sie bei uns tats\u00e4chlich das finden, was sie suchen. Das ist die vor uns liegende Aufgabe der n\u00e4chsten Wochen und Monate.\n\nIm Verteidigungsministerium werden wir mit Blick auf die nachgeordneten Beh\u00f6rden pr\u00fcfen, wie die Aufgaben verteilt sind, ob Strukturen, Aufgaben, Personalzuordnung und -bedarf zueinanderpassen. Ich sage das sehr bewusst, weil wir in den letzten Monaten gemeinsam erlebt haben, dass sich uns viele Fragen gestellt haben: Warum sind Prozesse so langsam? Warum dauert es so lange, bis wir eine konsistente Information oder Entscheidung hinbekommen? Das hat auch damit etwas zu tun, dass nach der Neuaufstellung, die in ihrer Grundstruktur richtig ist, jetzt der Blick auf die Prozesse sch\u00e4rfer wird: Wie arbeiten die einzelnen Ebenen zusammen? Wie ist die Abstimmung? Wer hat welche Rolle? Wir sehen hier einiges, das \u00fcberarbeitet werden muss. Das hei\u00dft, wir werden eine Organisationsanalyse durchf\u00fchren, und wir werden dieser einen Aufgabenkritik anschlie\u00dfen.\n\nWenn auf Dauer unser oberstes Ziel ist, einsatzbereit, stark und den Aufgaben gewachsen zu sein, dann m\u00fcssen wir unseren Personalk\u00f6rper so aufstellen, dass die Menschen diese Aufgaben auch bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Das ist das Ziel dieser neuen Aufgabe, die vor uns liegt.\n\nEine zweite entscheidende Voraussetzung f\u00fcr die eben skizzierten Themen ist eine professionelle Ausr\u00fcstung. Wir haben die Agenda R\u00fcstung gemeinsam viel diskutiert. Hier ist noch eine lange Strecke zu gehen, aber die ersten Schritte sind gemacht. Wir entscheiden. In der ersten H\u00e4lfte der Legislaturperiode haben wir 18 sogenannte 25-Millionen-Euro-Vorlagen auf den Weg gebracht. Dahinter stehen R\u00fcstungsprojekte mit einem Haushaltsvolumen von rund 5,2 Milliarden Euro.\n\nDas und vieles mehr steckt in den f\u00fcr 2016 vorgesehenen 34,4 Milliarden Euro f\u00fcr den Einzelplan 14. Er w\u00e4chst damit gegen\u00fcber dem Regierungsentwurf 2015 um rund 750 Millionen Euro. Damit gelingt es uns, die jahrelange Abw\u00e4rtsspirale zu stoppen und eine Trendwende einzuleiten. Das ist auch notwendig; denn wir haben einen enormen Nachholbedarf. Das wissen alle, die sich tiefer mit diesen Themen besch\u00e4ftigt haben. Es gilt jetzt, diesen aufzuholen, insbesondere im Zusammenhang mit dem Thema Materialerhalt. Die Mittel daf\u00fcr steigen um 3,3 Prozent, zum Beispiel im Bereich der Luftfahrzeuge.\n\nWir wissen, wie m\u00fchsam diese Aufgabe ist; aber sie ist unerl\u00e4sslich und schlichtweg eine Verpflichtung gegen\u00fcber unseren Soldatinnen und Soldaten, aber auch unseren NATO-Verb\u00fcndeten dahin gehend, dass sie sich auf uns verlassen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491457,"profile_url":null,"sequence":815,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":816,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Damit dieser Rahmen aus Personal, R\u00fcstung und den langfristigen Aufgaben und gro\u00df angelegten Projekten, den ich eben skizziert habe, nachhaltig solide finanziert ist, m\u00fcssen zwei Bedingungen erf\u00fcllt sein:\n\nErstens m\u00fcssen wir die aktuelle Linie von mindestens 1,17 Prozent in Relation zum BIP halten. Dass wir das erreicht haben, ist ein Erfolg. Gott sei Dank haben wir eine starke Wirtschaft; diese f\u00fchrt zu einem starken BIP. Das hei\u00dft: Wenn wir die Linie halten wollen, m\u00fcssen wir uns noch mehr anstrengen. Das wissen wir.\n\nZweitens m\u00fcssen wir aber sicherstellen, dass wir mittelfristig 20 Prozent dieser Mittel in unsere materielle Ausstattung investieren k\u00f6nnen. Da sind wir beileibe noch nicht. Das ist unverzichtbar; denn sonst haben wir nicht die M\u00f6glichkeit, die Ausr\u00fcstung der Bundeswehr, die sie im Alltag in den Eins\u00e4tzen braucht, zu regenerieren. Es geht also um das Basisgesch\u00e4ft, darum, dass sie f\u00fcr die Eins\u00e4tze angemessen ausger\u00fcstet ist. Ich spreche zum Beispiel von gesch\u00fctzten Fahrzeugen oder Funkger\u00e4ten.\n\nWir brauchen aber auch die Mittelsicherheit, um langfristig geplante R\u00fcstungsvorhaben finanzieren zu k\u00f6nnen, mit denen wir F\u00e4higkeitsl\u00fccken schlie\u00dfen wollen; ich nenne das Stichwort \u201eAufkl\u00e4rung\u201c. Zudem brauchen wir die Planbarkeit der Mittel, damit wir die Bundeswehr so aufstellen k\u00f6nnen, dass sie eine an den Aufgaben orientierte, strukturgerechte und bedarfsgerechte Ausstattung hat. Was verbirgt sich hinter diesem Satz? Dahinter verbirgt sich, dass wir gemeinsam beschlossen haben, das sogenannte dynamische Verf\u00fcgbarkeitsmanagement - alle hier im Raum wissen, was das ist - gar nicht erst einzuf\u00fchren, weil es eine Verwaltung des Mangels ist. Das hei\u00dft aber, dass wir uns fragen m\u00fcssen: Was sind die Aufgaben? Was ist der Bedarf? Wie k\u00f6nnen wir die teilweise hohlen Strukturen, die sich gebildet haben, auff\u00fcllen? Wir m\u00fcssen also den Blick nach vorne richten und f\u00fcr eine nachhaltige Finanzierung sorgen, damit wir das angelegte Konstrukt tats\u00e4chlich mit Leben erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\nSchlussendlich noch zwei Themen. Wir werden Strukturen innerhalb des Bundesamts f\u00fcr Ausr\u00fcstung, Informationstechnik und Nutzung der Bundeswehr (BAAINBw) ver\u00e4ndern, weil wir erkannt haben, dass die Gro\u00dfprojekte und die kleinen Projekte \u00fcber einen Kamm geschoren werden, was die Projektorganisation angeht. Ob es der Stiefel ist oder der Eurofighter oder IT-F\u00fchrungssysteme - one size fits all. Wir werden die drei gro\u00dfen neuen Projekte - MKS 180, TLVS\/MEADS und die Euro-Drohne - innerhalb des BAAINBw mit einer eigenen Struktur und eigenem Personal einkapseln, damit Juristen, Techniker, Wirtschafter konsequent dieser Struktur zugeordnet arbeiten k\u00f6nnen. Heute haben wir oft den Fall, dass die Aufgaben vers\u00e4ult sind und ein Jurist zum Beispiel einmal 10 Prozent seiner Arbeitszeit f\u00fcr den A400M aufwendet, um dann am n\u00e4chsten Projekt zu arbeiten. Bei den gro\u00dfen Projekten brauchen wir in sich geschlossene Teams, die dann konzentriert an der gro\u00dfen Aufgabe arbeiten. Wir werden dort einen starken Projektleiter, vergleichbar mit dem Generalsrang, aufsetzen, der dann direkt im BAAINBw mit der R\u00fcstungsstaatsekret\u00e4rin die Dinge weiterentwickeln kann.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":817,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin, Sie haben Ihre Redezeit schon deutlich \u00fcberschritten.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":818,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, Sie haben recht. - Dann sage ich einen letzten Satz: Das eine war, wie wir es machen, das andere ist, mit wem wir es machen. Vielleicht spare ich mir das f\u00fcr die n\u00e4chste Rede auf, die ich in diesem Hohen Hause halte.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":819,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Wunderbar.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":820,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte Sie um Zustimmung zum vorliegenden Entwurf.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491463,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":822,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Michael Leutert von der Linken das Wort.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491465,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":824,"sitzung":120,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":1744.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Ministerin! In der T\u00fcrkei k\u00f6nnen wir derzeit beobachten, wie falsche politische Entscheidungen zu immer komplexeren Problemen werden und geradezu in einem Desaster enden k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte einmal daran erinnern: Seit 2011 herrscht in Syrien B\u00fcrgerkrieg. Die T\u00fcrkei unterst\u00fctzte von Anfang an die syrische Opposition gegen Assad. Dadurch kam es auch an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenzen zu milit\u00e4rischen Zwischenf\u00e4llen. Aus diesem Grund startete im Januar 2013 eine NATO-Operation, und es wurden deutsche Soldaten zum Schutz des B\u00fcndnispartners in die Region geschickt. Im Grenzgebiet zwischen Irak, Syrien und der T\u00fcrkei leben die Kurden. Die Schw\u00e4che Assads f\u00fchrte dazu, dass die Kurden in Syrien gest\u00e4rkt wurden - sehr zum Missfallen der T\u00fcrkei. Seit 2014 k\u00e4mpft nun die Terrororganisation IS nicht nur gegen Assad, sondern auch gegen die Kurden. Deshalb unterst\u00fctzte die T\u00fcrkei nun auch den IS. Da der Westen aber wiederum den IS bek\u00e4mpft, lieferte die Bundeswehr Waffen an die Kurden, damit diese sich gegen den IS verteidigen k\u00f6nnen. Und nun, im Sommer dieses Jahres, eskalierte der Konflikt zwischen den Kurden und der T\u00fcrkei. Erdogan bek\u00e4mpft die Kurden nun milit\u00e4risch im eigenen Land und in den Nachbarl\u00e4ndern Syrien und Irak. Gestern ist die t\u00fcrkische Armee erstmals auf irakisches Territorium vorger\u00fcckt.\n\nUnterm Strich hei\u00dft das: Die Armee des NATO-Mitglieds T\u00fcrkei k\u00e4mpft gegen die Kurden, die Kurden wehren sich, mit deutschen Waffen ausgestattet, und mittendrin sind unsere Bundeswehrsoldaten. Somit sind wir Teil eines Konfliktes, dazu noch auf unterschiedlichen Seiten, und dieser Konflikt ist die Ursache daf\u00fcr, dass 12 Millionen Menschen auf der Flucht sind.\n\nEin Teil dieser Fl\u00fcchtlinge versucht, mit Schlepperbooten \u00fcber das Mittelmeer nach Europa zu kommen. Dort ist wiederum die Bundeswehr im Einsatz, um die Menschen vor dem Ertrinken zu retten. Das ist doch ein absurder Zustand.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491467,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":826,"sitzung":120,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":1744.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle ganz klar sagen: Ja, ich finde es richtig, dass wir den Soldatinnen und Soldaten, die im Mittelmeer in Not geratenen Menschen unter hohem pers\u00f6nlichen Einsatz helfen, danken. Ich will deutlich unterstreichen: Es geht um jedes Menschenleben, das gerettet werden kann.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491469,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":828,"sitzung":120,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":1744.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Ministerin, ich wei\u00df, dass Sie f\u00fcr all diese Dinge nicht alleine verantwortlich sind - all das hat der Bundestag beschlossen -; aber ich frage Sie, ob Sie diese Situation nicht auch etwas absurd finden. Wenn man sich jetzt noch \u00fcberlegt, dass der Bundeswehreinsatz in der T\u00fcrkei bis zum Abzug 60 Millionen Euro gekostet hat und die Waffenlieferungen noch einmal 70 Millionen Euro - das macht zusammen 130 Millionen Euro -: Glauben Sie r\u00fcckblickend nicht auch, dass es sinnvoller gewesen w\u00e4re, dieses Geld nur f\u00fcr die Rettung von Fl\u00fcchtlingen im Mittelmeer einzusetzen?","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491471,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":830,"sitzung":120,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":1744.0,"speaker_party":"linke","text":"In der T\u00fcrkei kann man jetzt nur noch Schadensbegrenzung \u00fcben, und das hei\u00dft ganz klar: Erstens. Es muss einen sofortigen Abzug der Bundeswehrsoldaten aus der T\u00fcrkei geben, nicht erst n\u00e4chstes Jahr, wenn der Einsatz zu Ende ist; zu Weihnachten m\u00fcssen alle gesund und munter zu Hause sein. Zweitens. Setzen Sie sich mit daf\u00fcr ein, das PKK-Verbot aufzuheben! Damit w\u00fcrde man gegen\u00fcber der T\u00fcrkei ein deutliches Zeichen setzen, dass wir eindeutig an der Seite derjenigen stehen, die den IS bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491473,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":832,"sitzung":120,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":1744.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen wir auf einen anderen Krisenherd: Afghanistan. 2002 ist die Bundeswehr nach Afghanistan gegangen. Die Begr\u00fcndungen f\u00fcr den Einsatz gegen\u00fcber der deutschen \u00d6ffentlichkeit waren sehr vielf\u00e4ltig. Es ging um den Kampf gegen den Terror. Es ging darum, Frauen- und Menschenrechte zu etablieren. Es ging darum, die Freiheit am Hindukusch zu verteidigen. Es ging darum, Stabilit\u00e4t zu schaffen usw. usf. Seit Ende 2014 ist der Kampfeinsatz beendet. Die Kosten nur des Kampfeinsatzes belaufen sich auf ungef\u00e4hr 6 Milliarden Euro. Ihr Ministerium gibt jedes Jahr zus\u00e4tzlich 80 Millionen Euro f\u00fcr den Aufbau der afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte aus. Das Ausw\u00e4rtige Amt gibt noch einmal jedes Jahr 180 Millionen Euro zur Stabilisierung und das BMZ 245 Millionen Euro f\u00fcr den Wiederaufbau. Das hei\u00dft also: Es wird \u00fcber eine halbe Milliarde Euro allein f\u00fcr den Aufbau der Gesellschaft in Afghanistan ausgegeben. Und was ist das Ergebnis? Das Ergebnis ist: Terror ist dort Alltag, Frauenrechte werden nicht eingehalten, Presse- und Meinungsfreiheit existieren nicht, Folter wird weiter angewandt, und die Scharia ist g\u00fcltige Rechtsgrundlage. Auch hier bleibt uns im Nachgang nur die M\u00f6glichkeit, Schadensbegrenzung f\u00fcr die Zukunft zu \u00fcben und die richtigen Lehren daraus zu ziehen. Man kann eine Gesellschaft nicht von au\u00dfen und erst recht nicht mit milit\u00e4rischen Mitteln nach unserem Vorbild umformen.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491475,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":834,"sitzung":120,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":1744.0,"speaker_party":"linke","text":"Und gleich f\u00fcr die Zukunft - Sie hatten es angesprochen, weil es diskutiert wird -: Man kann Europa nicht abriegeln, weder mit Stacheldraht noch mit Mauern - und im \u00dcbrigen auch nicht mit einem Kampfeinsatz gegen Schlepper. Diese Probleme sind nicht mit milit\u00e4rischen Mitteln zu l\u00f6sen. So viel sollten wir mittlerweile gelernt haben.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491477,"profile_url":null,"sequence":835,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":836,"sitzung":120,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":1744.0,"speaker_party":"linke","text":"Angesichts der Erfahrungen und angesichts der gro\u00dfen Herausforderungen, vor denen wir derzeit stehen - die enormen Fl\u00fcchtlingsbewegungen, Krieg in Syrien, Terror im Irak, Instabilit\u00e4t in Afghanistan -, sollten wir noch einmal dar\u00fcber nachdenken, ob die Priorit\u00e4ten hier richtig gesetzt werden. W\u00e4re es jetzt nicht vielleicht sinnvoller und wichtiger, in diesen Regionen erst einmal f\u00fcr Stabilit\u00e4t zu sorgen und daf\u00fcr die Mittel in die Hand zu nehmen? Stattdessen soll der Verteidigungsetat um 1,4 Milliarden Euro erh\u00f6ht werden. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist der falsche Weg. Die Linke will die Priorit\u00e4ten anders setzen, und wir werden in den kommenden Verhandlungen entsprechende Vorschl\u00e4ge unterbreiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491479,"profile_url":null,"sequence":837,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":838,"sitzung":120,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum nicht jetzt schon?","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":839,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Karin \u00adEvers-Meyer von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491482,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-evers-meyer","sequence":841,"sitzung":120,"speaker":"Karin Evers-Meyer (SPD)","speaker_cleaned":"Karin Evers-Meyer","speaker_fp":"karin-evers-meyer","speaker_key":1837.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Ministerin von der Leyen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will zu Beginn der anstehenden Haushaltsberatungen \u00fcber den Verteidigungsetat zwei Dinge klarstellen: Erstens. Eine gro\u00dfe Mehrheit der Kollegen hier im Parlament sieht sehr wohl die Notwendigkeit und ist auch bereit, die Bundeswehr und unsere Soldaten wieder vern\u00fcnftig auszustatten. Es gibt die Bereitschaft, Geld in die Hand zu nehmen und zu investieren; denn f\u00fcr jeden ist offensichtlich, dass einige Sparentscheidungen der letzten Jahre schlichtweg falsch waren.\n\nIch m\u00f6chte hier ein letztes Mal das dynamische Verf\u00fcgbarkeitsmanagement nennen, bevor wir es - hoffentlich - endg\u00fcltig zu Grabe tragen. Da m\u00fcssen Soldaten doch tats\u00e4chlich die ihnen verbliebene Ausr\u00fcstung quer durch die Republik fahren, damit alle Kameraden wenigstens einmal im Jahr mit dem Ger\u00e4t \u00fcben k\u00f6nnen, mit dem sie sp\u00e4ter, im Ernstfall, arbeiten sollen. Vielleicht k\u00f6nnen wir irgendwann einmal dar\u00fcber lachen; aber das war ernst gemeint. Das Schlimme ist: So etwas l\u00e4sst sich nicht \u00fcber Nacht heilen. Die Liste, wo investiert werden muss, ist lang. Die Kollegen aus der Fach-AG k\u00f6nnen das detaillierter und besser sagen als ich.\n\nIch komme deswegen direkt zur zweiten Sache. Es gibt Probleme auf dieser Welt, die sich mit mehr Geld nicht l\u00f6sen lassen. Das ist die Art von Problemen, bei denen mehr Geld das Leiden nur verl\u00e4ngert oder etwas vertuscht, bei denen durch mehr Geld eigentlich gar nichts besser wird. So offensichtlich der Bedarf der Bundeswehr an Investitionen in Personal, Material und Infrastruktur ist und so nachvollziehbar der Ruf nach mehr Geld ist, so offensichtlich ist auch, dass ein gro\u00dfer Teil der Probleme hausgemacht ist. Hunderte Millionen Euro, die in den letzten Jahren nicht ausgegeben wurden, sind der Beweis. Ich stehe hier nicht mit dem erhobenen Zeigefinger und behaupte h\u00e4misch, dass die Bundeswehr dieses Geld wohl nicht braucht; aber ich sage all denjenigen, die auch dieser Tage nach Milliarden f\u00fcr die Bundeswehr rufen: Bevor wir hier \u00fcber deutlich mehr Geld vom Steuerzahler sprechen, muss das Haus organisatorisch, prozessual und konzeptionell in Ordnung gebracht werden. Es muss wieder Vertrauen in das BMVg und seinen Umgang mit den Finanzen geben. Das ist Voraussetzung. Dann kann man, wie ich finde, guten Gewissens wieder \u00fcber mehr Investitionen sprechen.\n\nLiebe Frau von der Leyen, wenn ich mir vor diesem Hintergrund den Haushaltsentwurf und die Finanzplanung des BMVg anschaue, habe ich den Eindruck, dass Sie diese Einsch\u00e4tzung teilen. Daher habe ich gewisse Teile Ihrer Rede mit Freude vernommen. Warum denke ich das? Zum einen glaube ich, Ihre Forderungen w\u00e4ren sonst sicherlich h\u00f6her ausgefallen, und zum anderen sind Sie mit Ihrem Team seit einiger Zeit glaubhaft in den Tiefen der Ebene unterwegs und packen die notwendigen Prozesse an. Auch heute haben Sie in Ihrer Rede, wie gesagt, deutlich gemacht, dass Sie die Probleme, etwa bei gro\u00dfen Beschaffungsprojekten, realistisch sehen und L\u00f6sungen f\u00fcr diese Probleme wollen. Als Haush\u00e4lter haben Sie uns dabei an Ihrer Seite. Wir wollen Sie dabei, wo es geht, unterst\u00fctzen. Das sage ich nicht nur als gute Koalition\u00e4rin, sondern auch, weil ich durchaus bereit bin, an die Ernsthaftigkeit Ihres Tuns zu glauben.\n\nEinen Wunsch h\u00e4tte ich in diesem Zusammenhang aber: Teilen Sie diese Einsch\u00e4tzung mit Ihren Leuten; denn nach wie vor h\u00f6re ich mir an, dass das Problem der nicht abgeflossenen Haushaltsmitteln eigentlich Folge der J\u00e4hrlichkeit des Haushalts sei und dass die Haush\u00e4lter doch endlich einmal mehr Flexibilit\u00e4t zeigen sollten. Das, sehr verehrte Kollegen, weise ich hier ausdr\u00fccklich zur\u00fcck. Ich bin die Letzte, die etwas gegen mehr Flexibilit\u00e4t in der Verwaltung h\u00e4tte; aber dass die A400M nat\u00fcrlich v\u00f6llig \u00fcberraschend nicht ausgeliefert werden und man in Sachen Regress mehr oder weniger in die leere Panzerr\u00f6hre guckt, liegt nicht an der mangelnden Flexibilit\u00e4t des Haushalts. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr kennen wir alle: langatmige Beschaffungsentscheidungen, Goldrandfantasien, mangelndes Risikomanagement und schlechtes Vertragsmanagement.\n\nDas Problem ist auch nicht, dass R\u00fcstungsbeschaffungen etwas Einzigartiges und Komplexes sind. Das w\u00fcrde ich nur gelten lassen, wenn sich die Probleme auf dieses Feld beschr\u00e4nken lie\u00dfen. Das lassen sie sich aber nicht. Bei der Infrastruktur ist es doch genau dasselbe. Sie alle waren dankenswerterweise bei mir im Wahlkreis und haben sich beispielsweise die Feuerwehr des Jagdgeschwaders in Wittmund angeschaut. Sie waren alle schockiert, wie es dort aussieht. Man denkt n\u00e4mlich, man steht irgendwo in Moldawien und nicht an der deutschen Nordseek\u00fcste. Trotzdem tut sich dort seit Jahren nichts. Und dann sitze ich in meinem B\u00fcro im Paul-L\u00f6be-Haus, schaue in den Haushalt und sehe: Oh, das Ministerium gibt Gelder f\u00fcr Infrastrukturma\u00dfnahmen an den Finanzminister zur\u00fcck. - Ich finde, die Sanierung einer Kaserne ist kein Hexenwerk. Das Bauhandwerk ist eines der \u00e4ltesten Handwerke. Es gilt als weitgehend erprobt und verl\u00e4sslich.\n\nDas Problem liegt, denke ich, auch hier in der Verwaltung, also beim BMVg. Sie kennen die Ursachen; auch mir wurde das mehrfach erkl\u00e4rt. Ich kenne das Hin- und Hergeschiebe zwischen BMVg, BImA, Landesbeh\u00f6rden, staatlichem Baumanagement usw. Nur, gel\u00f6st ist das Problem nicht. Die Soldaten vor Ort verstehen das nicht und ich auch nicht. Sie sind nun in der Verantwortung, es zu l\u00f6sen.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491484,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-evers-meyer","sequence":843,"sitzung":120,"speaker":"Karin Evers-Meyer (SPD)","speaker_cleaned":"Karin Evers-Meyer","speaker_fp":"karin-evers-meyer","speaker_key":1837.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie also versprechen, das in Ordnung zu bringen, dann verspreche ich Ihnen ein offenes Ohr in Sachen Flexibilisierung und \u00dcbertragbarkeit von Haushaltsmitteln.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491486,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-evers-meyer","sequence":845,"sitzung":120,"speaker":"Karin Evers-Meyer (SPD)","speaker_cleaned":"Karin Evers-Meyer","speaker_fp":"karin-evers-meyer","speaker_key":1837.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist aus meiner Sicht die richtige Reihenfolge, und dann ziehen wir auch an einem Strang.\n\nDamit das Thema Milit\u00e4rausgaben auch mittel- und langfristig glaubhaft diskutiert werden kann, braucht es aus meiner Sicht neben der Ordnung im eigenen Haus auch eine Perspektive, die \u00fcber die Schreibtischkante hin\u00adausreicht. In Bezug auf den Milit\u00e4retat und in Bezug auf die Verteidigungsf\u00e4higkeit Westeuropas kann diese Perspektive nur europ\u00e4isch sein. Das haben Sie auch oft gesagt. Aber in den Hauptst\u00e4dten Europas kommt das nicht so richtig an, und um die m\u00fcssen wir werben. Alle in Europa m\u00fcssen erkennen, dass die kostenintensiven milit\u00e4rischen Parallelstrukturen innerhalb der EU nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df sind. Sie sind zu teuer, und sie gef\u00e4hrden langfristig die Verteidigungsf\u00e4higkeit Europas. Wir kennen in Europa - das sage ich nur noch einmal, um sich das in Erinnerung zu rufen - trotz aller politischen Willensbekundungen zig nationale Programme f\u00fcr Panzerfahrzeuge. Es gibt sechs verschiedene Programme f\u00fcr U-Boote, f\u00fcnf f\u00fcr Kampfflugzeuge und weitere f\u00fcnf f\u00fcr Boden-Luft-Raketen. Wir haben in Europa 28 nationale Armeen mit ungef\u00e4hr 1,5 Millionen Soldaten. Das Budget betr\u00e4gt rund 200 Milliarden Euro. Das ist immerhin mehr als ein Drittel des US-amerikanischen Verteidigungsetats. Aber es gibt ja wohl niemanden, der behaupten w\u00fcrde, dass unsere Leistungsf\u00e4higkeit ebenfalls einem Drittel der Schlagkraft der USA entspricht.\n\nIch sage nicht: Lasst uns heute oder morgen nach Europa gehen, dann wird alles einfacher, besser und billiger. Aber ich sage: Die Weichen daf\u00fcr zu stellen, dass wir irgendwann so etwas wie eine europ\u00e4ische Armee, einen europ\u00e4ischen Ausr\u00fcstungsstandard und eine gemeinsame europ\u00e4ische R\u00fcstungsindustrie haben, zumindest in Teilen, ist nur m\u00f6glich, wenn man \u00fcberall, wo es nur geht, gemeinsame Projekte mit unseren Nachbarn auf die Beine stellt.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491488,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-evers-meyer","sequence":847,"sitzung":120,"speaker":"Karin Evers-Meyer (SPD)","speaker_cleaned":"Karin Evers-Meyer","speaker_fp":"karin-evers-meyer","speaker_key":1837.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit den Polen, den D\u00e4nen und den Nachbarn im Baltikum klappt das. Aber es muss ein Ansporn sein, auch Partner wie Frankreich oder Gro\u00dfbritannien f\u00fcr gemeinsame Ideen zu gewinnen. Wenn das gelingt, dann haben Sie nicht nur die Haush\u00e4lter hier im Deutschen Bundestag auf Ihrer Seite. Dann - da bin ich sicher - werden wir sogar in der deutschen Bev\u00f6lkerung eine Mehrheit f\u00fcr eine Erh\u00f6hung des Etats gewinnen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491490,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":849,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Tobias Lindner von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":850,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kapseln statt Vers\u00e4ulen, das war hier Ihre gro\u00dfe Ank\u00fcndigung, Frau Ministerin. W\u00e4hrend sich vielleicht viele hier im Hohen Hause oder zu Hause, die dieser Debatte lauschen, nicht recht vorstellen k\u00f6nnen, was sich dahinter verbirgt, will ich Ihnen, Frau Ministerin, etwas aus meiner Sammlung spontaner Reaktionen auf \u00fcberraschende Ank\u00fcndigungen der Verteidigungsministerin zeigen. Ich habe Ihnen etwas mitgebracht, n\u00e4mlich das Protokoll einer unserer ersten Begegnungen in Ihrem Amt, n\u00e4mlich des Berichterstattergespr\u00e4chs mit den Haush\u00e4ltern im Fr\u00fchjahr 2014. Auf meine Frage, wie Sie mit den Vorschl\u00e4gen der Weise-Kommission umgehen wollen, sagten Sie - so das Protokoll; ich zitiere \u001e:\n\nSie stellt klar, dass es keine R\u00fcstungsagentur geben werde.\n\nSie haben dann geantwortet, dass es darum gehen muss, die Prozesse im eigenen Haus zu verbessern, und - so meine Erinnerung - gesagt: Ich muss eher schauen, dass meine R\u00fcstungsabteilung wie eine Agentur arbeitet.\n\nIch nehme wahr, dass Sie anscheinend an einigen Stellen umgedacht haben; Sie haben es \u201eKapseln statt Vers\u00e4ulen\u201c genannt und sich auf das BAAINBw bezogen. Aber ich bin einmal gespannt, wie Sie es abkapseln, und vor allem bin ich gespannt darauf, mit welchem Personal. Jetzt tun sich nat\u00fcrlich f\u00fcr die weiteren Haushaltsberatungen schon Fragen auf: Schaffen Sie nicht eine neue Parallelstruktur? Was sind die Vorteile? Wie sieht es mit dem lieben Geld und mit den Verantwortlichkeiten und vor allem mit der parlamentarischen Kontrolle aus?\n\nDeswegen werden wir als Opposition Sie bei Lernprozessen gerne und konstruktiv begleiten, aber in den Haushaltsberatungen vor allem kritisch auf diese Struktur schauen, sie erst einmal nicht vom Tisch wischen, aber nachfragen und uns dann ein Urteil dar\u00fcber bilden.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491493,"profile_url":null,"sequence":851,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":852,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch eure Aufgabe!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":853,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der zweite Punkt ist: Das l\u00f6st nat\u00fcrlich nicht die enormen Probleme, die es im R\u00fcstungsbereich gibt. Es gibt drei neue Projekte, die sich gerade im Anlauf befinden und f\u00fcr die die Rechnung vermutlich erst zu einer Zeit, zu der Sie nicht mehr in diesem Amt sein werden, endg\u00fcltig vorliegen wird; ich denke hier an Dinge wie TLVS. Es ist ein Leichtes, sie in einer Agentur oder in einer Kapselung zu b\u00fcndeln, aber das darf nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass wir nach wie vor - die Kollegin Evers-Meyer hat es angesprochen - enorme Managementprobleme im R\u00fcstungsbereich haben: Dinge kommen gar nicht, zu sp\u00e4t, mit Minderleistungen und vor allem zu teuer f\u00fcr die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler.\n\nIch kann Sie nur auffordern, Frau von der Leyen: Bleiben Sie hart, wenn Sie mit der Industrie reden. - Ich denke da an Luftfahrtunternehmen, wo sich zahlreiche offene Fragen auftun. Deutschland wird in diesem Jahr vielleicht einen oder auch gar keinen A400M mehr erhalten; von f\u00fcnf war einmal die Rede. Mir und, ich denke, auch den Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern fehlt jedes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn wir an dieser Stelle lasch mit der Industrie umgehen. - Das ist im Interesse aller.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491496,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":855,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben viel \u00fcber Personal gesprochen, Frau Ministerin, \u00fcber Personalgewinnung, \u00fcber Personalverwendung und \u00fcber Attraktivit\u00e4t. Wenn wir eine Haushaltsdebatte f\u00fchren, dann d\u00fcrfen wir eines nicht aus den Augen lassen: Die Personalausgaben waren in den vergangenen Jahren in Ihrem Haushalt immer strukturell unterfinanziert. Wenn man sich die Istzahlen, quasi die Abrechnung, die Ihr Haus vorlegt, anschaut, dann erkennt man, dass in den letzten beiden Jahren Gelder aus dem R\u00fcstungsbereich, die nicht abgeflossen sind, verwendet wurden - ich will auch sagen: verwendet werden mussten -, um Personalausgaben zu decken. Als Gr\u00fcner f\u00fcge ich hinzu: Als politisches Konzept ist das durchaus gut so. Aber ich fordere Sie im Sinne von Haushaltsklarheit und Haushaltswahrheit auf: Dann geben Sie Tr\u00e4ume, wie 20 Prozent des Haushalts in die Modernisierung der Ausr\u00fcstung zu investieren, auf - ich wei\u00df nicht, wie Sie das im Investbereich darstellen wollen -, und sorgen Sie im Vorhinein und nicht erst im Nachhinein, wenn sich L\u00fccken auftun, daf\u00fcr, dass die Personalausgaben ausk\u00f6mmlich und angemessen finanziert sind!\n\nDer n\u00e4chste Punkt ist - das ist in dieser Debatte schon angesprochen worden -: K\u00fcmmern Sie sich darum, dass es angemessene und ordentliche Unterk\u00fcnfte gibt. Das Geld daf\u00fcr steht bereit. Es ist vielfach zur\u00fcckgeflossen. Das ist nicht im Interesse der Menschen, die in Unterk\u00fcnften wohnen m\u00fcssen.\n\nEin letzter Punkt: das liebe Geld. Sie erhalten in diesem Jahr - Sie sind darauf eingegangen - 1,2 Milliarden Euro mehr. Sie r\u00fchmen sich dessen. Sie sprechen von einer Trendwende im Haushalt. Die Kollegen der Union beklatschen es. Dabei t\u00e4uschen Sie dar\u00fcber hinweg, dass einmal eine Bundeswehrreform unter Herrn zu Guttenberg und Herrn de Maizi\u00e8re mit dem erkl\u00e4rten Ziel, 8,3 Milliarden Euro einzusparen, angefangen wurde. Immer wieder und wieder in den Vorjahren, wenn ich gefragt habe, ob diese Einspareffekte erreicht werden, hat mir der damalige Staatssekret\u00e4r Wolf in ellenlangen Tabellen vorgerechnet: Ja, ja, die ganzen Einspareffekte werden erreicht. - Heute ist kein Wort mehr von diesen Einspareffekten. Mit anderen Worten: Dieses gro\u00dfe Ziel der Bundeswehrreform, dass n\u00e4mlich auch das Verteidigungsministerium seinen Beitrag zur Schuldenbremse leistet, ist krachend verfehlt worden.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491498,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":857,"sitzung":120,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war nie das Ziel!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":858,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie geben sich noch einem anderen Trugschluss hin. Da kann ich Sie nur auffordern: H\u00f6ren Sie mit dem ganzen Gerede vom 2-Prozent-Ziel auf! Sie haben eben gesagt: \u201eWir erreichen mit diesen Ausgaben 1,17 Prozent des BIP\u201c, und Sie erwarten, dass wir das in den kommenden Jahren konstant halten. Wenn Sie sich Ihre eigene mittelfristige Finanzplanung anschauen, Frau Ministerin, dann werden Sie sehen, dass das gar nicht erreicht werden kann. Ich nehme nicht an, dass Sie Ihre eigene mittelfristige Finanzplanung hier in diesem Haus infrage stellen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich sage in aller Deutlichkeit: Angesichts der Herausforderungen, vor denen wir in Deutschland und in Europa stehen, angesichts der Fl\u00fcchtlingskrise und der Tatsache, dass wir uns alle gestern einig waren, dass da mehr Geld flie\u00dfen muss, sollten wir solche komischen Kriterien wie ein Ziel, soundso viel Prozent des BIP zu erreichen, bitte ad acta legen. Nein, es macht keinen Sinn, hier mehr Geld reinzupumpen.\n\nEin letzter Punkt. Sie haben viel \u00fcber Ver\u00e4nderung gesprochen. Sie haben \u00fcber Personal gesprochen, Sie haben \u00fcber den R\u00fcstungsbereich gesprochen, Sie haben \u00fcber Aufgaben gesprochen. Sie drehen an der einen Schraube etwas, und Sie drehen an der anderen Schraube etwas. Gleichzeitig machen Sie einen Wei\u00dfbuchprozess. Unsere Fraktion, Frau Brugger und ich haben Ihnen in einer Kleinen Anfrage zahlreiche Fragen gestellt und wenige bis gar keine Antworten - teilweise auch eher erheiternde, wenn das Thema nicht so ernst w\u00e4re - bekommen. Man kann den Eindruck haben, Sie und Ihr Haus wissen im Moment selbst gar nicht - Sie haben ja auch heute nichts dazu gesagt -, wohin dieser Wei\u00dfbuchprozess f\u00fchren soll.\n\nWas machen Sie stattdessen? Bevor das Ergebnis vorliegt, gehen Sie her und ver\u00e4ndern Strukturen, treffen Entscheidungen. Wir Gr\u00fcne sagen: Das muss anders sein. Wir m\u00fcssen zuerst dar\u00fcber reden: Welche Aufgaben hat die Bundeswehr, welche hat sie nicht? Wo macht mehr Diplomatie Sinn? Dann m\u00fcssen wir die Frage beantworten: Welche Struktur und welchen Umfang braucht es daf\u00fcr? Am Ende m\u00fcssen wir einen Strich unter die Rechnung machen, wie viel Geld das kostet oder kosten kann. In diesem Sinne werden wir in die Haushaltsberatungen gehen und unsere Vorschl\u00e4ge dazu machen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491501,"profile_url":null,"sequence":859,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":860,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Henning Otte von der Fraktion der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491503,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":862,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Deutschland ist in guter Verfassung, so sagte es unsere Frau Bundeskanzlerin heute hier an diesem Rednerpult. Die guten wirtschafts- und finanzpolitischen Zahlen beweisen dies. Die Welt um uns herum scheint aber aus den Fugen geraten zu sein; so sagte es sinngem\u00e4\u00df unser Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier. Die Fl\u00fcchtlingsbilder in Deutschland beweisen dies. Die Krisenherde dieser Welt befinden sich am Rande des NATO-Gebietes: im Nahen Osten, auf dem Balkan, in Afghanistan, im Norden Afrikas - alles im unmittelbaren Umfeld Europas. Dies sind Folgen oft jahrelanger Krisen, die sich in der Verzweiflung der Menschen ausdr\u00fccken. Terror, Krieg, Durst, Hunger lassen die Menschen in eine vermeintlich bessere Welt aufbrechen.\n\nDie Sicherheitspolitik muss heute vernetzt gesehen werden. Justiz-, Innen-, Entwicklungs-, Au\u00dfen- und eben auch Verteidigungspolitik greifen immer mehr verzahnt ineinander. Dieser vernetzte Ansatz ist nicht nur national zu sehen, sondern er muss auch st\u00e4rker europ\u00e4isch gesehen werden. Dies muss mehr gelebt werden, und dies m\u00fcssen wir politisch in der Zukunft st\u00e4rker umsetzen.\n\nDer Verteidigungshaushalt umfasst f\u00fcr das Jahr 2016 34,4 Milliarden Euro. Der mittelfristige Finanzplan sieht dabei eine Anhebung vor. Meine Damen und Herren, diese Anhebung ist notwendig. Sie ist richtig angesichts der notwendigen und durchgef\u00fchrten Modernisierung unserer Streitkr\u00e4fte und der Zunahme der vielf\u00e4ltigen Aufgaben, die Sie alle kennen, auch angesichts der aktuellen sicherheitspolitischen Lage.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491505,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":864,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundeswehr leistet wesentliche Beitr\u00e4ge zur Krisenpr\u00e4vention, zur Kriseneind\u00e4mmung und zur Krisenbew\u00e4ltigung: im Kosovo, in Afghanistan, am Horn von Afrika, in Somalia, in Mali, im Mittelmeer, im Nordirak, und zwar Ausbildungshilfe, Sanit\u00e4tsdienst, Kampfeins\u00e4tze, Minenr\u00e4umung, taktische Schulungen, Fl\u00fcchtlingsrettung aus Seenot - Frau Ministerin hat das dargestellt -, um nur einige Aufgaben zu nennen. Dazu geh\u00f6rt als allererste Aufgabe immer noch die Landesverteidigung im Rahmen der B\u00fcndnisverteidigung der NATO.\n\nMeine Damen und Herren, bei jeder gro\u00dfen nationalen Herausforderung kommt der Ruf nach der Bundeswehr: Bitte um Unterst\u00fctzung! Die Bundeswehr kommt dem immer nach. Das ist auch ein Indiz f\u00fcr das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in unsere Bundeswehr und ein Beweis f\u00fcr die professionelle Arbeit unserer Soldatinnen und Soldaten. Darauf k\u00f6nnen die Soldaten und ihre Angeh\u00f6rigen zu Recht stolz sein.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491507,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":866,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch und gerade jetzt stellt die Bundeswehr auch Liegenschaften und Manpower zur Unterst\u00fctzung und zur Bew\u00e4ltigung der Herausforderungen infolge der vielen Fl\u00fcchtlinge hier in Deutschland. Als verteidigungspolitischer Sprecher der Unionsfraktion sage ich diese Unterst\u00fctzung auch weiterhin zu. Die Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber in Deutschland m\u00fcssen mit der gebotenen Menschenw\u00fcrde angenommen werden. Aber wir m\u00fcssen zwischen den Schutzbed\u00fcrftigen und den nicht Schutzbed\u00fcrftigen differenzieren. Den Schutzbed\u00fcrftigen, die aus Verzweiflung vor Krieg und Terror fliehen, werden wir helfen.\n\nIch danke an dieser Stelle auch allen Hilfsorganisationen und der Bundeswehr, die zum Beispiel auch in meinem Wahlkreis in Celle einen tatkr\u00e4ftigen Beitrag zur Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen geleistet und ihnen ein Dach \u00fcber dem Kopf geschaffen haben. Herzlichen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491509,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":868,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage aber auch: Den nicht Schutzbed\u00fcrftigen, die nur zur Verbesserung ihrer wirtschaftlichen Lage zu uns kommen, m\u00fcssen wir auch durch das Vorzeigen unserer eindeutigen Rechtslage sagen, dass sie in ihr eigenes Land zur\u00fcckkehren m\u00fcssen, notfalls auch unter Durchsetzung des Rechts. Das wird nicht immer einfach sein, ist aber unverzichtbar, auch und insbesondere zur Aufrechterhaltung der Akzeptanz der wirklich Schutzbed\u00fcrftigen, denen wir helfen.\n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen einen klaren Blick f\u00fcr die Ursachenbek\u00e4mpfung behalten, gerade weil die Auswirkungen der weltweiten Krisen in unseren St\u00e4dten und D\u00f6rfern sichtbar angekommen sind. Wir m\u00fcssen es schaffen, vor Ort Sicherheit und Stabilit\u00e4t als Basis f\u00fcr ein gesichertes Leben mit Perspektiven zu gew\u00e4hrleisten. Hier will, muss und wird Deutschland auch weiterhin einen Beitrag leisten, gerade auch im eigenen Interesse unseres Landes.\n\nVoraussetzung daf\u00fcr ist eine finanzielle Absicherung der Aufgaben und eine personell und strukturell hinreichende Ausstattung, immer nach dem Grundsatz: Der Staat muss auf jede sicherheitspolitische Frage auch eine Antwort haben. - Die Bedrohungsszenarien sind dabei vielf\u00e4ltig: die konventionelle Bedrohung durch milit\u00e4rische Landnahme wie durch Russland in der Ukraine, der Vormarsch des IS-Terrors im Nahen Osten, Terrorstrukturen in Nigeria, zerfallende Staaten wie Libyen und Jemen und eine zunehmende Cybergefahr durch Eingriffe in und Angriffe auf digitale Versorgungs- und milit\u00e4rische Sicherheitsstrukturen.\n\nDeutschland tut alles, um die innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit unseres Landes zu gew\u00e4hrleisten. Eine absolute Sicherheit kann es bei diesen asymmetrischen Gefahrenstrukturen nicht geben. Die Investitionen in die \u00e4u\u00dfere und auch in die innere Sicherheit sind aber gut investiertes Geld; denn ohne Sicherheit gibt es keine Freiheit, und die Freiheit geh\u00f6rt zu unserem Land.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491511,"profile_url":null,"sequence":869,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":870,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, was geh\u00f6rt zu den notwendigen wesentlichen Ma\u00dfnahmen? Zuallererst gut motivierte, gut ausgebildete, professionell arbeitende und loyale Mitarbeiter. Die Bundeswehr hat als gr\u00f6\u00dftes Unternehmen solche Mitarbeiter: die Soldatinnen und Soldaten und die zivilen Mitarbeiter. Mit dem Einsatzversorgungs-Verbesserungsgesetz, dem Reformbegleitgesetz und dem Bundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz haben wir als Union viel dazu beigetragen, dass sich die Arbeitsbedingungen verbessert haben.\n\nSehr gesch\u00e4tzte Frau Kollegin Evers-Meyer, wir alle m\u00fcssen stetig eine \u00dcberpr\u00fcfung durchf\u00fchren. Deswegen war es auch gut, dass die vielen Privatisierungen des Ministers Scharping jetzt zur\u00fcckgenommen worden sind und wir jetzt den Blick nach vorne richten und sagen:\n\nErstens. Die sicherheitspolitische Entwicklung mit einer Zunahme vielf\u00e4ltiger Aufgaben der Bundeswehr erfordert auch eine stetige \u00dcberpr\u00fcfung, zum Beispiel der personellen Obergrenze, damit die Bundeswehr auch in Zukunft ein Garant f\u00fcr die Sicherheit in Deutschland bleibt.\n\nZweitens. Die sicherheitspolitische Entwicklung erfordert auch eine Beibehaltung des breiten F\u00e4higkeitsspektrums unserer Armee. Das Unvorhergesehene kommt immer unvorhergesehener, und darauf m\u00fcssen wir eine Antwort haben - gerne im europ\u00e4ischen Verbund dort, wo es funktioniert. Als Bottom-up-Prozess. Dabei m\u00fcssen wir aber eben auch immer die Sicherheit unseres Landes fest im Auge haben.\n\nDrittens. Die sicherheitspolitische Entwicklung fordert eine konsequente Modernisierung unserer Ausr\u00fcstung: eine neue Generation von Gewehren und neuen Transport- und Kampfhubschraubern, ein Luftverteidigungssystem, ein Mehrzweckkampfschiff, ein neuer Sch\u00fctzenpanzer, ein zu entwickelnder Kampfpanzer. Das alles ist eine gro\u00dfe Aufgabe, die wir tatkr\u00e4ftig anpacken.\n\nViertens. Unsere Soldatinnen und Soldaten haben einen Anspruch auf das modernste Ger\u00e4t, wenn sie f\u00fcr die Sicherheit einer der f\u00fchrenden Industrienationen bereit sind, Leib und Leben einzusetzen. Weil diese Ausr\u00fcstung nicht herbeigezaubert werden kann, brauchen wir eine leistungsstarke wehrtechnische Industrie, die genau solche komplexen, innovativen Systeme entwickeln und produzieren kann.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491513,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":872,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hierbei sind sogenannte Schl\u00fcsseltechnologien, wie Sensorik, Schutz, Kommunikation und gepanzerte Fahrzeuge, von Bedeutung, um nicht abh\u00e4ngig zu werden und um die Souver\u00e4nit\u00e4t unseres Landes zu gew\u00e4hrleisten. Abwanderungstendenzen deutscher wehrtechnischer Unternehmen ins benachbarte Frankreich sollten wir aus verteidigungspolitischer Sicht mit Skepsis betrachten.\n\nUnter Ber\u00fccksichtigung der eben genannten vier Punkte gilt es f\u00fcnftens, dass wir mit einer gesteuerten R\u00fcstungsunterst\u00fctzung gerade auch den L\u00e4ndern helfen k\u00f6nnen, bei denen wir meinen, dass sie die Stabilit\u00e4t und die Sicherheit ihres Landes gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, um Perspektiven f\u00fcr Wirtschaft, Gesellschaft und Bildung zu entwickeln.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491515,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":120,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"katja-keul-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Genau wie Saudi-Arabien!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":874,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein voranmarschierender IS-Terrorismus - Sie sagen es, Frau Keul - muss mit allen Mitteln gestoppt werden.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491517,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":876,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden nicht alle Fl\u00fcchtlinge dieser Welt aufnehmen k\u00f6nnen. Wir wollen unsere Soldaten nicht in alle Krisenl\u00e4nder dieser Welt schicken. Dennoch profitiert gerade Deutschland von offenen Wegen und einer offenen Gesellschaftsstruktur. Deswegen ist es hier unsere Aufgabe, mit einem vielf\u00e4ltigen Angebot unseren Beitrag zu leisten.\n\nWenn du die Herausforderungen und das Problem vor Ort nicht l\u00f6st, dann kommt das Problem zu dir. Bei uns sind es die Fl\u00fcchtlinge, die ein sichtbares Zeichen daf\u00fcr sind, dass die Menschen vor Ort keine Perspektive mehr sehen. Es kommt eben darauf an, das zu tun, worauf es ankommt.\n\nHerr Leutert, als die D\u00f6rfer im Nordirak von IS-Terroristen angegriffen worden sind - das wissen Sie ganz genau -, gab es nur ein Mittel, dagegenzuhalten. Jetzt zu behaupten, wir h\u00e4tten die PKK mit Waffen ausgestattet, ist entweder bewusst falsch dargestellt oder es ist einfach kaltschn\u00e4uzig, nach dem Motto: Man h\u00e4tte mit ansehen m\u00fcssen, wie die Kurden im Nordirak get\u00f6tet worden w\u00e4ren. - Die Kurden haben sich dagegen gewehrt. Ich halte es f\u00fcr richtig, auch aus christlichen Gr\u00fcnden zu sagen: Wir helfen den Menschen, damit sie ihre Familien und ihre eigene Heimat besch\u00fctzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491519,"profile_url":null,"sequence":877,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":878,"sitzung":120,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das PKK-Verbot aufheben!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":879,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Worauf es ankommt, das soll das neue Wei\u00dfbuch als Richtschnur der deutschen Verteidigungspolitik abbilden. Ich bin unserer Bundesverteidigungsministerin dankbar daf\u00fcr, dass sie diesen Prozess angeschoben hat. Offenheit, Transparenz, der Mut zu notwendigen Entscheidungen, das erwarten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu Recht von uns.\n\nUm in Einigkeit und Recht und Freiheit leben zu k\u00f6nnen - ich schlie\u00dfe mit dieser Feststellung -: Es gibt keine Freiheit ohne Sicherheit. Nur mit Sicherheit k\u00f6nnen wir in Freiheit leben. Daf\u00fcr tragen wir als Deutscher Bundestag Verantwortung. Deswegen sollten wir diesem Haushaltsentwurf f\u00fcr 2016 zustimmen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491522,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":881,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner spricht Dr.  Neu von der Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491524,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":883,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Lassen Sie mich drei Anmerkungen zum Haushaltsplan f\u00fcr die Bundeswehr machen.\n\nErste Bemerkung. Die Mittel in diesem Haushaltsplan betragen realiter 36,6 Milliarden Euro, nicht 34 Milliarden Euro, nimmt man die Haushaltsposten aus den anderen Einzelpl\u00e4nen mit dazu. Das hei\u00dft letztendlich, dass Deutschland mit dem Volumen des Einzelplans 14 plus denen der anderen Haushaltstitel \u00fcber den viertgr\u00f6\u00dften NATO-Haushaltsplan verf\u00fcgt.\n\nEs kommt noch besser. Weltweit belegt der Haushalt der Bundeswehr den achten Platz. Das hei\u00dft, der Milit\u00e4rhaushalt der Bundeswehr ist der achtgr\u00f6\u00dfte in der Welt.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":884,"sitzung":120,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Quantitativ oder qualitativ?","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":885,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit geh\u00f6rt Deutschland weltweit zu den f\u00fchrenden Milit\u00e4rkr\u00e4ften, soweit es die Milit\u00e4rausgaben betrifft.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":886,"sitzung":120,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Relativ oder pro Kopf?","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":887,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Steuerzahlerinnen und Steuerzahler oben auf den Trib\u00fcnen, Sie zahlen im Jahr 2016  450 Euro pro Nase in diesem Land f\u00fcr die Bundeswehr.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":888,"sitzung":120,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, das schockiert die Leute nicht besonders!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491531,"profile_url":null,"sequence":889,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":890,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"W\u00e4hrend in diesem Lande Rentnerinnen und Rentner Pfandflaschen einsammeln m\u00fcssen, um zu \u00fcberleben, w\u00e4hrend f\u00fcr die Sanierung von Schultoiletten kein Geld da ist, zahlen Sie 450 Euro f\u00fcr die Bundeswehr.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":891,"sitzung":120,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht alles, was hinkt, ist ein Vergleich!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":892,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweite Anmerkung. Die globalen Milit\u00e4rausgaben betrugen 2014  1,78 Billionen US-Dollar, das hei\u00dft 1 780 Milliarden US-Dollar. Davon haben allein die NATO-Staaten 942 Milliarden US-Dollar aufgewendet. Das hei\u00dft, von den weltweiten Milit\u00e4rausgaben haben die NATO-Staaten 60 Prozent ausgegeben.\n\nDas neue und beliebte Feindbild der Bundesregierung, Russland n\u00e4mlich, hat im Jahr 2014  84,5 Milliarden US-Dollar f\u00fcr sein Milit\u00e4r ausgegeben.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":893,"sitzung":120,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Unsinn!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":894,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft, 9 Prozent dessen, was Russland ausgegeben hat - -","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":895,"sitzung":120,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Andersherum!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":896,"sitzung":120,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das verstehe ich jetzt nicht mehr!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":897,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Umgekehrt: Die NATO hat elfmal so viel wie Russland f\u00fcr den Milit\u00e4rhaushalt ausgegeben.\n\nWir k\u00f6nnen gerne weiter vergleichen. Nehmen wir China. China hat im Jahr 2014 216 Milliarden US-Dollar f\u00fcr das Milit\u00e4r ausgegeben. Das sind 23 Prozent dessen, was die NATO ausgegeben hat. Oder umgekehrt: Die NATO hat viereinhalbmal so viel f\u00fcr ihr Milit\u00e4r ausgegeben wie China.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":898,"sitzung":120,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das macht insgesamt?","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":899,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bitte noch einmal wiederholen! Ich kam nicht mit!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":900,"sitzung":120,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"China hat auch einen echt transparenten Haushalt!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":901,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"- Dazu komme ich gleich. - China und Russland kommen damit auf 32 Prozent dessen, was f\u00fcr die NATO-Milit\u00e4rhaushalte ausgegeben wurde. Mit anderen Worten: Die NATO hat das Dreifache dessen f\u00fcr Milit\u00e4r ausgegeben, was China und Russland gemeinsam f\u00fcr ihr Milit\u00e4r ausgegeben haben.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":902,"sitzung":120,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Er kann sogar rechnen!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":903,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Daraus kann man schlie\u00dfen, dass die NATO den beiden L\u00e4ndern China und Russland in milit\u00e4rischen Fragen weit \u00fcberlegen ist, zumal die milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten der Bundeswehr und der US-Streitkr\u00e4fte denen der russischen und chinesischen \u00fcberlegen sind.\n\nDennoch wird hier in diesem Land - und in anderen NATO-L\u00e4ndern - so getan, als seien China und Russland eine milit\u00e4rische Bedrohung f\u00fcr den Westen, nur um langfristig die 2-Prozent-Marke in Bezug auf das Bruttosozialprodukt zu erreichen. Das hie\u00dfe, in den n\u00e4chsten Jahren werden wir irgendwann einmal bei 57 Milliarden Euro f\u00fcr die Bundeswehr liegen.\n\nDie Bundesregierung und ihr Hauptverb\u00fcndeter, die USA, bauen auf diese Weise einen Bedrohungspopanz gegen\u00fcber Russland und China auf, der auf Ihre Kosten geht, sehr geehrte Steuerzahlerinnen und Steuerzahler.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491546,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":905,"sitzung":120,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Popanz, den Sie aufbauen!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":906,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke hingegen fordert: Stoppen Sie das Durchf\u00fcttern der R\u00fcstungsindustrie als einzigem Nutznie\u00dfer der angeblichen Bedrohungsszenarien!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491549,"profile_url":null,"sequence":907,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":908,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Investieren Sie die Steuergelder in zivile Infrastruktur anstatt in milit\u00e4rische Sandkastenspiele! Die Bundesregierung macht seit Jahren genau das Gegenteil, aber nicht nur auf Kosten der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler, sondern auch auf Kosten der inneren Sicherheit. Das vasallentreue Mitmachen bei US-Kriegen und Regime-Cha\u00adnge-Politik stellt eine wachsende Gefahr auch f\u00fcr die innere Sicherheit dar, da Deutschland als Mitaggressor wahrgenommen wird. Die Hochr\u00fcstung und die Nibelungentreue gegen\u00fcber den USA schaffen entgegen Ihrer Behauptung nicht mehr, sondern weniger Sicherheit f\u00fcr Deutschland.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491551,"profile_url":null,"sequence":909,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":910,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Dritte Anmerkung. Die fl\u00fcchtenden Menschen aus Afrika und Nahost, die nach Europa kommen, symbolisieren geradezu die zerst\u00f6rerische Einmischungspolitik und die Kriege des Westens unter US-F\u00fchrung. Ich m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel geben, wie verlogen diese Politik ist. Zwischen 1991 und 1998 starben laut UNICEF im Irak 500 000 Kinder unter f\u00fcnf Jahren aufgrund der UN-Sanktionen, deren Aufhebung von den USA blockiert wurde. Z\u00e4hlt man die \u00fcber f\u00fcnfj\u00e4hrigen Kinder und die Erwachsenen hinzu, sind es weit \u00fcber 1 Million Menschen, die im Irak aufgrund der Sanktionen ums Leben kamen.\n\nWie menschenverachtend diese Politik war, hat die damalige UN-Botschafterin und sp\u00e4tere Au\u00dfenministerin der USA, Madeleine Albright, zum Besten gegeben. In einem Interview mit dem US-Sender CBS sagte sie auf die Frage des Journalisten - ich zitiere \u001e: \u201eWie wir h\u00f6ren, Frau Albright, starben im Irak eine halbe Million Kinder. Ist es den Preis wert?\u201c Frau Albright antwortete: \u201eJa, wir glauben, es ist den Preis wert.\u201c Das sollte uns zu denken geben, sehr geehrte Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491553,"profile_url":null,"sequence":911,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":912,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind die Verb\u00fcndeten unserer Bundesregierung. Das sind die Werte, die wir mit den USA teilen. Das ist eine Schande!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":913,"sitzung":120,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Albright ist schon lange nicht mehr Au\u00dfenministerin!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":914,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber danach ging es - dagegen wirken die halbe Million fast wie \u201ePeanuts\u201c - erst richtig los: Es gab Krieg gegen Serbien, den Irak, Afghanistan und Libyen, und es gibt den derzeit verdeckten Krieg in Syrien. Den Tod von Millionen Menschen als Kriegsopfer, Kriegsfolgeopfer und Sanktionsopfer durch NATO-Kriege und Kriege der USA im Rahmen der Koalition der Willigen kann man aber nicht verleugnen und auch nicht mehr verstecken. Auch die Fl\u00fcchtlinge kommen mittlerweile zu uns.\n\nDie Linke fordert hingegen: Stoppen Sie die Hochr\u00fcstung Deutschlands! Das hei\u00dft, wir brauchen keine Kampfdrohnen, wir brauchen keine neuen Panzer, auch keine Fregatten und Transportflugzeuge.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491557,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":916,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Widmen Sie das Geld um in zivile Projekte f\u00fcr Menschen und Umwelt in diesem Land! Stoppen Sie die Teilnahme an der Einmischungspolitik und der Regime-Change-Politik gegen\u00fcber anderen Staaten! Das bedeutet einfach nur, das internationale Recht, wie es die UN-Charta darstellt, zu respektieren - nicht mehr und nicht weniger.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-mattfeldt-0","sequence":917,"sitzung":120,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":1432.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eUnd befehlen Sie Frieden!\u201c","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":918,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Verhindern Sie den Missbrauch deutschen Staatsgebietes f\u00fcr die US-Kriegsf\u00fchrung! Stichwort Ramstein und die Drohnent\u00f6tung, die \u00fcber Ramstein l\u00e4uft. Sagen Sie: Nein, wir wollen das von deutschem Gebiet aus nicht mehr akzeptieren. Betreiben Sie aktiv Friedenspolitik f\u00fcr Europa unter Einschluss - nicht unter Ausschluss - Russlands! Das hei\u00dft, tragen Sie dazu bei, dass es einen \u00f6konomischen und sicherheitskollektiven Raum von Lissabon bis Wladiwostok gibt!\n\nDas sind, sehr geehrte Damen und Herren, die Parameter einer vern\u00fcnftigen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik. Das ist im \u00dcbrigen wesentlich kosteng\u00fcnstiger als das, was Sie uns vorschlagen.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491561,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":920,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Rainer Arnold von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491563,"profile_url":null,"sequence":921,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":922,"sitzung":120,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir Verteidigungspolitiker sind es ja in unserem politischen Alltag gew\u00f6hnt, dass - das passiert fast jeden Tag - neue Probleme auf unseren Tisch hageln. Dabei handelt es sich um wichtige und weniger gro\u00dfe Probleme. Eines aber merken wir auch: Es relativiert sich alles, was wir diskutieren, angesichts der gigantischen humanit\u00e4ren Katastrophe in vielen L\u00e4ndern Afrikas, an den R\u00e4ndern Europas und, ja, auch mitten bei uns in Europa.\n\n\u00dcberall leistet die Bundeswehr ihre Beitr\u00e4ge - das wurde heute auch schon ausgef\u00fchrt -: In internationalen Friedens- und Stabilisierungsmissionen, aber auch bei der Unterbringung der Fl\u00fcchtlinge hier in unserem Land arbeiten Soldaten neben den zivilen Helfern und den Helfern aus den Rettungsdiensten. Das hei\u00dft, unsere Soldaten sind gute Staatsb\u00fcrger in Uniform, und sie verdienen Dank und Respekt wie alle Helfer.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491565,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":924,"sitzung":120,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Sp\u00e4testens angesichts dieser Katastrophe, die wir erleben, m\u00fcssten eigentlich alle in der deutschen Gesellschaft mit Ausnahme der Linken - das haben wir wieder gemerkt; das gebe ich auf - verstehen, was mit der Forderung gemeint war: Deutschland muss mehr \u00fcber die deutsche Verantwortung und die deutsche Rolle in der Welt sprechen. Es gibt zum Gl\u00fcck in Deutschland einen Konsens \u00fcber unsere diplomatische, pr\u00e4ventive und finanzielle Verantwortung angesichts der Lage der schutzsuchenden Menschen. Aber welche Rolle spielt das Milit\u00e4r in diesem Zusammenhang? Dies ist letztlich nicht gekl\u00e4rt, auch wenn wir immer wieder in Einzelf\u00e4llen bei der Erteilung von Mandaten die Frage konkret beantworten.\n\nEs fehlt das grunds\u00e4tzliche Verst\u00e4ndnis, dass Streitkr\u00e4fte selbstverst\u00e4ndlich nicht die Probleme der Welt l\u00f6sen k\u00f6nnen. Aber sie m\u00fcssen Teil des vernetzten Ansatzes in der Welt sein. Denn die brutalen M\u00f6rderbanden und unmenschlichen Diktatoren sind nicht mit Worten zu stoppen, sondern man muss sich denen leider auch mit Waffen entgegenstellen.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491567,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":926,"sitzung":120,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn man sie vorher beliefert!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":927,"sitzung":120,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Weil das so ist, werden wir uns alle in der Politik und Gesellschaft darauf einstellen m\u00fcssen, dass in den n\u00e4chsten Jahren die Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik st\u00e4rker im Fokus unserer Arbeit liegen wird, auch wenn dies nicht allen gef\u00e4llt. Es wird so sein.\n\nWir m\u00fcssen uns auch darauf einstellen, dass wir eine Debatte brauchen: M\u00fcssen die Staatengemeinschaft und wir als Teil dieser Gemeinschaft bei erkennbaren Krisen nicht fr\u00fcher entschlossener handeln und eingreifen, statt so lange zu warten, bis das unermessliche menschliche Leid in der Tagesschau abends wirklich von niemandem mehr \u00fcbersehen werden kann?\n\nVor diesem Hintergrund diskutieren wir unseren Bundeshaushalt. Der Verteidigungsetat w\u00e4chst leicht an. Das ist gut, und es geht nach den Irrt\u00fcmern der vergangenen Jahre in die richtige Richtung.\n\nAber wenn wir das ernst meinen - wir meinen es alle ernst -, dass die Fluchtursachen langfristig nur in den Krisenregionen bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen wir uns auch dazu bekennen, dass alle Etats in unserem Haushalt, die sich um die internationale Verantwortung k\u00fcmmern - humanit\u00e4re Hilfe, Polizeiausbildung, wirtschaftliche Zusammenarbeit, aber auch der Etat f\u00fcr Verteidigung -, in den n\u00e4chsten Jahren deutlicher anwachsen m\u00fcssen, um dieser Verantwortung gerecht zu werden. Dies alles geh\u00f6rt zusammen. Es geht nicht nur um den Verteidigungsetat.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491570,"profile_url":null,"sequence":928,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":929,"sitzung":120,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, diese Koalition, Abgeordnete und die Verteidigungsministerin haben in den vergangenen zwei Jahren viel angesto\u00dfen und auf den Weg gebracht, auch vergangene Fehler korrigiert und Gutes und Notwendiges f\u00fcr die Soldaten eingeleitet, insbesondere beim Attraktivit\u00e4tsprogramm. Wir m\u00fcssen jetzt allerdings aufpassen, dass wir die zivilen Besch\u00e4ftigten nicht vergessen.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491572,"profile_url":null,"sequence":930,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":931,"sitzung":120,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Wettbewerb um die klugen K\u00f6pfe gilt auch, wenn es gilt, gute Beamte und Administratoren und insbesondere gute technisch Qualifizierte zu finden. Deshalb ist das noch eine offene Baustelle. Sie haben unsere Unterst\u00fctzung, wenn wir mehr f\u00fcr die Interessen und Belange der Zivilbesch\u00e4ftigten tun.\n\nSie sind dabei - das ist ein wichtiger Schritt -, die Anzahl der vorhandenen Gro\u00dfger\u00e4te zu korrigieren. Sie haben den Begriff des sogenannten dynamischen Verf\u00fcgbarkeitsmanagements selbst verwendet, Frau Ministerin. Ich glaube, wir alle verstehen ihn nur noch eher ironisch; denn er kaschiert eigentlich nur den tats\u00e4chlichen Mangel.\n\nUm das klar zu sagen: Angesichts der internationalen Aufgaben, die die Bundeswehr hat, und angesichts der Tatsache, dass sich die NATO notgedrungen wieder st\u00e4rker auf ihre Kernaufgaben der B\u00fcndnisverteidigung besinnt, darf die Bundeswehr keine Strukturen haben, die hohl und letztendlich nur auf dem Papier vorhanden sind. Die Menge an Gro\u00dfger\u00e4t wieder auf 100 Prozent aufzuf\u00fcllen, ist keine Aufr\u00fcstung. Vielmehr haben wir am Ende die Strukturen, die wir tats\u00e4chlich brauchen. Wir haben dann nichts Neues oder Zus\u00e4tzliches, sondern nur das Notwendige f\u00fcr die Soldaten und die deutsche Sicherheit verf\u00fcgbar. Nur so werden wir die Glaubw\u00fcrdigkeit des NATO-B\u00fcndnisses bei der Verteidigungsf\u00e4higkeit erhalten und daf\u00fcr sorgen, dass unsere osteurop\u00e4ischen Partner mit ihren Sorgen wissen, dass sie sich auf Deutschland und die NATO tats\u00e4chlich verlassen k\u00f6nnen.\n\nFrau Ministerin, es w\u00e4re gut, wenn im Zuge dieser Haushaltsberatungen ein Plan vorgelegt wird, aus dem hervorgeht, wann in den n\u00e4chsten Jahren welches Ger\u00e4t in welcher St\u00fcckzahl beschafft und wie viel es kosten wird. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir z\u00fcgig reden, damit es nicht bei der Ank\u00fcndigung bleibt. Sie haben - das ist wichtig - effizientere Strukturen bei der R\u00fcstungsbeschaffung eingef\u00fchrt. Es gibt nun ein R\u00fcstungsboard, das die Probleme nicht unter dem Tisch h\u00e4lt, sondern sie auf den Tisch legt; das war ein ganz wichtiger Schritt. Die kommenden gro\u00dfen Projekte wie MEADS, die Drohnenentwicklung und ein Mehrzweckkampfschiff werden hoffentlich nach neuen, besseren und effizienteren Verfahren durchgef\u00fchrt und zum Erfolg f\u00fchren.\n\nNicht alles, was ver\u00e4ndert werden muss, l\u00e4sst sich aber in Gesetze und Verordnungen pressen. Vielmehr geht es auch um die Mentalit\u00e4t. Dabei spielt die Fehlerkultur, die in einem Haus herrscht, eine zentrale Rolle. Auch hier wurden Ver\u00e4nderungen eingeleitet. Das zeigt sich exemplarisch beim G36. Anstatt wie viele Jahre zuvor Kritik zu unterdr\u00fccken und die Menschen, die Kritik \u00e4u\u00dfern, zu mobben - das alles hat es im Einzelfall gegeben -, haben Sie jetzt die Probleme angenommen und offen benannt. Zusammen mit dem Verteidigungsausschuss haben wir nun begonnen, das alles aufzuarbeiten. Wir sind gespannt auf die Ergebnisse der Arbeitsgruppen im Oktober. Wir werden diese sorgf\u00e4ltig betrachten und dar\u00fcber diskutieren.\n\nWir m\u00fcssen allerdings aufpassen, dass beim G36 kein falscher Eindruck entsteht. Wenn ein Gewehr nach 25 Jahren ausgemustert wird, dann geschieht das, nicht weil es Schrott ist, sondern weil seine Lebensdauer nur 20 Jahre betr\u00e4gt. Die Frage, die beantwortet werden musste, lautete: Kaufen wir in den n\u00e4chsten 30 Jahren neue G36 nach, oder entschlie\u00dfen wir uns angesichts einer ver\u00e4nderten sicherheitspolitischen und technologischen Welt f\u00fcr ein neues Produkt? Die Entscheidung, die nun getroffen wurde, ist richtig. Ich w\u00fcnsche mir allerdings eine Partnerfirma, die das alte, schlichte Prinzip von Kaufleuten und Selbstst\u00e4ndigen befolgt: Der Kunde ist K\u00f6nig. - Ich habe nicht den Eindruck, dass dies angekommen ist. Das macht es uns in diesem Bereich besonders schwer.\n\nZum Abschluss. Wie Sie bereits sagten, ist schon vieles auf den Weg gebracht worden. Wir wissen aber, dass der Weg im Bereich der Verteidigungspolitik kein endg\u00fcltiges Ziel hat. Auf diesem Weg werden in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren noch viele Stolpersteine liegen. Uns ist auch klar, dass Verteidigungspolitik nicht nur als Reaktion auf Krisen zu verstehen ist; auch das muss geleistet werden. Aber Verteidigungspolitik ist mehr. Sie wird nur gut sein, wenn sie auf einer langen Zeitschiene Vorsorge f\u00fcr eine Welt trifft, deren Risiken in 20 oder 30 Jahren unbekannt sind. Aber wir wissen eines: Um dann gut aufgestellt zu sein, m\u00fcssen in dieser Legislaturperiode die notwendigen und richtigen Entscheidungen getroffen werden. Sie haben unsere Unterst\u00fctzung auf diesem Weg.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491574,"profile_url":null,"sequence":932,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":933,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Doris Wagner von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":934,"sitzung":120,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":1359.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Ministerin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich hat diese Woche ganz erfreulich mit einer guten Nachricht angefangen: Die Bundesregierung will k\u00fcnftig jedes Jahr 400 Millionen Euro mehr f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung und Pr\u00e4vention von Krisen ausgeben. 400 Millionen Euro mehr, das bedeutet eine Verf\u00fcnffachung des bisherigen Haushaltsansatzes f\u00fcr die zivile Krisenpr\u00e4vention. Das ist richtig, und das ist gut.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491577,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":936,"sitzung":120,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":1359.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch die schlechte Nachricht ist: Dieses Geld ist gar nicht in dem Haushaltsentwurf veranschlagt, den wir heute debattieren. Die Entscheidung, die Mittel f\u00fcr die zivile Krisenpr\u00e4vention kr\u00e4ftig aufzustocken, fiel kurzfristig in einer Sitzung des Koalitionsausschusses am Wochenende. Damit ist diese Entscheidung eben nicht Ausdruck grunds\u00e4tzlicher politischer Einsichten oder einer langfristigen Strategie; vielmehr offenbart die Bundesregierung damit vor allem eines: Erst wenn die Folgen des Krieges unser Land erreichen, erst wenn in Deutschland Fl\u00fcchtlingsheime brennen, erst dann ist diese Regierung bereit, Geld f\u00fcr Frieden in die Hand zu nehmen und auszugeben. Mit einer konzeptionellen und strategisch durchdachten zeitgem\u00e4\u00dfen sicherheitspolitischen Finanzplanung hat das in meinen Augen nichts zu tun.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491579,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":938,"sitzung":120,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":1359.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frieden und Sicherheit sind vor allem mit einer vorausschauenden, vorrangig zivilen und umfassenden Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik zu erreichen. Dazu m\u00fcssen wir die verschiedenen Instrumente der Verteidigungs-, Entwicklungs- und Handelspolitik eng verzahnen; da bin ich ganz bei Ihnen, Herr Otte.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":939,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich freue mich!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":940,"sitzung":120,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":1359.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch diese mittlerweile selbstverst\u00e4ndliche Erkenntnis spiegelt sich in unserem Haushaltsentwurf 2016 leider \u00fcberhaupt nicht wider.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":941,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":942,"sitzung":120,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":1359.0,"speaker_party":"gruene","text":"Statt einen konsequent umfassenden Ansatz zu verfolgen, orientiert sich die Bundesregierung in ihrer Budgetplanung an einem v\u00f6llig veralteten Verst\u00e4ndnis von Sicherheitspolitik. Ich w\u00fcrde gerne zwei Beispiele daf\u00fcr anf\u00fcgen:\n\nErstens. Sicherheitspolitik \u00e0 la Schwarz-Rot bedeutet vor allem Frieden schaffen mit noch mehr Waffen. Kein anderer Posten des Verteidigungshaushaltes w\u00e4chst 2016 so stark wie die milit\u00e4rischen Beschaffungen. 550 Millionen Euro mehr will die Ministerin 2016 in Waffen investieren.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":943,"sitzung":120,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil wir zu wenig hatten in den letzten Jahren!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":944,"sitzung":120,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":1359.0,"speaker_party":"gruene","text":"550 Millionen Euro sind deutlich mehr als die eingangs erw\u00e4hnten 400 Millionen Euro f\u00fcr zivile Krisenpr\u00e4vention.\n\nZweitens. Au\u00dferdem ist die Bundesregierung nicht bereit, ihre Zusage f\u00fcr die St\u00e4rkung der Entwicklungspolitik einzul\u00f6sen. 0,7 Prozent des Bruttonationaleinkommens haben Sie versprochen; aber tats\u00e4chlich stagnieren die deutschen ODA-Mittel schon seit Jahren bei lediglich 0,4 Prozent.\n\nIch frage Sie: Tragen wir wirklich zur Stabilisierung unserer s\u00fcdlichen und \u00f6stlichen Nachbarschaft bei, indem wir uns vor allem neue Waffen zulegen? Ich denke, das ist nicht der Fall.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491587,"profile_url":null,"sequence":945,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":946,"sitzung":120,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":1359.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viel besser w\u00e4re unser Geld doch investiert in Bildung, in Infrastruktur, in Ma\u00dfnahmen zur Reform des Sicherheitssektors in unseren Nachbarregionen. Das ist moderne Sicherheitspolitik.\n\nEin in meinen Augen v\u00f6llig veraltetes Verst\u00e4ndnis von Sicherheit zeigt die Bundesregierung auch bei der sogenannten Ert\u00fcchtigung von Partnerstaaten. F\u00fcr diese Ert\u00fcchtigung sind im Einzelplan 60 erstmals 100 Millionen Euro vorgesehen. Ganz ausdr\u00fccklich soll damit auch die Lieferung letaler Waffen an staatliche Sicherheitsstrukturen der Partnerl\u00e4nder finanziert werden. Damit l\u00e4uft die Bundesregierung endg\u00fcltig Gefahr, dass sie mit ihrer Sicherheitspolitik nicht den Frieden, sondern, im Gegenteil, eher den Krieg bef\u00f6rdert. Das m\u00f6chte ich Ihnen mit drei Gr\u00fcnden darlegen:\n\nErstens. Viele Menschen au\u00dferhalb Europas erleben staatliche Strukturen wie Armee und Polizei gerade nicht als Garant f\u00fcr ihre Sicherheit. Im Gegenteil: Soldaten und Polizisten dienen vielerorts vor allem dazu, unbequeme Oppositionelle zu bek\u00e4mpfen.\n\nZweitens. Was wir als Sicherheit bezeichnen, wird in vielen europ\u00e4ischen Staaten gar nicht von Armee und Polizei gew\u00e4hrleistet, sondern von zivilgesellschaftlichen Akteuren, von Menschen, die alle Bewohner einer Ortschaft kennen und die deshalb Vertrauen, Ansehen und Autorit\u00e4t genie\u00dfen.\n\nDrittens. Es gibt besonders in schwachen Staaten keinerlei Gew\u00e4hr daf\u00fcr, dass die Waffen, die wir ihnen liefern, nicht in dunklen Kan\u00e4len verschwinden.\n\nDie sogenannte Ert\u00fcchtigung von Partnerstaaten setzt also bei den falschen Akteuren an. Sie ist ein gef\u00e4hrliches Spiel mit dem Feuer. Wer Waffen liefert, schafft Gewalt und neue Fluchtursachen, statt sie zu beseitigen. Das finde ich absurd.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491589,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":948,"sitzung":120,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":1359.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir Sicherheit und Frieden wirklich voranbringen wollen, m\u00fcssen wir aufh\u00f6ren, unser Geld vor allem f\u00fcr neue Waffen auszugeben, und wir m\u00fcssen damit anfangen, unsere Unterst\u00fctzung sehr viel st\u00e4rker als bisher auf gesellschaftliche Akteure auszurichten. Deshalb fordere ich Sie auf, meine Damen und Herren auf der Regierungsbank: Nutzen Sie den Ressortkreis Zivile Krisenpr\u00e4vention, um die deutsche Sicherheitspolitik auf eine umfassende, moderne Grundlage zu stellen. Investieren Sie in Friedensforschung; denn nur wer die Ursachen f\u00fcr die Konflikte kennt, kann sie auch beseitigen. Stellen Sie diese 100 Millionen Euro, die zur Ert\u00fcchtigung vorgesehen sind, dem Ressortkreis Zivile Krisenpr\u00e4vention zur Verf\u00fcgung; dann k\u00f6nnten auch das BMZ und das BMI dort Mittel beantragen, die der St\u00e4rkung der zivilen Strukturen und Akteure dienen k\u00f6nnen. Bitte, drehen Sie doch jeden Euro zweimal um, den Sie f\u00fcr neue Waffen ausgeben wollen. Das wird sich f\u00fcr uns alle auszahlen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491591,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":950,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner spricht Ingo G\u00e4dechens von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491593,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":952,"sitzung":120,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Frau Bulmahn, Sie haben mir das letzte Mal erlaubt, dass ich hier Besuchergruppen begr\u00fc\u00dfe. Der Zufall will das immer so: Ich freue mich, dass die Spitze der Kreisjugendfeuerwehr Ostholstein hier ist, und ich freue mich, dass die neunten Klassen der Inselschule Fehmarn - Fehmarn ist meine Heimatinsel - meiner Rede hier live folgen d\u00fcrfen.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491595,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":954,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe auch von uns!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":955,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Aha, gut organisiert.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":956,"sitzung":120,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hervorragend, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Verteidigungsetat - das machten die Wortbeitr\u00e4ge schon deutlich - ist ein besonderer; denn wir entscheiden nicht nur dar\u00fcber, wie viel uns unsere Sicherheit wert ist, sondern es geht bei der Wertigkeit auch um Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber unseren Soldatinnen und Soldaten, die im Einsatz im schlimmsten Fall ihr Leben riskieren. Dies unterscheidet unseren Etat von anderen Etats des Haushalts.\n\nDer Verteidigungsetat ist vor dem Hintergrund der Vielzahl an Krisen, die genannt wurden, und der wachsenden terroristischen Bedrohung gerade in diesen Tagen alles andere als trivial. Es geht um grundlegende Weichenstellungen, mit denen Deutschland den sicherheitspolitischen Anforderungen und seinen B\u00fcndnisverpflichtungen gerecht werden will, ja gerecht werden muss. Diese Anforderungen und Verpflichtungen sind im Vergleich zum letzten Etat vor einem Jahr erkennbar gr\u00f6\u00dfer geworden.\n\nNach wie vor sehen wir uns konfrontiert mit dem Konflikt in der Ukraine, und wir sehen einen barbarischen Terror des \u201eIslamischen Staats\u201c im Irak und in Syrien, gepr\u00e4gt von unbeschreiblicher Grausamkeit. Wir erleben eine gef\u00e4hrliche Zuspitzung der Weltlage, von deren Folgen wir nicht unber\u00fchrt bleiben. Wir erleben, wie aktuell Abertausende Menschen auf der Flucht vor Krieg und Gewalt Zuflucht in Europa und ganz besonders bei uns in Deutschland suchen. Angesichts dieser dramatischen Bilder bewegt es mich zutiefst, wie unser Land - auch das wurde schon mehrfach deutlich - zusammensteht und Fl\u00fcchtlinge freundlich empf\u00e4ngt. Dies hat uns im Ausland viel Respekt eingebracht und zeugt vom Mut der Deutschen, sich mit Engagement dieser Fl\u00fcchtlingskrise, diesen Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men zu stellen.\n\nMeine Damen und Herren, Deutschland sendet mit seiner Politik eine klare Botschaft aus: Wir d\u00fcrfen und werden die Ausweitung der humanit\u00e4ren Katastrophe nicht zulassen. - Ich sage aber auch: Wir brauchen ein starkes Bekenntnis in Europa, dass alle L\u00e4nder Verantwortung f\u00fcr Menschen \u00fcbernehmen, die vor Verfolgung und Krieg fliehen.\n\nIn Anbetracht des Ausma\u00dfes der Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me und des Leids der Menschen m\u00fcssen wir eingestehen: Krisen und Konflikte, die manch einer weit weg glaubte, sind auf einmal ganz nah bei uns. Wir sp\u00fcren seit Monaten: Kein Staat, kein B\u00fcndnispartner kann und darf sich wegducken. Ein freundliches Desinteresse hilft nicht weiter.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":957,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Schw\u00e4tzen auch nicht!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":958,"sitzung":120,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Folgen der Brandherde in Syrien, im Irak, im Jemen, in Afghanistan und wo auch immer sind \u00fcber kurz oder lang auch bei uns zu sp\u00fcren.\n\nDeshalb - angesichts der zunehmenden Krisen - und aus vielen anderen Gr\u00fcnden ist die Erh\u00f6hung der Verteidigungsausgaben notwendig und wichtig.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491601,"profile_url":null,"sequence":959,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":960,"sitzung":120,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Erh\u00f6hung um rund 1,4 Milliarden Euro ist ein wichtiger Schritt und weist in die richtige Richtung. Sie beweist, dass Deutschland seiner sicherheitspolitischen Verantwortung gerecht wird. Von einer Friedensdividende, so wie wir sie in vergangenen Debatten eingefordert haben, kann keine Rede mehr sein. Nur der Teil auf der linken Seite des Hauses redet immer wieder und gern von der Abschaffung der Bundeswehr.\n\nNein, meine Damen und Herren, innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit gibt es nicht umsonst. Die finanzielle Ausstattung, der Mittelansatz im Einzelplan 14, hat dar\u00fcber hinaus eine hohe Symbolkraft, auch f\u00fcr die mit uns befreundeten Nationen, gerade in Osteuropa.\n\nDie Bundeswehr hat sich in den vergangenen sechs Jahrzehnten stark gewandelt. Von einer reinen Verteidigungsarmee ist sie zu einer Armee im Einsatz geworden. Ich w\u00fcrde sogar so weit gehen und sagen: Die Bundeswehr ist im 60. Jahr ihres Bestehens zu einer Armee im Dauereinsatz geworden.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491603,"profile_url":null,"sequence":961,"sitzung":120,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":962,"sitzung":120,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man gewinnt den Eindruck: \u00dcberall dort, wo es brennt, wo deutsche Hilfe gebraucht wird, wo Deutsche helfen k\u00f6nnen und sollen, wird zuallererst die Bundeswehr hingeschickt. Wir sehen es ganz aktuell an der Rettung von Fl\u00fcchtlingen aus dem Mittelmehr durch die Einheiten der Deutschen Marine oder an der Fl\u00fcchtlingshilfe in Deutschland, welche Zelte und Unterk\u00fcnfte zur Verf\u00fcgung stellt. Die hohe Motivation, mit der sich die Soldatinnen und Soldaten diesen immer neuen Herausforderungen stellen, ist bewundernswert und verdient meinen besonderen Dank und unsere Anerkennung.\n\nBei meinen Truppenbesuchen in der sitzungsfreien Zeit sp\u00fcrte ich einmal mehr, wie die Bundeswehr fester Bestandteil unserer Gesellschaft ist. Dabei geht es nicht nur um das, was in der regul\u00e4ren Dienstzeit geleistet wird, sondern es geht auch darum, wie sich M\u00e4nner und Frauen der Bundeswehr - egal ob als aktive Soldaten, Zivilisten oder Reservisten - weit \u00fcber das normale Ma\u00df in dieser Gesellschaft engagieren. Vielleicht spielt das innere Pflichtgef\u00fchl eine Rolle. Trotzdem ist es f\u00fcr mich beispielgebend, wie in den Landeskommandos nach zus\u00e4tzlichen Unterk\u00fcnften gesucht wurde und unb\u00fcrokratische Hilfe geleistet wird, zum Beispiel im Materialdepot Wester-Ohrstedt. Jeder kennt es. Wer ist dort noch nicht gewesen? In Wester-Ohrstedt wurden s\u00e4mtliche zur Verf\u00fcgung stehenden Zelte in Windeseile zusammengestellt, und dabei hat keiner der Soldaten oder der 120 zivilen Mitarbeiter auf die Uhr geschaut, sondern es war Hilfsbereitschaft. In meinem Wahlkreis in Schleswig-Holstein wurden auf dem Truppen\u00fcbungsplatz Putlos - die Bundesministerin hat andere L\u00e4nder genannt - sehr schnell 900 Aufnahmepl\u00e4tze bereitgestellt. Das alles ist wahrlich nicht selbstverst\u00e4ndlich, und vielleicht sollten wir die vielen positiven Beispiele einmal sammeln, um sie in einer besonderen Weise zu w\u00fcrdigen.\n\nMeine Damen und Herren, die Vielzahl der nationalen und internationalen Eins\u00e4tze erfordert nicht nur ein ausgesprochen hohes Engagement der Kameradinnen und Kameraden sowie der zivilen Mitarbeiter. Die ununterbrochene Einsatzbelastung fordert ihren Tribut beim Material. Der Verschlei\u00df ist h\u00f6her, der Lebenszyklus der Systeme wird k\u00fcrzer, gleichzeitig steigt der Bedarf an Einsatzmaterial. Eine Erh\u00f6hung der Ausgaben f\u00fcr Instandsetzung, Wartung und Betrieb ergibt sich daraus zwangsl\u00e4ufig. Denn die Einsatzbereitschaft der Bundeswehr darf nicht durch Materialengp\u00e4sse gef\u00e4hrdet werden. Man muss sich immer vor Augen f\u00fchren: Die Bundeswehr ist nur zu dem imstande, wozu wir sie bef\u00e4higen und wie wir sie finanziell ausstatten. Nur ein solides Fundament f\u00fcr unsere Streitkr\u00e4fte sichert Deutschlands sicherheitspolitische Handlungsf\u00e4higkeit.\n\nIch bin deshalb sehr froh, dass es unserer Verteidigungsministerin gemeinsam mit dem Bundesfinanzminister gelungen ist, trotz Schuldenbremse eine Erh\u00f6hung der Verteidigungsausgaben umzusetzen. Damit wird ein deutliches Signal gesetzt. Die Bundeswehr hat einen hohen Modernisierungsbedarf. Daher ist es besonders zu begr\u00fc\u00dfen, dass auch das Investitionsvolumen in der Bundeswehr deutlich erh\u00f6ht wird. Ja, es ist richtig: Bei der gew\u00fcnschten Quote von 20 Prozent an Investitionsausgaben sind wir noch lange nicht angekommen, aber eine Trendumkehr ist sichtbar und ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen.\n\nAngesichts der Vielzahl neuer Bedrohungen und Herausforderungen ist es richtig, die Ausgaben im Verteidigungshaushalt zu erh\u00f6hen. Wir haben hier einen soliden, ausgewogenen und durchdachten Haushalt vorgelegt bekommen. Die Bundesregierung handelt entschlossen, und ich danke an dieser Stelle der Bundesministerin, die ihren Worten stets auch Taten folgen l\u00e4sst.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491605,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":964,"sitzung":120,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da hat er recht!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":965,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Lars Klingbeil von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491608,"profile_url":null,"sequence":966,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":967,"sitzung":120,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Ministerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal ein Thema ansprechen, das in dieser Debatte bisher noch keine gro\u00dfe Rolle gespielt hat, dem aber in der Verteidigungspolitik, so denke ich, ein gr\u00f6\u00dferer Stellenwert einger\u00e4umt werden sollte, n\u00e4mlich der Cyberpolitik.\n\nIch glaube, hier stehen wir vor Herausforderungen, sodass wir in einer politischen Debatte Leitlinien festlegen m\u00fcssen, sodass wir schauen m\u00fcssen, wie wir agieren wollen. Wir alle sollten uns gemeinsam bewusst machen, dass dieses Thema in den n\u00e4chsten Jahren massiv an Bedeutung gewinnen wird.\n\nIn dieser Haushaltsdebatte m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber reden, wie wir im Haushalt zu Verbesserungen kommen k\u00f6nnen. Sehr geehrte Frau Ministerin, wenn man sich den Einzelplan 14 anschaut, dann stellt man fest, dass das kein Thema ist, das in gro\u00dfer Breite und so angemessen, wie es sein sollte, im Verteidigungshaushalt auftaucht. Wir sollten dringend \u00fcber gemeinsame Schritte reden.\n\nWir alle wissen und haben es anhand vieler Beispiele in den vergangenen Monaten gesehen, wie verletzlich eine moderne Industriegesellschaft ist. Es geht um Fragen von Elektrizit\u00e4t. Es geht um Mobilit\u00e4t und Kommunikation. Das haben wir im Deutschen Bundestag selbst schmerzhaft erfahren m\u00fcssen. Der Cyberraum wird zu einem neuen Operationsraum, auch wenn es um Kriegsf\u00fchrung, wenn es um Angriffe geht. Wir brauchen eine gesellschaftliche Debatte dar\u00fcber und ein Bewusstsein daf\u00fcr, wie wir gemeinsam vorgehen wollen.\n\nDas ist sicherlich nicht an vorderster Front Aufgabe des Verteidigungsministeriums. Es fallen uns ganz viele andere Ressorts ein, die dabei auch eine gro\u00dfe Verantwortung haben. Wir m\u00fcssen aber auch in der Sicherheitspolitik \u00fcber die Frage der Cybersicherheit und \u00fcber die Frage der Bedrohung im Cyberraum reden.\n\nFrau Ministerin, ich bin Ihnen dankbar, dass Sie im Wei\u00dfbuchprozess darauf einen Schwerpunkt legen. Hierzu findet in der n\u00e4chsten Woche eine gro\u00dfe Veranstaltung statt. Es wird darum gehen, gemeinsam zu analysieren, worin Bedrohungen liegen und welche Einsatzszenarien infrage kommen.\n\nSie haben die strategischen Leitlinien vorgelegt. Ich stimme diesen nicht in jedem Punkt zu. Es war aber ein guter Aufschlag, dass die Debatte durch das Ministerium er\u00f6ffnet worden ist. Ich glaube, dass wir noch konsequenter und noch schneller handeln und den Cyberraum als Ebene der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik erschlie\u00dfen m\u00fcssen. Das darf kein Modethema sein. Ich bin mir sicher: Sicherheits- und Au\u00dfenpolitik werden dadurch dauerhaft und nachhaltig ver\u00e4ndert. Dabei haben wir in Deutschland gro\u00dfen Nachholbedarf.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491610,"profile_url":null,"sequence":968,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":969,"sitzung":120,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich will f\u00fcnf Felder nennen, \u00fcber die eine Debatte in den kommenden Wochen meines Erachtens sehr wichtig ist:\n\nDas betrifft erstens den Schutz unserer kritischen Infrastruktur, den Schutz der Kommunikation. Dabei geht es darum, Angriffe im Inland abzuwehren. Es geht aber auch um den Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten, wenn sich diese im Auslandseinsatz befinden. F\u00fcr diese muss eine vertrauliche Kommunikation gew\u00e4hrleistet sein. Daf\u00fcr brauchen wir die neuesten technischen Ger\u00e4te, und wir m\u00fcssen schauen, wie die Ausr\u00fcstung aussehen kann.\n\nDer zweite Punkt betrifft die Aufkl\u00e4rung. Dabei geht es darum, dass wir eigenst\u00e4ndig Lagebilder erstellen k\u00f6nnen m\u00fcssen. Ich will das hier auch deutlich sagen: Ich habe manchmal kein gutes Gef\u00fchl, wenn ich feststelle, dass wir auf Informationen anderer L\u00e4nder zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen. Da bestehen Abh\u00e4ngigkeiten. Wenn man sich einmal anschaut, wie mit Informationen vielleicht auch falsche Informationen ins Spiel kommen, dann kommt man zu dem Ergebnis, dass es gut ist, eigene Aufkl\u00e4rungskapazit\u00e4ten zu haben. Wir m\u00fcssen schauen, wie das Ganze im Haushalt hinterlegt werden kann.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491612,"profile_url":null,"sequence":970,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":971,"sitzung":120,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":1456.0,"speaker_party":"spd","text":"Der dritte Punkt, \u00fcber den wir reden m\u00fcssen - ich glaube, das wird die schwierigste Debatte hier im Haus -, betrifft die Frage, wie es neben den abwehrenden mit den Offensivkr\u00e4ften aussieht. Was wollen wir da? Wie sieht es da im Cyberraum aus? Ich habe an vielen Debatten dazu teilnehmen k\u00f6nnen. Ich glaube, dass wir in Deutschland noch keine festgelegte Position dazu haben. Wir m\u00fcssen aber dringend dar\u00fcber reden, ob wir offensive F\u00e4higkeiten haben wollen und wie diese aussehen k\u00f6nnen, welche Ma\u00dfnahmen es gibt und welche Akteure aktiv werden k\u00f6nnen.\n\nDer vierte Punkt bezieht sich auf die Strukturen. Wenn man sich die Bundeswehr anschaut, dann stellt man fest, dass es rudiment\u00e4re Strukturen im Cyberbereich gibt. Diese sind aber alle zersplittert. Wir m\u00fcssen schauen, wie wir Strukturen b\u00fcndeln k\u00f6nnen. Eine gro\u00dfe Aufgabe wird es sein, ausreichend Personal vorzuhalten, das \u00fcber das notwendige Know-how verf\u00fcgt, im IT-Bereich unterwegs zu sein.\n\nFrau Ministerin, ich bin mir sicher: Wenn man einmal in Ihrem Haus bzw. bei der Bundeswehr nachschauen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde ein gro\u00dfer Bedarf an zus\u00e4tzlichem Personal deutlich werden. Insofern m\u00fcssen wir gemeinsam dar\u00fcber reden, wie wir Personal gewinnen k\u00f6nnen.\n\nDer letzte und f\u00fcnfte Punkt, den ich ansprechen will, geh\u00f6rt auch dazu. Dieser steht sogar im Koalitionsvertrag. Darin steht, dass wir uns das V\u00f6lkerrecht anschauen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen schauen, wie der Cyberraum hier vorgesehen ist, ob es zu einer Weiterentwicklung kommen muss. Wir m\u00fcssen auch \u00fcber so etwas wie eine gemeinsame Abr\u00fcstungspolitik im Cyberraum reden. Das ist eine gro\u00dfe gemeinsame Verantwortung, die wir in internationalen Gremien tragen. Auch das geh\u00f6rt zu dieser Diskussion.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin der Meinung, dass diese Debatte hier im Haus dauerhaft die Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik ver\u00e4ndern wird. Auch im Haushalt des Verteidigungsministeriums ist dieses Thema noch nicht ausreichend repr\u00e4sentiert. Ich glaube, wir m\u00fcssen in einer gemeinsamen Kraftanstrengung zu Ver\u00e4nderungen kommen. Insofern w\u00fcnsche ich mir, dass wir in der n\u00e4chsten Woche die Konferenz, aber insgesamt auch die Haushaltsberatungen nutzen, um zu schauen, in welchen Bereichen wir vielleicht Nachholbedarf haben.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491614,"profile_url":null,"sequence":972,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":973,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Bartholom\u00e4us Kalb von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491616,"profile_url":null,"sequence":974,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":975,"sitzung":120,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Verteidigungsetat steigt st\u00e4rker, als zun\u00e4chst vorgesehen, n\u00e4mlich auf 34,4 Milliarden Euro. Wir gehen praktisch \u00fcber die urspr\u00fcnglichen Ans\u00e4tze der mittelfristigen Finanzplanung hinaus. Das ist richtig, das ist gut, das ist notwendig, weil, wie wir sehen, unsere Bundeswehr vor ganz neuen gro\u00dfen Herausforderungen steht und wir diesem Umstand auch im Verteidigungsetat Rechnung tragen m\u00fcssen.\n\nHerrn Kollegen Neu w\u00fcrde ich gern erkl\u00e4ren, wie der Anteil von 1,17 Prozent am BIP zustande kommt; er ist aber nicht mehr da. Ich kann mir jedenfalls nicht vorstellen, dass er etwa kritisieren wollte, dass in diese Prozentzahl auch noch die humanit\u00e4re Hilfe eingerechnet wird, die aus dem Topf des Ausw\u00e4rtigen Amtes finanziert wird - um nur ein Beispiel zu nennen.\n\nDen Kollegen Dr. Lindner kann ich beruhigen. Ich wei\u00df, dass es in den Kreisen der Fachpolitiker durchaus die Annahme gibt, dass man den NATO-Standard in H\u00f6he von 2 Prozent des Bruttoinlandsproduktes erreichen sollte. Ich kann mir aber nicht vorstellen, dass die L\u00fccke zwischen 1,17 Prozent und 2 Prozent noch zu Zeiten meiner politischen T\u00e4tigkeit geschlossen werden wird.\n\nWir m\u00fcssen mit dem Geld, das wir zur Verf\u00fcgung haben, sehr gut umgehen, es sehr effizient einsetzen. So m\u00fcssen wir die B\u00fcndnisf\u00e4higkeit gew\u00e4hrleisten. Wir haben einen hohen Modernisierungsbedarf. Wir m\u00fcssen auch die Leistungsf\u00e4higkeit wie den Wirkungsgrad und die Effizienz unserer Waffensysteme verbessern; das hat etwas damit zu tun, dass wir mit weniger Personal die Verteidigungsleistung und Schutzwirkung erzielen m\u00fcssen, die wir brauchen. Wir brauchen eine Kompatibilit\u00e4t der Systeme innerhalb unserer Streitkr\u00e4fte, aber vor allen Dingen auch mit unseren B\u00fcndnispartnern. Auch dies sind besondere Herausforderungen, damit wir Kooperationsf\u00e4higkeit beibehalten bzw. da, wo notwendig, wiederherstellen k\u00f6nnen.\n\nWir wissen zugleich, dass es im Verteidigungsetat gro\u00dfe Bl\u00f6cke gibt, in denen ein Gro\u00dfteil der Mittel gebunden ist. Wenn ich an die Personalausgaben in H\u00f6he von 11,4 Milliarden Euro und an die Versorgungsausgaben, f\u00fcr die ja 5,7 Milliarden Euro veranschlagt sind, denke, dann relativiert sich manches schon.\n\nIch bin vor diesem Hintergrund sehr froh, dass wir trotzdem bei den verteidigungsinvestiven Ausgaben noch eine Steigerung hinbekommen haben. So k\u00f6nnen wir dem Umstand Rechnung tragen, dass bestimmte Systeme demn\u00e4chst - leider mit Verz\u00f6gerung - zulaufen. Wenn sie zulaufen, m\u00fcssen sie auch bezahlt werden. Wir stehen ja vor der Beschaffung gro\u00dfer und teurer Systeme. Vor der Sommerpause haben wir - Frau Ministerin, Sie haben es vorhin angesprochen - eine Vielzahl von Entscheidungen getroffen. Wir haben - Sie haben es schon gesagt - 18 sogenannte 25-Millionen-Vorlagen behandelt, die nat\u00fcrlich finanzielle Auswirkungen im n\u00e4chsten, \u00fcbern\u00e4chsten und weiteren Folgejahren zeitigen werden. Wir haben auch einige grunds\u00e4tzliche weittragende Entscheidungen getroffen, etwa dass wir mit Frankreich bei Aufkl\u00e4rungssystemen zusammenarbeiten wollen, oder auch hinsichtlich Flugabwehr und taktischer Luftverteidigung - um einige Beispiele hier zu nennen.\n\nAuf der anderen Seite haben wir die Entwicklung, dass sich die Bedrohungsszenarien und damit unsere Anforderungsszenarien st\u00e4ndig \u00e4ndern. Auch darauf m\u00fcssen wir eine Antwort geben, etwa im Bereich der Ausbildung und im Bereich der Ausr\u00fcstung. Hier stellt sich f\u00fcr die F\u00fchrung des Ministeriums und die F\u00fchrung des Milit\u00e4rs stets eine neue Aufgabe.\n\nDie Neuausrichtung der Bundeswehr ist noch nicht abgeschlossen. Wir haben im Fr\u00fchjahr das Gesetz zur Attraktivit\u00e4tssteigerung verabschiedet, das wir alle ja insgesamt sehr begr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt haben. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich, dass das, was im Gesetz beschlossen wurde, auch im Haushalt entsprechend umgesetzt werden muss, und es wird im Haushalt auch entsprechend umgesetzt. Ich wei\u00df, dass der Kollege G\u00e4dechens als engagierter Verteidigungspolitiker der Frau Bundesministerin noch weitere gute Vorschl\u00e4ge zukommen l\u00e4sst. Das hat auch etwas damit zu tun, dass wir jetzt in einer anderen Situation sind. Wir haben die Wehrpflicht ausgesetzt. Wir m\u00fcssen das Personal auf dem freien Markt gewinnen. Ich freue mich, dass - Sie haben es best\u00e4tigt, Frau Bundesministerin, und ich konnte das auch im Rahmen meiner Sommerreise zu einigen Standorten feststellen - die Nachwuchsgewinnung erstaunlich gut l\u00e4uft. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns freuen; denn die Bundeswehr braucht gute Leute. Das gelingt, wenn das Angebot und die Nachfrage gut sind.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Bundeswehr ist zurzeit an vielen Brennpunkten im Einsatz; das ist schon gesagt worden. Sie gibt Sicherheit, sie leistet Schutz und Hilfe,","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":976,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":977,"sitzung":120,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und sie rettet Leben, wie wir es gerade im Mittelmeer erleben. Die Bundesministerin hat zu Recht darauf hingewiesen: Dort konnten 7 200 Menschen gerettet werden.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":978,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo denn?","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":979,"sitzung":120,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, das ist eine ganz beachtliche Leistung.\n\nEs ist keine Floskel, wenn fast jeder Redner von uns das hier zum Ausdruck bringt, sondern es ist uns ein Herzensanliegen, den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, den Soldatinnen und Soldaten, aber auch den zivilen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Bundeswehr immer wieder f\u00fcr ihre Arbeit und f\u00fcr ihren Einsatz vor allem in den besonderen Situationen herzlich zu danken. Wir haben allen Grund, dankbar zu sein.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491622,"profile_url":null,"sequence":980,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":981,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn einem nichts mehr einf\u00e4llt, muss man das sagen! Das ist ritualhaft, jedes Mal!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":982,"sitzung":120,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir stehen vor wichtigen Ver\u00e4nderungen. Wir m\u00fcssen unsere milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten neu ausrichten. Vorhin war beispielsweise die Rede von den Schl\u00fcsseltechnologien, die f\u00fcr uns sehr wichtig sind. Viele R\u00fcstungsunternehmen arbeiten jetzt im europ\u00e4ischen Verbund. Sie sind gar keine nationalen Unternehmen mehr oder werden es nicht mehr sein, sondern sie werden europ\u00e4ische Unternehmen sein. Wir haben in Deutschland aber neben den Schl\u00fcsseltechnologien in diesen Bereichen auch eine Vielzahl von Kernf\u00e4higkeiten, unter anderem durch unsere Ingenieure und unsere Facharbeiter. Diese sollten wir nicht verlieren; denn wir brauchen sie dringend, wenn wir unsere Bundeswehr und unsere befreundeten Armeen auch in der Zukunft mit hochwertigem Material und hochwertigen Einsatzmitteln ausstatten wollen.\n\nDeswegen begr\u00fc\u00dfe ich es sehr, dass die Bundesregierung vor kurzem ein Strategiepapier vorgelegt hat. Offiziell hei\u00dft das Strategiepapier \u201eSt\u00e4rkung der Verteidigungsindustrie in Deutschland\u201c. Ich denke, es ist ein wichtiges Papier und eine wichtige Grundlage f\u00fcr weitere Entscheidungen, die zu treffen sein werden.\n\nIch habe vorhin schon den Kollegen G\u00e4dechens angesprochen. Er hat der Bundesministerin daf\u00fcr gedankt, dass sie den Worten st\u00e4ndig Taten folgen lasse. Auch wir Haush\u00e4lter werden den Worten Taten folgen lassen: durch eine intensive und sachgerechte Beratung des Verteidigungsetats.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491625,"profile_url":null,"sequence":983,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-evers-meyer","sequence":984,"sitzung":120,"speaker":"Karin Evers-Meyer [SPD]","speaker_cleaned":"Karin Evers-Meyer","speaker_fp":"karin-evers-meyer","speaker_key":1837.0,"speaker_party":"spd","text":"Gut gesprochen!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":985,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in dieser Runde hat Dr. Felgentreu von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491628,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":987,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke sehr. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Im Verteidigungsetat 2016 wird sich deutlich niederschlagen, dass wir mehr f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t der Bundeswehr als moderne Freiwilligenarmee tun und auch in Zukunft tun wollen. Allein f\u00fcr das mit dem wohlklingenden Etikett \u201eAgenda Attraktivit\u00e4t\u201c versehene Ma\u00dfnahmenpaket sind im Entwurf knapp 35 Millionen Euro vorgesehen. Dieses Geld soll f\u00fcr eine bessere F\u00fchrungs- und Organisationskultur ausgegeben werden, f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Dienst - sehr wichtig -, f\u00fcr planbare Arbeits- und Freizeit, f\u00fcr den Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz und f\u00fcr moderne Unterk\u00fcnfte. Hinzu kommen die direkten finanziellen Auswirkungen des Artikelgesetzes, das wir im Fr\u00fchjahr beschlossen haben. Darauf ist schon mehrfach hingewiesen worden. Die SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft diese Entwicklung ausdr\u00fccklich.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491630,"profile_url":null,"sequence":988,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":989,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur eine attraktive Bundeswehr wird als Freiwilligenarmee in einem Umfeld bestehen k\u00f6nnen, in dem Unternehmen und \u00f6ffentlicher Dienst in scharfer Konkurrenz um t\u00fcchtige Arbeitskr\u00e4fte werben. Dieses Geld ist deswegen gut angelegt, in die Sicherheit und in die B\u00fcndnisf\u00e4higkeit unseres Landes.\n\nDie Attraktivit\u00e4t des Dienstes, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat allerdings eine Dimension, die \u00fcber die in der Agenda zusammengefassten Ma\u00dfnahmen hinausgeht. Den meines Erachtens wichtigsten Beitrag dazu diskutieren wir, wenn es um die Ausr\u00fcstung geht. Mit \u201eAusr\u00fcstung\u201c meine ich eben nicht nur die hochwertigen, gro\u00dfen Waffensysteme. Nat\u00fcrlich, die Vollausstattung vom Panzer bis zur Luftabwehrrakete ist zu Recht ein wichtiges Ziel; Kollege Arnold hat gerade das Wesentliche dazu gesagt. Aber Ausr\u00fcstung - nicht wahr, Herr G\u00e4dechens? - f\u00e4ngt nun einmal bei den Socken an.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":990,"sitzung":120,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":991,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr die Zufriedenheit in der Truppe sind die Socken manchmal sogar wichtiger.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":992,"sitzung":120,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":993,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn daran, ob die Bundeswehr es schafft, den Soldatinnen und Soldaten die Dinge in ordentlicher Anzahl und Qualit\u00e4t zur Verf\u00fcgung zu stellen, die sie f\u00fcr den t\u00e4glichen Dienst brauchen, ermessen sie vom Gef\u00fchl her, welche Wertsch\u00e4tzung ihnen der Dienstherr entgegenbringt.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491636,"profile_url":null,"sequence":994,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":995,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Es kann nicht angehen, dass sich bei jedem Standortbesuch die Vertrauensleute bei mir dar\u00fcber beklagen, dass Kleidungsst\u00fccke, Nachtsichtger\u00e4te oder Schutzwesten nicht in ausreichender Menge zur Verf\u00fcgung stehen. Es kann auch nicht so bleiben, dass ein Hauptgespr\u00e4chsthema unter Soldatinnen und Soldaten gerade die Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde sind, die sie sich aus eigener Tasche selbst beschaffen, weil der Dienstherr damit nicht zu Potte kommt. Wir werden deshalb in der parlamentarischen Beratung noch einmal sehr genau hinsehen, wie viel Geld und welche organisatorischen Verbesserungen vorgesehen sind, damit die notwendige Normalausstattung bei den Leuten auch ankommt.\n\nZweiter Punkt, der mir unter der \u00dcberschrift \u201eAttraktivit\u00e4t\u201c sehr wichtig ist. Meine Gespr\u00e4che mit Soldatinnen und Soldaten mit Kindern - darunter \u00fcbrigens viele Alleinerziehende - ergeben ein ganz klares Bild: Die Kinderbetreuung w\u00e4hrend der Dienstzeit ist f\u00fcr sehr viele Soldatenfamilien ein Riesenproblem und damit auch ein Riesenanliegen. Als Familienvater wei\u00df ich genau, wie wichtig eine zuverl\u00e4ssige Kita ist. Ich bin mir ganz sicher: Viele Soldatinnen und Soldaten werden auch unbequeme Dienstzeiten gerne in Kauf nehmen, wenn sie wissen, dass ihre Kinder gleichzeitig in guten H\u00e4nden sind. Deshalb liegen die Standorte richtig, an denen es Standortkitas gibt. Niemand versteht die Bed\u00fcrfnisse von Soldatenfamilien besser als Erzieherinnen und Erzieher, deren Arbeitsplatz in der Kaserne liegt. Der Auf- und Ausbau von Standortkitas ist deshalb der richtige Weg. Die SPD-Fraktion wird ihr Augenmerk darauf richten, welche Mittel der Haushaltsentwurf ganz konkret f\u00fcr die Verbesserung der Betreuungssituation vorsieht.\n\nWir wollen einen Entwicklungsplan f\u00fcr die Kinderbetreuung in Soldatenfamilien, der in absehbarer Zeit zu einer bedarfsgerechten Versorgung mit Betreuungspl\u00e4tzen in unmittelbarer N\u00e4he zum Arbeitsplatz f\u00fchrt. Zumindest an allen gr\u00f6\u00dferen Standorten halte ich die Standortkita f\u00fcr das beste Konzept. Wer sich selbst davon \u00fcberzeugen m\u00f6chte, dem empfehle ich, die Julius-Leber-Kaserne hier in Berlin aufzusuchen und sich mal anzugucken, wie das da umgesetzt wird.\n\nMeine Damen und Herren, die Zeit l\u00e4uft mir davon. Wir haben viele Themen besprochen. Ich habe noch eines auf der Liste, aber das streiche ich jetzt, um Ihre Geduld nicht \u00fcberzustrapazieren.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":996,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einer geht noch!","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":997,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir besprechen ein anderes Mal, wie es mit dem Trennungsgeld und der Umzugskostenbeihilfe f\u00fcr R\u00fcckkehrer aus dem Ausland ist.\n\nIm \u00dcbrigen freue ich mich auf unsere Beratungen zum Haushalt 2016 und danke Ihnen allen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit auch noch f\u00fcr den letzten Redner in dieser Rederunde.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491640,"profile_url":null,"sequence":998,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":999,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, auch f\u00fcr die R\u00fccksichtnahme. - Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen mir nicht vor.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, Einzelplan 23.\n\nK\u00f6nnen die Kolleginnen und Kollegen bitte z\u00fcgig ihre Pl\u00e4tze einnehmen? Dann k\u00f6nnen wir mit den Beratungen beginnen. -\n\nAls erster Redner in dieser Debatte hat der Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung Dr. M\u00fcller das Wort.","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491642,"profile_url":null,"sequence":1000,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 14 Verteidigung","top_id":14491,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1001,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Jetzt ist die Stunde der Zusammenarbeit, um Kriege und Krisen zu verhindern und zu bew\u00e4ltigen. Das Ausw\u00e4rtige Amt, das Verteidigungsministerium, die Verteidigungsministerin und ich als Entwicklungsminister arbeiten gemeinsam erfolgreich an einem vernetzten Ansatz. Entwicklungspolitik ist Friedenspolitik.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491644,"profile_url":null,"sequence":1002,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1003,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber ohne Milit\u00e4r!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1004,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Bis zur Linken wird dieser Satz akzeptiert.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1005,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ohne Milit\u00e4r!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1006,"sitzung":120,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Einer f\u00e4llt immer raus!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1007,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben eben zu Recht den Dienst der Soldaten der Bundeswehr gew\u00fcrdigt. Zehntausende zivile Expertinnen und Experten sind in 80 L\u00e4ndern der Welt, speziell in Krisen- und Kriegsgebieten, im Einsatz. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich allen meinen Dank und meine Anerkennung aussprechen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491650,"profile_url":null,"sequence":1008,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1009,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Die Entwicklungspolitik r\u00fcckt vom Rand ins Zentrum des politischen Geschehens - auch wenn mein Sitz irgendwann einmal hinten an die Regierungsbank geklebt wurde.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491652,"profile_url":null,"sequence":1010,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1011,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Der Entwicklungsminister ist durch die Aufgaben, vor denen wir stehen, mitten drin. Wir brauchen eine Verst\u00e4rkung der Entwicklungspolitik zur L\u00f6sung der Probleme. Die dramatischen Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me, die uns fordern und ersch\u00fcttern, haben n\u00e4mlich Ursachen und Gr\u00fcnde. Ich unterst\u00fctze alles, was diskutiert und auf den Weg gebracht wird, von der Kommune bis zum Bund; aber nur innenpolitisch zu reagieren, l\u00f6st die Probleme in den Herkunftsl\u00e4ndern nicht. Deshalb m\u00fcssen wir weiter gehen und die Ursachen der Probleme in den Herkunftsl\u00e4ndern angehen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491654,"profile_url":null,"sequence":1012,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1013,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Wir, aber auch die anderen Staaten Europas und die Weltgemeinschaft sind gefordert, unserer Verantwortung f\u00fcr Entwicklung, Stabilit\u00e4t und Sicherheit st\u00e4rker als bisher nachzukommen.\n\nIch komme gerade vom Afrika-Forum, das wir zusammen mit der OECD ausrichten. Ich habe mich mit dem Friedensnobelpreistr\u00e4ger Kofi Annan ausf\u00fchrlich dar\u00fcber unterhalten, wie wir in Syrien, im Irak und in den afrikanischen L\u00e4ndern die Ursachen dieser Fluchtbewegungen bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen. Als Entwicklungsminister m\u00f6chte ich klar sagen: Das geht nur lokal, national und international. Das hei\u00dft, wir brauchen jetzt dringender als je zuvor einen neuen Vorsto\u00df der internationalen Staatengemeinschaft. Wir brauchen einen Vorsto\u00df der UN, um den Krieg und das Morden in Syrien zu stoppen; auch dar\u00fcber habe ich mit Kofi Annan gesprochen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491656,"profile_url":null,"sequence":1014,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1015,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Das sollten wir mit den Kolleginnen und Kollegen des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses und des Verteidigungsausschusses besprechen.\n\nWir brauchen wieder Strukturen und staatliche Institutionen in Libyen. Das Format der Iran-Verhandlungen k\u00f6nnte die Basis f\u00fcr einen neuen diplomatischen Verhandlungsansatz sein. Millionen von Menschen, Familien in Syrien, im Irak und in den umliegenden L\u00e4ndern, befinden sich in einer dramatischen Situation: 12 Millionen Menschen sind auf der Flucht, 500 000 sind in Deutschland angekommen, 800 000 Fl\u00fcchtlinge sind prognostiziert. Denn die Menschen sind Hunger, Tod, Elend, dem drohenden Winter und unzureichender Versorgung ausgesetzt. Es fehlt an allem. Das kann so nicht bleiben.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491658,"profile_url":null,"sequence":1016,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1017,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Es kann und darf doch nicht sein, dass das Weltern\u00e4hrungsprogramm die Nahrungsmittelversorgung f\u00fcr Babys im Libanon und im Nordirak jetzt k\u00fcrzen muss. Das muss man sich einmal vorstellen: 100 000 Babys sind in diesen L\u00e4ndern in den letzten zwei Jahren auf Zeltplanen geboren worden, und weil wir, die Weltgemeinschaft, nicht gen\u00fcgend Geld zur Verf\u00fcgung stellen, muss die Nahrungsmittelversorgung auf 1 000 und weniger Kalorien pro Tag reduziert werden.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":1018,"sitzung":120,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Schande!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1019,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist nicht die L\u00f6sung der Probleme. Da m\u00fcssen die Menschen doch zu uns kommen!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491662,"profile_url":null,"sequence":1020,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1021,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Europa mangelt es an Entschlusskraft. Ich habe schon vor einem Jahr ein Not- und Sofortprogramm mit einem Volumen von 10 Milliarden Euro und einen Sonderbeauftragten der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsfragen gefordert, der die Ma\u00dfnahmen der EU koordiniert, aber auch f\u00fcr Europa als zivile Friedensmacht in diesen L\u00e4ndern Flagge zeigt.\n\nJetzt k\u00f6nnen Tausende Menschenleben gerettet werden und Hunderttausende von der Flucht abgehalten werden. Wir d\u00fcrfen uns nichts vormachen: Die Bilder von der Ankunft der Fl\u00fcchtlinge in Deutschland - das ist gro\u00dfartig, herzlichen Dank; das ist praktizierte Humanit\u00e4t! - werden in den Fl\u00fcchtlingscamps millionenfach angeschaut. Sie sind ein Signal: Wenn sie uns hier, im Nordirak, in Dohuk, in Mossul, in den verschiedenen St\u00e4dten und Gebieten in der T\u00fcrkei, alleinlassen, dann m\u00fcssen wir nach Deutschland, nach Europa aufbrechen, um unser Leben zu retten.\n\nDeshalb brauchen diese Aufnahmel\u00e4nder verst\u00e4rkt unsere Hilfe. Ich habe dies schon vor zwei Jahren gesagt. Zwischenzeitlich haben wir, das BMZ, mit unseren Organisationen - beispielsweise Welthungerhilfe und UNICEF, um zwei zu nennen - in nahezu 200 Hilfsprojekten 1 Milliarde Euro eingesetzt. Wir haben zum Beispiel, um konkret zu werden, im Libanon Schulen f\u00fcr 80 000 Kinder gebaut. Ich kenne die Situation in deutschen Schulen, wo bei 25 Kindern in einer Klasse in Zukunft 5 syrische Fl\u00fcchtlingskinder mit unterrichtet werden m\u00fcssen. Im Libanon sitzen aber neben 25 libanesischen Kindern 25 syrische - halbe-halbe. In Jordanien gibt es St\u00e4dte mit 60 000 Einheimischen und 60 000 Fl\u00fcchtlingen.\n\nWir sind aufgerufen, dort in Stabilit\u00e4t und in die Zukunft dieser Menschen zu investieren. Dank des Haushaltsaufwuchses - daf\u00fcr vielen herzlichen Dank - werden wir unsere Ma\u00dfnahmen gezielt verdoppeln. Neben Investitionen in die Infrastruktur werden wir mit einer Ausbildungsinitiative einen neuen Schwerpunkt setzen. Zun\u00e4chst sollen f\u00fcnf neue Berufsbildungszentren entstehen.\n\nWir werden im BMZ auch Haushaltsumschichtungen vornehmen. Dar\u00fcber werden wir mit den Fachpolitikerinnen und Fachpolitikern diskutieren; das haben wir im \u00dcbrigen auch im letzten Jahr gemacht. Das habe ich auch Br\u00fcssel vorgeschlagen: Nehmt die Siebenjahrespl\u00e4ne und konzentriert 5 oder 10 Prozent der Haushaltsmittel auf die aktuellen Herausforderungen. So erg\u00e4ben sich 10 oder 15 Milliarden Euro in Br\u00fcssel.\n\nWir werden die erw\u00e4hnte Umschichtung vornehmen, ohne unsere klassischen Aufgaben zu vernachl\u00e4ssigen. Mit den von der Koalition am Wochenende beschlossenen 400 Millionen Euro werden wir einen weiteren Schritt unternehmen k\u00f6nnen, aber die Probleme werden wir damit nicht l\u00f6sen. Der Vorschlag ist, eine weitere Konzentration im BMZ vorzunehmen. Dabei k\u00f6nnen wir unsere klassischen Aufgaben aber nicht komplett vernachl\u00e4ssigen. Wir konzentrieren unsere Mittel. Deshalb k\u00f6nnen wir 1 Milliarde Euro f\u00fcr die Menschen in den Krisengebieten bereitstellen, f\u00fcr Unterk\u00fcnfte, f\u00fcr Kinder, f\u00fcr Schulen, f\u00fcr Krankenh\u00e4user und - das ist mir besonders wichtig - f\u00fcr Traumaarbeit. Ich k\u00fcndige nicht nur an - ich stehe hier in Berlin, nicht in Br\u00fcssel -, sondern wir setzen auch um. Wir haben Traumazentren aufgebaut. Sie arbeiten bereits. Die Frauen und M\u00e4dchen, aber auch die jungen Soldatinnen und Soldaten m\u00fcssen eine Unterst\u00fctzung und eine Behandlung erhalten.\n\nMit 1 Milliarde Euro in den Krisengebieten k\u00f6nnen wir mehr bewegen als mit 10 Milliarden Euro hier. Ich will nicht beides gegeneinander ausspielen. Die Hilfe hier ist notwendig; aber mit 1 000 Euro kann das \u00dcberleben einer Fl\u00fcchtlingsfamilie im jordanisch-syrischen Grenzgebiet ein Jahr lang gesichert werden, w\u00e4hrend daf\u00fcr hier der 10-, 15- oder 20-fache Ansatz erforderlich ist. Die Menschen aus den Krisengebieten - auch das m\u00f6chte ich sagen - wollen eigentlich nicht hierherkommen. Sie m\u00fcssen mit ihren Familien hierherkommen, aus Not und Elend heraus, um zu \u00fcberleben. Sie w\u00fcrden, wenn es denn m\u00f6glich w\u00e4re, viel lieber vor Ort bleiben.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe die Analyse und die Vorschl\u00e4ge von Kommissionspr\u00e4sident Juncker bez\u00fcglich eines Sonderpaketes von 1 Milliarde Euro. Es hat Monate gedauert, und das Geld flie\u00dft noch nicht in die Projekte. Jetzt wurden 1,8 Milliarden Euro, vielleicht auch 1,85 Milliarden Euro f\u00fcr Afrika angek\u00fcndigt. Das ist ein richtiger Schritt. Das ist aber absolut keine ausreichende Antwort. Wir brauchen ein Gesamtkonzept. Wir brauchen kurz-, mittel- und langfristige Ma\u00dfnahmen, eine bessere Koordinierung, einen EU-Koordinator, und wir brauchen einen EU\/UN-Vorschlag f\u00fcr den EU-Afrika-Gipfel. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch die afrikanischen Staaten in die Verpflichtung nehmen. Ausbildung, Ausbildung, Ausbildung hei\u00dft die Devise f\u00fcr Afrika. Dies muss und wird der Schwerpunkt in den n\u00e4chsten Jahren sein. Afrikas Jugend braucht eine Perspektive, eine Lebensperspektive.\n\nDer afrikanische Kontinent - ich komme gerade tief beeindruckt von den Gespr\u00e4chen beim Afrika-Forum zur\u00fcck - wird sich bis 2050 bev\u00f6lkerungsm\u00e4\u00dfig verdoppeln. Es werden 2 Milliarden Babys geboren, 2 Milliarden Babys in den n\u00e4chsten 30 bis 40 Jahren! Diese Kinder brauchen sp\u00e4ter Arbeit, sie brauchen eine Zukunft, eine Lebensperspektive. Ansonsten machen sie sich sp\u00e4ter auf \u00fcber das Mittelmeer nach Deutschland, nach Europa.\n\nDie Dynamik des afrikanischen Kontinents ist auch eine gro\u00dfe Chance. Europa muss - dies ist auch ein konzeptioneller Vorschlag - dabei insbesondere den Blick auf die nordafrikanischen Staaten richten. Wir Europ\u00e4er sind nur einen Steinwurf \u00fcber das Mittelmeer entfernt. Viele waren in Spanien und Gibraltar. Nur wenige Kilometer davon entfernt ist Marokko. Auch Kos und andere griechische Inseln sind letztlich nur wenige Kilometer von Afrika entfernt. Wir brauchen einen neuen Vorsto\u00df, den Mittelmeerraum als unseren politischen und wirtschaftlichen Partner zu begreifen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491664,"profile_url":null,"sequence":1022,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1023,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Wir brauchen eine neue EU-Afrika-Mittelmeerpartnerschaft. Diese L\u00e4nder brauchen den Zugang zu europ\u00e4ischen M\u00e4rkten. Sie brauchen deutsche, europ\u00e4ische Investoren. Dazu ben\u00f6tigen wir auch neue Instrumente im steuerlichen Bereich, im Abschreibungsbereich, um Investments oder Joint Ventures zu f\u00f6rdern. Diese Anreize m\u00fcssen wir entwickeln.\n\nIch werde deshalb noch in diesem Jahr ein Zentrum f\u00fcr Wirtschaft und Entwicklung im Haus der Wirtschaft er\u00f6ffnen, um wirtschaftliche Partnerschaften zu f\u00f6rdern. 500 000 deutsche Unternehmen sind in der Welt engagiert, davon nur 1 000 in Afrika. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Wir wollen mittelst\u00e4ndische Betriebe, Kommunen, Kammern, Verb\u00e4nde insbesondere an die nordafrikanischen M\u00e4rkte heranf\u00fchren.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491666,"profile_url":null,"sequence":1024,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1025,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Das Entwicklungsjahr 2015 ist auch ein Gipfeljahr. Der G-7-Gipfel in Elmau war eine entwicklungspolitische Zeitenwende mit einem Bekenntnis zu fairen Wertsch\u00f6pfungsketten. Liebe Claudia Roth, wir zwei h\u00e4tten uns das ein Jahr vorher \u00fcberhaupt nicht vorstellen k\u00f6nnen. Aber es kam, und diese Wende hat unsere Kanzlerin herbeigef\u00fchrt. Elmau war ihr Erfolg, der Erfolg von Bundeskanzlerin Angela Merkel. Wir haben ein Bekenntnis zu fairen Wertsch\u00f6pfungsketten. Wie wurde ich am Anfang kritisiert oder bel\u00e4chelt wegen unseres Textilb\u00fcndnisses! Das ist eine Blaupause f\u00fcr den fairen Handel in der Welt - weg vom freien zum fairen Handel.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491668,"profile_url":null,"sequence":1026,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1027,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt die Perspektive eines carbonfreien Jahrhunderts - carbonfreies Jahrhundert! - und die Vision einer Welt ohne Hunger. Diese Vision werden wir zur Realit\u00e4t machen. Ferner gibt es die Verpflichtung zur St\u00e4rkung der Rechte der Frauen.\n\nNun stehen wir vor den Gipfeln in New York und in Paris. Deutschland hat auch mit Blick auf den Klimagipfel in Paris mit seiner Nachhaltigkeitsagenda und mit der Ank\u00fcndigung der Verdoppelung der Klimamittel vorgelegt. Warum sage ich das? Weil wir, das Entwicklungsministerium, das operative Klimaministerium sind. Wir setzen die Klimaverpflichtungen der Bundesregierung um. Wenn vom Fraktionsvorsitzenden der SPD und vielen anderen gesagt wird, der M\u00fcller k\u00f6nne doch jetzt alles in die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen investieren, muss ich sagen, dass das nat\u00fcrlich nicht geht. Wir m\u00fcssen unseren klassischen Aufgaben gerecht werden sowie mittel- und langfristige Ans\u00e4tze weiterentwickeln. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die Umsetzung der Klimaverpflichtungen, die sich in unserem Haushalt abbilden.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491670,"profile_url":null,"sequence":1028,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1029,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Wir setzen dies um. Beispielsweise habe ich vor 14 Tagen eine Vereinbarung in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 500 Millionen Euro zum Tropenwaldschutz in Brasilien geschlossen. In 14 Tagen unterzeichne ich ein Abkommen zum Ausbau der erneuerbaren Energien in Indien. Wir investieren in Waldschutz, in Aufforstung. Der Klimaschutz ist f\u00fcr mich neben der Ern\u00e4hrungssicherung die \u00dcberlebensfrage der Menschheit.\n\nEine Welt ohne Hunger schaffen, Klima, Sch\u00f6pfung und Umwelt bewahren, in Gesundheit und Ausbildung investieren - all dies schafft Zukunft f\u00fcr die Menschen in unseren Partnerl\u00e4ndern. Wer Zukunft, Arbeit und Lebensperspektive f\u00fcr sich sieht, der begibt sich nicht in die H\u00e4nde von Schleppern. Das muss ich sagen, wenn ich die jungen Leute hier oben auf der Trib\u00fcne sehe. Das ist die Botschaft.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491672,"profile_url":null,"sequence":1030,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1031,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb ist jeder in Entwicklungspolitik investierte Euro eine Investition in Zukunft und Frieden. Der BMZ-Haushalt steigt um 14 Prozent, um nahezu 1 Milliarde Euro. Daf\u00fcr bin ich sehr dankbar. Das ist der h\u00f6chste Aufwuchs der vergangenen Jahre oder Jahrzehnte.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":1032,"sitzung":120,"speaker":"Stefan Rebmann [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben schwer daf\u00fcr gek\u00e4mpft!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerd-muller-2\/archive\/214994","sequence":1033,"sitzung":120,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":1726.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank allen Kolleginnen und Kollegen!\n\nNotwendig aber ist, den Herausforderungen jetzt mit einem globalen Gesamtkonzept, national, europ\u00e4isch, international, und einem Paradigmenwechsel zu begegnen, einem Konzept f\u00fcr einen fairen Welthandel, f\u00fcr eine neue Ressourcenpartnerschaft und f\u00fcr eine Vervielfachung privater Investitionen. Investitionen in Entwicklung sichern \u00dcberleben, Frieden und Zukunft f\u00fcr unsere Kinder und den Planeten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491676,"profile_url":null,"sequence":1034,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1035,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Michael Leutert von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491678,"profile_url":null,"sequence":1036,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":1037,"sitzung":120,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":1744.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister! Ich k\u00f6nnte heute eigentlich exakt die gleiche Rede halten, die ich hier vor einem Jahr gehalten habe, als wir \u00fcber den Haushalt 2015 beraten haben. Seitdem hat sich n\u00e4mlich nichts Fundamentales ge\u00e4ndert. Wir stehen vor den gleichen Herausforderungen. Es sind die gleichen Konflikte, die gleichen Pro\u00adbleme und damit auch identische Aufgaben f\u00fcr uns, nur mit einem einzigen Unterschied: Alles ist noch viel gr\u00f6\u00dfer geworden. Schaut man sich jetzt die Dimension der gewaltigen Probleme an, dann wei\u00df man auch: Dies ist durch ein Land allein nicht zu bew\u00e4ltigen und erst recht nicht durch ein Ministerium allein.\n\nWir haben Syrien heute mehrmals angesprochen: 21 Millionen Einwohner, davon 12 Millionen Fl\u00fcchtlinge. 4 Millionen davon befinden sich in den umliegenden L\u00e4ndern, in Jordanien, in der T\u00fcrkei, im Libanon. Das Nachbarland Irak ist instabil und wird ebenfalls von Terror und Krieg beherrscht. Die Terrororganisation \u201eIslamischer Staat\u201c h\u00e4lt weiterhin gro\u00dfe Landstriche in Syrien und im Irak unter seiner Kontrolle.\n\nNun ist Erdogan so dumm, dass er ganz offen die Konfrontation mit den Kurden im eigenen Land, aber auch in den Nachbarl\u00e4ndern Syrien und Irak sucht und milit\u00e4risch gegen sie vorgeht. Dadurch besteht nat\u00fcrlich die Gefahr, dass der Fl\u00e4chenbrand, der ohnehin schon vorhanden ist, noch gr\u00f6\u00dfer wird. Wir haben dazu allerdings auch noch Waffen geliefert. Nach neuesten Informationen ist Russland ganz klar an der Seite von Assad milit\u00e4risch engagiert.\n\nWir sind also in dieser Region weiter als je zuvor davon entfernt, Frieden zu haben. Krieg ist Fluchtursache Nummer eins. Deshalb ist die Befriedung dieser Region Grundvoraussetzung, um die sogenannte Fl\u00fcchtlingskrise l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Die Befriedung dieser Region ist Grundvoraussetzung, damit sich wieder wirtschaftliche Entwicklung entfalten kann. Die Befriedung dieser Region ist auch Grundvoraussetzung daf\u00fcr, dass wir wieder mit der eigentlichen Entwicklungszusammenarbeit beginnen k\u00f6nnen, also mit dem Kerngesch\u00e4ft Ihres Ministeriums. Wie gesagt, leider sind wir davon sehr weit entfernt. Wir m\u00fcssen jetzt die Not der Fl\u00fcchtlinge lindern, damit ihr Leben zumindest einigerma\u00dfen ertr\u00e4glich wird. Das k\u00f6nnen wir nicht nur tun, sondern das m\u00fcssen wir tun. Das ist unsere humanit\u00e4re Pflicht.\n\nHerr Minister, ich wei\u00df: Sie sind mit Herz und Verstand bei der Sache, und Sie sind auch \u00fcberzeugend. Aber ich verstehe nicht, warum wir angesichts der immensen Herausforderungen nicht endlich die notwendigen Mittel in die Hand nehmen, um effektiv und umfassend helfen zu k\u00f6nnen. Wann, liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn nicht jetzt wollen wir unserer internationalen Verpflichtung nachkommen und 0,7 Prozent des BIP f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit zur Verf\u00fcgung stellen?","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491680,"profile_url":null,"sequence":1038,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":1039,"sitzung":120,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":1744.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Winter steht vor der T\u00fcr, und die meisten Fl\u00fcchtlinge leben immer noch in Zelten. Selbst bei uns in Europa ist nicht \u00fcberall vorgesorgt; ich erinnere nur an die Bilder, die uns aus Ungarn, Serbien oder Mazedonien erreichen. Ich m\u00f6chte einfach nicht - es gibt schon genug Bilder von diesem Elend -, dass wir auch noch Bilder von erfrorenen Fl\u00fcchtlingskindern sehen m\u00fcssen. Ich habe letztes Jahr darauf hingewiesen - ich tue es heute gern noch einmal -: Im Ausw\u00e4rtigen Amt stehen mittlerweile \u00fcber 0,5 Milliarden Euro f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe zur Verf\u00fcgung, in Ihrem Ministerium f\u00fcr die Folgehilfe allerdings nur 220 Millionen Euro. Dort muss nachgebessert werden. Das passt so nicht zusammen.\n\nEine Ihrer Sonderinitiativen hei\u00dft \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen - Fl\u00fcchtlinge reintegrieren\u201c. Daf\u00fcr haben Sie 110 Millionen Euro vorgesehen, aber global. Allein in Afghanistan gibt Deutschland jedes Jahr \u00fcber 500 Millionen Euro f\u00fcr den Wiederaufbau aus. Auch dort sind die Ergebnisse eher ern\u00fcchternd. Das zeigt doch, dass die Mittel hinten und vorn nicht ausreichen werden.\n\nKlar ist nat\u00fcrlich, dass unsere finanziellen M\u00f6glichkeiten immer beschr\u00e4nkt sein werden. Deshalb m\u00fcssen wir uns auf Schwerpunkte verst\u00e4ndigen. Das wurde verschiedenartig versucht, etwa durch regionale Schwerpunkte mit dem Konzept der Ankerl\u00e4nder oder der Schwerpunktl\u00e4nder. Sie haben es mit einer thematischen Konzentration in Form der Sonderinitiativen versucht. Ich glaube, man sollte beides miteinander kombinieren, damit man zu Synergieeffekten kommt, und man sollte zuspitzen.\n\nEine thematische Kernaufgabe - Sie haben sie angesprochen - ist derzeit nat\u00fcrlich die Fl\u00fcchtlingshilfe. In diesem Zusammenhang bilden Syrien und die an Syrien angrenzenden L\u00e4nder den regionalen Schwerpunkt. Ich finde, man sollte Priorit\u00e4ten setzen, zuspitzen und sich in allererster Linie um die Familien mit Kindern k\u00fcmmern. Wenn wir es nicht schaffen, den Kindern - trotz widrigster Umst\u00e4nde - Bildung mit auf den Weg zu geben und ihnen so wenigstens einen Hauch von Perspektive zu verschaffen, dann wird die n\u00e4chste verlorene Generation heranwachsen.\n\nIch meine nicht, Herr Minister - das hatten Sie angesprochen -, dass man die anderen Dinge nicht tun sollte. Wenn man in einem Fl\u00fcchtlingslager hilft, muss zuerst die Schule gebaut werden. Wenn die Schule gebaut ist, dann kann man auch die Stra\u00dfe bauen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491682,"profile_url":null,"sequence":1040,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":1041,"sitzung":120,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":1744.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie selbst haben erw\u00e4hnt, dass es in den syrischen Fl\u00fcchtlingslagern mittlerweile circa 100 000 Neugeborene gibt. Liebe Kolleginnen und Kollegen, um diese Kinder m\u00fcssen wir k\u00e4mpfen; ich glaube, es lohnt sich. Ansonsten haben sie keine Chance, und wir stehen in der Zukunft vor noch gr\u00f6\u00dferen Problemen.\n\nWir Linken werden uns mit Vorschl\u00e4gen, die in diese Richtung weisen, in die Beratungen einbringen. Ich freue mich auf die Diskussion, die wir in den n\u00e4chsten Wochen dar\u00fcber f\u00fchren werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491684,"profile_url":null,"sequence":1042,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1043,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Leutert. - Ich w\u00fcnsche Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, von meiner Seite aus einen sch\u00f6nen, guten Nachmittag.\n\nWenn ich schon einmal das Mikro habe, w\u00fcnsche ich dem Minister im Namen der Entwicklungspolitiker und -politikerinnen und der Haush\u00e4lter, die f\u00fcr diesen Bereich zust\u00e4ndig sind, alles Gute zu seinem kugelrunden Geburtstag.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491686,"profile_url":null,"sequence":1044,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1045,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Kraft, die Sie angesichts dessen, was in der Welt los ist, sicher gebrauchen k\u00f6nnen.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe den ehemaligen Vorsitzenden des Ausschusses f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, Thilo Hoppe, auf der Trib\u00fcne. Herzlich willkommen, lieber Thilo!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491688,"profile_url":null,"sequence":1046,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1047,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt kommen wir wieder zur Tagesordnung. Die n\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die SPD Sonja Steffen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491690,"profile_url":null,"sequence":1048,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":1049,"sitzung":120,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Minister, auch von den Haushaltspolitikern alles Gute zum runden Geburtstag!\n\nMeine Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste! Wenn man die schwierigen Haushaltsdebatten der letzten Tage verfolgt hat, stellt man fest: Es gibt einen Grund zur Freude. Es ist der folgende: W\u00e4hrend die Entwicklungszusammenarbeit in den letzten Jahren aus meiner Sicht doch eher ein Schattendasein f\u00fchrte, ist sie in diesen Debatten zu einem \u00fcberragend wichtigen Thema geworden. Das hat mich sehr gefreut. Es freut mich auch, dass wir heute endlich einmal zu halbwegs prominenter Zeit \u00fcber diesen Einzelplan reden.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491692,"profile_url":null,"sequence":1050,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":1051,"sitzung":120,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei uns im Bundestag, aber auch innerhalb der gesamten Bev\u00f6lkerung ist inzwischen deutlich geworden, dass die Entwicklungszusammenarbeit in der Zukunft mit \u00fcber das Schicksal der gesamten Menschheit entscheiden wird. Es gibt eine aktuelle Studie von Emnid - sie ist ganz neu -, die besagt, dass sich 81 Prozent der Deutschen - das sind vier von f\u00fcnf Deutschen - f\u00fcr die ODA-Quote aussprechen. 81 Prozent der Deutschen wollen mehr f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Armut und f\u00fcr Forschung und Entwicklung in Bezug auf sogenannte Armutskrankheiten ausgeben, und, Herr Minister, rund jeder Zweite w\u00fcrde Fairtrade-Produkte kaufen, und zwar nicht nur Schokolade und Kaffee, sondern auch Textilien.\n\nF\u00fcr das kommende Haushaltsjahr haben wir in unserem Einzelplan - das ist schon gesagt worden - 880 Millionen Euro mehr als dieses Jahr. Das ist tats\u00e4chlich eine beispiellose Entwicklung. In den letzten zehn Jahren ist unser Einzelplan um fast 100 Prozent gewachsen. 2005 waren es circa 3,8 Milliarden Euro, jetzt sind wir bei 7,4 Milliarden Euro. Der gro\u00dfe Sprung ist sehr erfreulich. Auf der anderen Seite m\u00fcssen wir aber auch sehen, dass sich beispielsweise die Zahl der Fl\u00fcchtlinge in diesem Zeitraum um 20 Millionen Menschen erh\u00f6ht hat.\n\nWir m\u00fcssen uns auch der Frage stellen, ob die Entwicklungszusammenarbeit in der Vergangenheit m\u00f6glicherweise versagt hat. Diese Frage kann jedoch nicht mit einem klaren Ja oder Nein beantwortet werden. Es gibt beispielsweise eine erfreuliche Zahl: Die Zahl der \u00e4rmsten Menschen - das sind diejenigen, die weniger als 1,25 Dollar t\u00e4glich zur Verf\u00fcgung haben - hat sich weltweit in den letzten 15 Jahren halbiert. An dieser Stelle k\u00f6nnen wir also sagen: Wir haben das Millenniumsziel, das wir uns gesetzt hatten, erreicht.\n\nWir m\u00fcssen daneben auch bedenken, dass es Flucht und Migration schon immer gab - aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden. Die Menschen wurden vertrieben, oder sie haben sich selbst auf den Weg gemacht.\n\nIch habe mich heute Morgen sehr gefreut, als Kommissionspr\u00e4sident Juncker in seiner Grundsatzrede folgenden Satz gesagt hat, den ich f\u00fcr sehr wichtig halte: Wir alle sind Fl\u00fcchtlinge. - Das galt bis 1989 \u00fcbrigens auch f\u00fcr viele Osteurop\u00e4er. Es gab viele Fl\u00fcchtlinge aus Osteuropa, und manchmal muss man glauben, dass die osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder derzeit von einer gewissen Amnesie befallen sind, was sehr traurig ist.\n\nKonflikte sind also die Hauptursache f\u00fcr Flucht und Vertreibung. Nur ein Bruchteil der Menschen macht sich aus rein \u00f6konomischen Interessen auf den Weg.\n\n55 Prozent der Fl\u00fcchtlinge - das wurde schon gesagt - kommen aus f\u00fcnf Kriegs- oder Krisenstaaten. Dazu geh\u00f6ren Afghanistan, Somalia, der Irak, Syrien und der Sudan. Wir m\u00fcssen uns fragen: Wo kann die Entwicklungszusammenarbeit ansetzen, um Fluchtursachen wirkungsvoll entgegenzutreten? M\u00fcssen wir vielleicht andere Priorit\u00e4ten setzen?\n\nWichtig ist, dass wir den Aufwuchs der Mittel, den wir jetzt zur Verf\u00fcgung haben, diese 880 Millionen Euro, tats\u00e4chlich wirkungsvoll einsetzen. Es darf nicht sein, dass wir nach dem Gie\u00dfkannenprinzip vorgehen und jeden Titel - oder auch jeden zweiten - mit etwas mehr Geld ausstatten. Das geht so nicht. Wir brauchen einen konzentrierten Ansatz und einen Fokus.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491694,"profile_url":null,"sequence":1052,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":1053,"sitzung":120,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch ich bin der Meinung, dass wir diesen Fokus im kommenden Haushaltsjahr auf die Fluchtursachen richten m\u00fcssen.\n\nHerr Minister, Sie haben ganz recht: Wir d\u00fcrfen dar\u00fc\u00adber unsere anderen Aufgaben nat\u00fcrlich nicht vergessen. Wir haben in dieser besonderen Situation jetzt aber die M\u00f6glichkeit f\u00fcr besondere Ma\u00dfnahmen.\n\nMein Kollege Kahrs hat gestern schon den Vorschlag gemacht, 560 Millionen Euro der 880 Millionen Euro - um diesen Betrag wurde die urspr\u00fcngliche Finanzplanung erh\u00f6ht - f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen einzusetzen. Ich kann mich ihm nur anschlie\u00dfen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491696,"profile_url":null,"sequence":1054,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":1055,"sitzung":120,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Frage, die wir uns nat\u00fcrlich auch noch stellen m\u00fcssen, ist: Wo k\u00f6nnen diese Mittel dann eingesetzt werden? Ich mache dazu einmal drei Vorschl\u00e4ge:\n\nDer erste Vorschlag betrifft pr\u00e4ventive Aufgaben. Wir m\u00fcssen die politische Beratung vor Ort st\u00e4rken und daf\u00fcr sorgen, dass B\u00fcrgerkriege, Terrorismus und Korruption schon an Ort und Stelle bek\u00e4mpft werden. Daf\u00fcr haben wir hier wirklich sehr gute Institutionen: unsere politischen Stiftungen, die Kirchen, die privaten Tr\u00e4ger und den Zivilen Friedensdienst. Wir m\u00fcssen aber auch Insti\u00adtutionen wie die Deutsche Welle st\u00e4rker unterst\u00fctzen, weil sie vor Ort sehr wichtige Arbeit leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491698,"profile_url":null,"sequence":1056,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":1057,"sitzung":120,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein zweites Handlungsfeld - das ist auch schon vom Minister angesprochen worden -: Wir m\u00fcssen gezielt in Gesundheit, Bildung und Landwirtschaft investieren. Das Thema Gesundheit ist mir an dieser Stelle besonders wichtig. Es geht um ganz wichtige Fonds wie GFATM und GAVI. Ich freue mich, dass GAVI in dem Haushalt 2016 mehr Geld erh\u00e4lt. Ich meine, wir m\u00fcssen auch bei GFATM noch einmal nachdenken, ob wir hier nicht noch etwas drauflegen wollen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491700,"profile_url":null,"sequence":1058,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":1059,"sitzung":120,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht darum, die Erforschung von Armutskrankheiten zu unterst\u00fctzen. Es kann nicht sein, dass wir demn\u00e4chst wieder von einer Krankheit wie Ebola \u00fcberrascht werden und noch nicht einmal Impfstoffe zur Verf\u00fcgung haben, um vorbeugend t\u00e4tig zu werden.\n\nEs ist ganz wichtig, dass wir die gesundheitliche Versorgung in den Fl\u00fcchtlingscamps vor Ort und in den Anrainerstaaten besser unterst\u00fctzen. Ich wei\u00df nicht, ob es bekannt ist: Die Krankheit Kinderl\u00e4hmung, die wir mithilfe unserer Impfallianzen schon fast ausgerottet hatten, ist wieder ausgebrochen. In der Ukraine sind zwei neue F\u00e4lle von Kinderl\u00e4hmung aufgetreten. Das liegt an den widrigen Umst\u00e4nden in den Fl\u00fcchtlingslagern. Da m\u00fcssen wir unbedingt ran.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491702,"profile_url":null,"sequence":1060,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":1061,"sitzung":120,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Thema Bildung, Herr Minister, will ich nur noch Folgendes sagen: Es reicht nicht, nur Schulen zu bauen. Es ist zwar toll, wenn wir das machen. Aber es kann nicht sein, dass 90 Kinder in einer Klasse von einem Lehrer unterrichtet werden. Diese Klasse ist am Anfang voll und im Nullkommanichts wieder leer. Wir m\u00fcssen auch die Lehrerausbildung f\u00f6rdern. Deshalb freue ich mich auch sehr, dass Sie vorhin die Ausbildungszentren angesprochen haben.\n\nNun bin ich, wie ich sehe, schon fast am Ende meiner Redezeit angelangt.\n\nMein dritter und letzter Punkt. Entwicklungsl\u00e4nder, die Fl\u00fcchtlinge in ihrer Region aufnehmen, m\u00fcssen wir unbedingt st\u00e4rker unterst\u00fctzen.\n\nIch meine, wir haben in den kommenden Wochen noch viel zu tun. Lassen Sie uns einen besonderen Fokus auf die Mittel legen, die uns zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stehen. Ich freue mich auf die Beratungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491704,"profile_url":null,"sequence":1062,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1063,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollegin Steffen. - N\u00e4chste Rednerin: Anja Hajduk f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1064,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, es ist richtig: Dieser Haushaltsplan im Bereich Entwicklungszusammenarbeit steigt um einen erheblichen Anteil - es ist ein zweistelliger Prozentsatz -, n\u00e4mlich von 6,5 Milliarden Euro auf 7,4 Milliarden Euro. Herr Minister, das ist erst einmal eine frohe Botschaft.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491707,"profile_url":null,"sequence":1065,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1066,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber man muss auch ganz n\u00fcchtern sagen: Das ist absolut notwendig. Ihr Etat hat einen Anteil von 2,2 Prozent am Gesamthaushalt. Ich nehme einmal - ganz zuf\u00e4llig - einen anderen Etat zum Vergleich: Der Etat f\u00fcr Verteidigung hat einen Anteil von 11 Prozent am Gesamthaushalt. Wir leben in einem Zeitalter, in dem international niemand infrage stellt, dass das eine Epoche ist, in der wir das Ausma\u00df von globaler Flucht erleben - mit 60, 70 oder 80 Millionen Menschen auf der Flucht. Diese Zahl steigt in Zukunft vielleicht sogar noch an. Vor diesem Hintergrund ist es schlicht eine moralische Pflicht und auch vern\u00fcnftig, in den eigenen Haushalten v\u00f6llig neue Akzentsetzungen vorzunehmen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491709,"profile_url":null,"sequence":1067,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1068,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist ein Anteil von 2,2 Prozent am Gesamtetat doch nicht genug.\n\nDeswegen sage ich Ihnen, Herr Minister: Die Erh\u00f6hung des Etats f\u00fcr das Jahr 2016 ist begr\u00fc\u00dfenswert; aber umso bedauerlicher ist es, dass die Langfristentwicklung stagniert. Das passt nicht zusammen. Sie haben mir ja gerade applaudiert aus den Koalitionsreihen, dass das wohl richtig ist. Aber man muss sagen, dass es nicht in Ordnung war, Herr Minister, als Sie im Mai dieses Jahres mit den EU-Kollegen eine Vereinbarung getroffen haben, die Erreichung des 0,7-Prozent-Ziels erst f\u00fcr 2030 anzustreben. Sie verantworten eine Finanzplanung, in der Ihr Etat, also Geld f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit, mit einem Anteil von 0,4 Prozent am Bruttoinlandsprodukt stagniert. Das passt nicht zusammen. Das ist nicht genug, und da muss die Regierung nachbessern.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491711,"profile_url":null,"sequence":1069,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1070,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor dem Gipfel in New York war dieses fehlende Signal eine Entt\u00e4uschung f\u00fcr die internationale Gemeinschaft. Da reicht der Hinweis auf den Gipfel in Elmau nicht aus. Es wird noch zwei Gipfel geben. Ich kann nicht erkennen, dass Deutschland seine Verantwortung so wahrnimmt, dass international das Gef\u00fchl aufkommt: Mensch, die ziehen uns wirklich nach vorne. - Nein, das Gegenteil ist der Fall: Entt\u00e4uschung.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491713,"profile_url":null,"sequence":1071,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1072,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will nicht sagen, dass international nicht auch anerkannt wird, was Deutschland leistet; wir brauchen aber eine andere Langfristplanung. Wir werden von gr\u00fcner Seite mit Blick auf eine wirklich integrierte Betrachtung, was den Einsatz von ODA-Mitteln f\u00fcr klassische Entwicklungszusammenarbeit und f\u00fcr den internationalen Klimaschutz angeht, entsprechende Vorschl\u00e4ge w\u00e4hrend dieser Haushaltsverhandlungen vorlegen.\n\nIch m\u00f6chte noch einen anderen Punkt ansprechen, bei dem ich glaube, dass wir wirklich auf einem falschen Weg sind. Sie, Herr Minister, sollten darauf Einfluss nehmen. Dar\u00fcber m\u00fcssen Sie sich im Kabinett vielleicht richtig streiten. Es geht darum, dass wir in einem Punkt, der in Addis Abeba als Ziel angestrebt wurde, einen wirklich gro\u00dfen Schritt weiterkommen, n\u00e4mlich bei der Bek\u00e4mpfung der Steuervermeidung in Entwicklungsl\u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen nicht immer nur \u00fcber ODA-Mittel reden. Wir m\u00fcssen auch ernst nehmen, dass den Entwicklungsl\u00e4ndern j\u00e4hrlich bis zu 1 Billion US-Dollar an finanziellen Ressourcen durch illegale Kapitalabfl\u00fcsse und auch durch legale Steuervermeidung internationaler Konzerne verloren gehen. Allein auf Afrika bezogen, sind das 50 bis 60 Milliarden US-Dollar.\n\nSie haben gerade \u00fcber das Thema Fluchtursachen gesprochen. Wenn die reichen L\u00e4nder des Westens keine internationale Steuerpolitik erm\u00f6glichen, die diese teilweise auch legalen Steuergestaltungsm\u00f6glichkeiten verhindert, dann fehlt uns ein ganz wesentlicher Faktor bei der Fluchtursachenbek\u00e4mpfung. Und da m\u00fcssen wir heran.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491715,"profile_url":null,"sequence":1073,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1074,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben im Juli dieses Jahres eigentlich das Gegenteil getan. Einerseits hat die Bundesregierung eine Initiative - die Addis Tax Initiative - ins Leben gerufen, was richtig ist. Diese konzentriert sich darauf, die Steuerbasis der Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder in Augenschein zu nehmen. Gleichzeitig haben Sie aber leider von diesem Ziel abgelenkt, indem Sie nicht zugelassen haben, dass die internationale Gemeinschaft an die urspr\u00fcngliche Forderung nach einer Gesamtbesteuerung der aktiven Konzerne herangegangen ist.\n\nInsofern kann ich nur sagen: Wir sind entt\u00e4uscht, dass sich Deutschland in Addis Abeba dagegengestellt hat, die Vereinten Nationen bei der Diskussion um Reformen der internationalen Steuerpolitik mit einzubinden. Das muss korrigiert werden; denn das untergr\u00e4bt unsere Glaubw\u00fcrdigkeit, wenn es um die Frage geht, ob wir an dieses Thema wirklich herangehen wollen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491717,"profile_url":null,"sequence":1075,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1076,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, wir sind bei Ihnen, wenn die Mittel in Ihrem Etat - das wird auch aus der SPD heraus vorgeschlagen - st\u00e4rker auf Fluchtursachen konzentriert werden. Wir m\u00fcssen aber aufpassen, dass es keine Kannibalisierung zulasten der besonders gering entwickelten L\u00e4nder gibt. Deren Anteil an der Hilfe - da sind wir uns, glaube ich, eigentlich auch einig - muss gesteigert werden. Insofern muss ich Sie bitten, an der Stelle auch vorsichtig vorzugehen. Es kann au\u00dferdem nicht sein, dass die im Rahmen des Weltern\u00e4hrungsprogramms gew\u00e4hrte Unterst\u00fctzung der syrischen Fl\u00fcchtlinge im Libanon und in Jordanien im Juni 2015 wegen knapper Finanzen eingestellt werden musste.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491719,"profile_url":null,"sequence":1077,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1078,"sitzung":120,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zu meinem allerletzten Punkt, wo wir, Herr Minister, Ihnen nicht folgen. Sie haben meiner Heimatstadt Hamburg einen Besuch abgestattet und dort einen Vorschlag zu R\u00fcstungsexporten gemacht. Sie haben dann aber auch noch gesagt, dass R\u00fcstungsausgaben an eine Forderung nach einer Friedensdividende gekoppelt werden sollen. Dazu muss ich Ihnen klar sagen: Wir werden Ihnen da nicht folgen. Wir wollen keine Friedensdividende bei R\u00fcstungsausgaben, mit der man dann diesen auch noch Freibriefe erteilt. Nehmen Sie bitte davon Abstand, und schalten Sie in den von mir gerade vorgetragenen Punkten um. Dann k\u00e4men wir einen erheblichen Schritt voran.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491721,"profile_url":null,"sequence":1079,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1080,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollegin Hajduk. - N\u00e4chste Rednerin ist Dagmar W\u00f6hrl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491723,"profile_url":null,"sequence":1081,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":1082,"sitzung":120,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wissen, die Haushaltsdebatte, die diese Woche l\u00e4uft, ist haupts\u00e4chlich von einem Thema beherrscht. Uns allen sind die schrecklichen Bilder von im Mittelmeer ertrunkenen Menschen vor Augen - inzwischen sind es \u00fcber 2 600 -, von Menschen, die in Europa in Lastwagen erstickt sind, Fl\u00fcchtlinge, die mit ihren Familien versuchen, an der ungarischen Grenze Stacheldrahtz\u00e4une zu \u00fcberwinden.\n\nEin Drittel davon sind Kinder und Jugendliche.\n\nEs sind Bilder, die uns allen nicht mehr aus dem Kopf gehen. Vielen von uns standen die Tr\u00e4nen in den Augen, als wir das Bild von Aylan gesehen haben. Aber es sind auch Bilder, die uns zum Handeln zwingen und die uns sagen: Wir m\u00fcssen umdenken. Wir m\u00fcssen in diesem Zusammenhang wieder verst\u00e4rkt das Heft in die Hand nehmen.\n\nWir haben geh\u00f6rt, dass \u00fcber 60 Millionen Menschen auf der Flucht sind, darunter 38 Millionen Binnenfl\u00fcchtlinge. 86 Prozent der Menschen, die aus ihrem Heimatland fliehen, leben in Entwicklungsl\u00e4ndern. Das hei\u00dft, jeder 122. Mensch auf der Welt ist auf der Flucht. Hier sind auch wir gefordert, und zwar in vielf\u00e4ltiger Art und Weise. Gefordert, dass wir verhindern m\u00fcssen, dass es in den L\u00e4ndern, in die die Fl\u00fcchtlinge vor allem fliehen - wie Jordanien oder den Libanon, wo inzwischen 25 Prozent der Bev\u00f6lkerung Fl\u00fcchtlinge sind -, zu einer Destabilisierung kommt.\n\nIch bin froh, dass wir auch schon in der Vergangenheit mit 170 verschiedenen Projekten im Rahmen der Syrien-Krise aktiv gewesen sind. Ich m\u00f6chte nicht wissen, wo wir heute st\u00fcnden, wenn wir nicht in der Vergangenheit schon so aktiv unsere Entwicklungszusammenarbeit gestaltet h\u00e4tten.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491725,"profile_url":null,"sequence":1083,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":1084,"sitzung":120,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen auch vielen herzlichen Dank an die vielen, die auch in der Vergangenheit mit aktiv gewesen sind! Ich bin froh, dass wir jetzt durch das Aufstocken des Etats die M\u00f6glichkeit haben, in diesem Bereich noch st\u00e4rker aktiv zu werden.\n\nWir leben in einer Zeit zunehmender Gewalt. Krisen und Konflikte spitzen sich immer mehr zu. Es gibt immer mehr Vertreibung durch Terrorismus und ethnische Probleme, und vor allem auch immer mehr bittere Armut und Hunger, die die Menschen fliehen lassen. Das Fl\u00fcchtlingsthema hat also eine neue Dimension erreicht.\n\nIch bin froh, dass wir die drei Sonderinitiativen haben, die von unserem Minister auf den Weg gebracht worden sind, n\u00e4mlich \u201eEineWelt ohne Hunger\u201c, \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen - Fl\u00fcchtlinge reintegrieren\u201c und \u201eStabilisierung und Entwicklung in Nordafrika und Nahost\u201c, die es schon vorher gab, und dass wir die Mittel von 200 Millionen Euro auf 400 Millionen Euro verdoppeln konnten. Vielen Dank auch an die Haush\u00e4lter \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweg! Aber wir wissen, es wirkt immer alles wie ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Wir w\u00fcrden uns in diesem Rahmen nat\u00fcrlich mehr w\u00fcnschen.\n\nFluchtursachen bek\u00e4mpfen: Das ist zurzeit in aller Munde. Aber was sind Fluchtursachen? Ich habe es schon angesprochen: Wie w\u00fcrden wir dastehen, wenn wir in diesem Zusammenhang bisher nicht aktiv gewesen w\u00e4ren?\n\nF\u00fcr uns ist es wichtig, dass wir im Rahmen unserer Entwicklungszusammenarbeit es schaffen, Lebensperspektiven in den Entwicklungsl\u00e4ndern bzw. in den krisengesch\u00fcttelten L\u00e4ndern zu verbessern. Das sind L\u00e4nder, die eine sehr junge Bev\u00f6lkerung haben. In Afrika leben jetzt 1,2 Milliarden Menschen. 2100 soll Afrika 4,4 Milliarden Einwohner haben. Das ist fast das Vierfache. \u00dcber 50 Prozent sind junge Leute, die eine Perspektive brauchen. Das sind junge Leute, die in ihrer Heimat bleiben wollen. Es ist schlie\u00dflich nicht so, dass sie ihre Heimat gerne verlassen. Sie m\u00f6chten zu Hause bei ihrer Familie bleiben: bei ihrer Schwester, bei ihrem Bruder oder bei ihren Kindern. Wir m\u00fcssen ihnen eine Chance geben. Sie brauchen unsere Unterst\u00fctzung, damit sie in ihrem Heimatland und in ihrem Heimatort etwas bewegen k\u00f6nnen. Sonst werden sich viele von ihnen in Bewegung setzen.\n\nIch hoffe, dass wir auf dem Gipfeltreffen in Malta im Herbst geschlossen mit einer Stimme sprechen. Die Europ\u00e4ische Union ist eine Macht, aber nur dann, wenn sie auch zuk\u00fcnftig mit einer Stimme spricht. Die Staaten m\u00fcssen umdenken. Sie m\u00fcssen mehr gemeinsam agieren und auch einmal gegen\u00fcber den Regierenden in den afrikanischen L\u00e4ndern mit der Faust auf den Tisch hauen, nach dem Motto \u201eSo geht es nicht weiter\u201c. Sie m\u00fcssen wissen, dass sie in die Pflicht genommen werden, sie m\u00fcssen wissen, dass sie selbst den Exodus der Einwohner ihrer L\u00e4nder verhindern m\u00fcssen und dass sie aktiver sein m\u00fcssen als bisher.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491727,"profile_url":null,"sequence":1085,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Martin Patzelt [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":1086,"sitzung":120,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nichtsdestoweniger ist es f\u00fcr uns wichtig, auch weiterhin f\u00fcr die Ern\u00e4hrungssicherung zu sorgen, was wir auch schon in der Vergangenheit gemacht haben: durch l\u00e4ndliche Entwicklung und Aufkl\u00e4rung der Frauen, damit sie ihre Kinder ern\u00e4hren k\u00f6nnen, und durch viele andere Ma\u00dfnahmen mehr.\n\nBildung und Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung sind genauso wichtige Themen wie die R\u00fcckkehr von Fl\u00fcchtlingen. Gesundheitszentren, die vernichtet wurden, m\u00fcssen wieder aufgebaut werden. Des Weiteren steht die F\u00f6rderung von Rechtsstaatlichkeit und Demokratie im Vordergrund. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich mich besonders bei unseren politischen Stiftungen bedanken, die hier hervorragende Arbeit leisten. Ich bin daher froh, dass es m\u00f6glich war, den Etatansatz in diesem Bereich zu erh\u00f6hen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491729,"profile_url":null,"sequence":1087,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":1088,"sitzung":120,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wichtig ist f\u00fcr uns, in Zukunft mithilfe pr\u00e4ventiver Ans\u00e4tze noch mehr daf\u00fcr zu sorgen, dass Konflikte erst gar nicht zustande kommen; das ist unsere prim\u00e4re Aufgabe. Wir d\u00fcrfen nicht erst dann aktiv werden, wenn das Kind schon in den Brunnen gefallen ist. Vielmehr m\u00fcssen wir zuk\u00fcnftig noch mehr Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen ergreifen. Dass wir uns um die Ausbildung von Richtern und kommunalen Verwaltungsbeamten k\u00fcmmern. Dass wir funktionierende Justizsysteme in den betreffenden L\u00e4ndern aufbauen, damit die Menschen Gerechtigkeit einfordern k\u00f6nnen und so nicht mehr zur Flucht gezwungen sind. In den betreffenden L\u00e4ndern m\u00fcssen freie und pluralistische Medienlandschaften entstehen, damit korrupte politische F\u00fchrungen kontrolliert werden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen zu Vers\u00f6hnungsprozessen ergreifen, um Konflikte zwischen verfeindeten Gruppen und Ethnien zu beseitigen.\n\nIch m\u00f6chte noch ein Wort zum Westbalkan sagen. Wir wissen alle, dass es f\u00fcr die Flucht der Migranten vom Westbalkan andere Ursachen gibt als f\u00fcr die Flucht der Menschen aus Syrien oder Eritrea, wo eine Milit\u00e4rdiktatur herrscht, oder aus Nigeria, wo Boko Haram sein Unwesen treibt. Aber wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass auch die Menschen vom Westbalkan eine wirtschaftliche und soziale Entwicklung erfahren und eine Zukunft haben, und zwar unter klaren Bedingungen. Wenn man einmal gesehen hat, unter welchen Bedingungen die Roma auf dem Westbalkan leben, dann wei\u00df man, dass das kein Leben ist. Das ist menschenunw\u00fcrdig. Man glaubt, im schlimmsten Entwicklungsland in Afrika zu sein. Die Roma haben keinen Zugang zu Arbeit und Gesundheitssystemen, teilweise keinen Zugang zu Schulen. Angesichts dessen frage ich mich, was aus der EU-Konvention geworden und wohin das Geld geflossen ist, das die betreffenden L\u00e4nder f\u00fcr die Roma bekommen haben. Ich glaube, in diesem Zusammenhang m\u00fcssen wir den Finger noch viel st\u00e4rker auf die Wunde legen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491731,"profile_url":null,"sequence":1089,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":1090,"sitzung":120,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin dem Minister dankbar, dass er mit der GIZ das DIMAK im Kosovo ge\u00f6ffnet hat. Das ist eine sehr gute Einrichtung, zu der die Menschen vor Ort hingehen und von der sie sich Hilfe und Beratung erbeten k\u00f6nnen. F\u00fcr die Verbesserung ihrer beruflichen Chancen in ihrem Land. Dort werden ihnen aber auch legale M\u00f6glichkeiten der Arbeitsvermittlung nach Deutschland aufgezeigt. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir auch in Albanien und anderen L\u00e4ndern des Westbalkans nach Abschluss der Pilotphase dieses Projekt installieren k\u00f6nnten.\n\nEuropa sollte - ich sage absichtlich: sollte - beim Fl\u00fcchtlingsthema eine Rolle spielen. Als die Euro-Krise akut wurde, wurde ein Gipfel nach dem anderen - fast im Tagesrhythmus - einberufen. Aber wo sind den jetzt die Gipfel und Zusammenk\u00fcnfte im Tagesrhythmus, wenn es um Fl\u00fcchtlinge geht? Europa muss beweisen, dass es in der Lage ist, nicht nur von Werten zu reden, sondern auch den Schutz von Fl\u00fcchtlingen als gemeinsamen Wert anzuerkennen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491733,"profile_url":null,"sequence":1091,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":1092,"sitzung":120,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Europa hat den Friedensnobelpreis bekommen. Es muss jetzt aber beweisen, dass es diesen Friedensnobelpreis tats\u00e4chlich verdient hat. Europa muss hier langsam in die Puschen kommen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491735,"profile_url":null,"sequence":1093,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":1094,"sitzung":120,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bedanke mich ganz herzlich bei unserem Minister, der das Ministerium sehr gut aufgestellt hat. Er ist authentisch und ein Vordenker, der erkannt hat, dass sein Haus das Zukunftsministerium ist und noch mehr im Fokus der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung stehen wird. Wir, die wir im exklusiven Wohlstand leben, sitzen in einem Boot und haben gemeinsam Verantwortung. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auch das Ausw\u00e4rtige Amt einbeziehen, das sich in vielen Bereichen in die richtige Richtung neu aufgestellt hat. Vielleicht schaffen wir es, die Kr\u00e4fte noch mehr zu b\u00fcndeln und insbesondere bei der Verzahnung von humanit\u00e4rer Hilfe und \u00dcbergangshilfe noch besser zusammenzuarbeiten. Ich glaube, das w\u00e4re in diesem Zusammenhang sehr gut.\n\nWir alle sind gefragt, ob es die Industriel\u00e4nder sind, ob es die Schwellenl\u00e4nder sind. Aber vor allem m\u00fcssen hier die Entwicklungsl\u00e4nder selbst aktiv werden. Wir haben unterschiedliche Verantwortlichkeiten entlang der jeweiligen Leistungsf\u00e4higkeit. Das ist ganz klar; das wissen wir alle. Entweder sind wir bereit, unseren Wohlstand mit anderen zu teilen, oder wir teilen mit anderen deren Schicksal.\n\nIn diesem Sinne: Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491737,"profile_url":null,"sequence":1095,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1096,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dagmar W\u00f6hrl. - N\u00e4chste Rednerin: Heike H\u00e4nsel f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491739,"profile_url":null,"sequence":1097,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1098,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Entwicklungspolitik ist ja jetzt pl\u00f6tzlich in aller Munde. In jedem Beitrag heute kam irgendwie das Thema Entwicklungspolitik vor. Auch die Kanzlerin hat an prominenter Stelle im Zusammenhang mit den Fluchtursachen die Entwicklungszusammenarbeit genannt. Man kann sich also schon fast nicht mehr retten, wenn man nicht wahrnehmen m\u00f6chte, dass der Fokus auf die Entwicklungszusammenarbeit gerichtet wird.\n\nIch m\u00f6chte gleich dazusagen und auch warnen: Die Entwicklungszusammenarbeit ist zwar ein wichtiges Element, aber sie kann nicht der Reparaturdienst f\u00fcr eine absolut verfehlte Politik sein.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491741,"profile_url":null,"sequence":1099,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1100,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn zum Beispiel einem afrikanischen Kleinbauern in \u00c4thiopien das Land genommen wird, wenn er vertrieben wird, weil ein europ\u00e4ischer Konzern dort Palm\u00f6l anbauen will, dann n\u00fctzt es ihm nichts, wenn er von der deutschen Entwicklungszusammenarbeit einen Traktor bekommt. Deshalb m\u00fcssen wir an die Ursachen dieser verfehlten Politik herangehen,","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491743,"profile_url":null,"sequence":1101,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1102,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"und wir d\u00fcrfen nicht annehmen, wir k\u00f6nnten durch Projekte diese Strukturen grunds\u00e4tzlich \u00e4ndern.\n\nIch m\u00f6chte auf das verweisen, was ich auf dem Transparent einer Fl\u00fcchtlingsinitiative gelesen habe. Diese Initiative hat im August vor dem Sitz von R\u00fcstungskonzernen in Baden-W\u00fcrttemberg, genauer: am Bodensee, demonstriert. Auf diesem Transparent stand: \u201eWer Instrumente der Gewalt produziert oder die Wirtschaft eines Landes ausbeutet, erntet Fl\u00fcchtlinge.\u201c Ich finde, man hat es damit auf den Punkt gebracht.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491745,"profile_url":null,"sequence":1103,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1104,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb kann es bei den R\u00fcstungsexporten in alle Welt kein Weiter-so geben; ich habe heute mehrfach zu diesem Thema nachgefragt. Es kann kein Weiter-so bei der Beteiligung an Milit\u00e4rinterventionen der NATO geben. Wenn wir uns L\u00e4nder wie Irak, Afghanistan, Libyen anschauen, dann stellen wir fest: Das sind zerschlagene L\u00e4nder. Auch eine Friedensl\u00f6sung in Syrien wird leider schon sehr lange vor allem von den USA verhindert, weil sie keine Beteiligung des Irans an solch einer Initiative wollten.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491747,"profile_url":null,"sequence":1105,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1106,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielleicht tut sich f\u00fcr eine Friedensl\u00f6sung ein neues Zeitfenster auf. Wir m\u00fcssen schauen, was passiert.\n\nEs kann auch bei der Rohstoffausbeutung kein Weiter-so geben. Wie viele L\u00e4nder auf dem afrikanischen Kontinent haben Rohstoffkonflikte und f\u00fchren Rohstoffkriege! Kongo, Mali, Zentralafrikanische Republik - es gibt so viele Rohstoffkriege. Wenn wir darauf nicht wirklich Antworten geben und nicht unsere Politik \u00e4ndern, dann bleibt es bei sch\u00f6nen Worten hier, und es \u00e4ndert sich nichts an der Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen.\n\nDas betrifft auch die Nahrungsmittelspekulation. Es kann doch nicht wahr sein, dass sich nach wie vor zum Beispiel die Deutsche Bank eine goldene Nase an den steigenden Nahrungsmittelpreisen verdient, die in anderen L\u00e4ndern zu Hunger und Elend f\u00fchren.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491749,"profile_url":null,"sequence":1107,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1108,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Nahrungsmittelspekulation muss verboten werden; sie ist verbrecherisch. Das m\u00fcssen wir so auch benennen.\n\nDie Weltbank, Herr Minister M\u00fcller, wird daf\u00fcr verantwortlich gemacht, dass sie mit ihrer Politik in den letzten Jahren zur Vertreibung von insgesamt 3,4 Millionen Menschen beigetragen hat. Ein Vertreter der Bundesregierung sitzt im Executive Board der Weltbank. Dort muss er doch darauf reagieren. Wir haben dazu von Ihnen bis heute nichts geh\u00f6rt, was Sie da eigentlich anders machen wollen. Das betrifft auch die Freihandelsabkommen und die Freihandelspolitik. Ich habe von Ihnen geh\u00f6rt - das fand ich sehr gut; anscheinend haben Sie unseren Reden oft zugeh\u00f6rt -: Fairer Handel statt Freihandel. - Bravo, sage ich nur.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491751,"profile_url":null,"sequence":1109,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1110,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo ist denn dann, bitte sch\u00f6n, Ihr Protest gegen TTIP, CETA, TiSA, gegen s\u00e4mtliche Freihandelsabkommen mit Afrika und Lateinamerika? Diese Abkommen bewirken doch das genaue Gegenteil.\n\nWir m\u00fcssen unser Wirtschaftssystem und auch die Finanzstruktur, die wir nach wie vor st\u00fctzen, grunds\u00e4tzlich infrage stellen. Das wurde vorhin auch von der Kollegin von den Gr\u00fcnen bereits angesprochen. Ich m\u00f6chte dazu noch eine Zahl nennen. Es wird weltweit doppelt so viel Geld aus dem S\u00fcden Richtung Norden abgezogen, wie an Entwicklungsgeldern aus dem Norden in den S\u00fcden flie\u00dft. Das hei\u00dft, auf 1 Dollar in der Entwicklungszusammenarbeit kommen 2 Dollar an legalen und illegalen Geldstr\u00f6men, die wieder in den Norden zur\u00fcckflie\u00dfen. Wenn wir an diesen Strukturen nicht grunds\u00e4tzlich etwas \u00e4ndern, dann brauchen wir nicht vom Bek\u00e4mpfen von Fluchtursachen zu sprechen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491753,"profile_url":null,"sequence":1111,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1112,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Hier haben Sie, Herr M\u00fcller, leider die v\u00f6llig falsche Entscheidung getroffen. Dass Sie sich der Initiative der L\u00e4nder des S\u00fcdens, die internationale Steuerpolitik endlich bei den UN anzusiedeln, verweigert haben, das, muss ich sagen, spricht wirklich nicht f\u00fcr Sie als Entwicklungsminister.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491755,"profile_url":null,"sequence":1113,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie des Abg. Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1114,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Was gibt es jetzt an konkreten Vorstellungen der Bundesregierung? Ich habe dazu nicht viel geh\u00f6rt. Ich habe heute nur einen ganz abstrusen Vorschlag gelesen. Er kommt von Ihren Kollegen der CDU\/CSU-Fraktion, von der Frau Weiss und dem Herrn Strobl. Diese fordern, dass Entwicklungsl\u00e4ndern, die keine Fl\u00fcchtlinge zur\u00fccknehmen, die Entwicklungsgelder gestrichen werden sollen. Da frage ich mich doch, Herr M\u00fcller: Unterst\u00fctzen Sie tats\u00e4chlich einen derart abstrusen Vorschlag, eine solche Forderung, die Ursache und Wirkung vertauscht und die die ganze Verantwortung jetzt den L\u00e4ndern des S\u00fcdens zuschiebt?\n\nWer ist denn verantwortlich zum Beispiel f\u00fcr Klimafl\u00fcchtlinge, f\u00fcr den Klimawandel? Wer ist denn verantwortlich f\u00fcr alle diese Vertreibungen, die in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens stattfinden? Da k\u00f6nnen Sie doch nicht allen Ernstes jetzt auch noch anfangen, eine Politik der Erpressung gegen\u00fcber den L\u00e4ndern des S\u00fcdens anzudrohen. Es ist wirklich, muss ich sagen, unanst\u00e4ndig, was Sie hier vorschlagen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491757,"profile_url":null,"sequence":1115,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1116,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie schlagen auch noch vor, Fl\u00fcchtlinge milit\u00e4risch zu bek\u00e4mpfen, bzw.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":1117,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1118,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"die Boote der Fl\u00fcchtlinge sollen milit\u00e4risch bek\u00e4mpft werden.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":1119,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00fcssen Sie es differenzieren! Was reden Sie denn da?","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1120,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir hat bis heute niemand die Frage beantwortet, wie er eigentlich Fischerboote, Fl\u00fcchtlingsboote und Schlepperboote unterscheiden will.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":1121,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, Schlepperboote! Das ist ja unerh\u00f6rt!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":1122,"sitzung":120,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Du \u00fcberziehst!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1123,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"- Was passiert denn, wenn die Schlepperboote zerst\u00f6rt werden? Haben Sie einen anderen Vorschlag, wie Fl\u00fcchtlinge hierherkommen k\u00f6nnen? Machen Sie doch mal einen Vorschlag, wie zum Beispiel die 30 000 Menschen, die derzeit auf der Insel Lesbos festsitzen, dann noch hierherkommen k\u00f6nnen!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":1124,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die armen Kinder, die in den Booten umkommen! Das ist unglaublich!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1125,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Da gibt es \u00fcberhaupt keinen Vorschlag von der Bundesregierung, weil Sie Ihre Politik nach wie vor darauf ausrichten, Fl\u00fcchtlinge im Grunde von diesem reichen Land abzuhalten,","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":1126,"sitzung":120,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie verrennen sich jetzt v\u00f6llig!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":1127,"sitzung":120,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1128,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"und diese Politik werden wir nicht mitmachen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491771,"profile_url":null,"sequence":1129,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1130,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Heike H\u00e4nsel. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Dr. B\u00e4rbel Kofler f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491773,"profile_url":null,"sequence":1131,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1132,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist mehrfach angesprochen worden: Wir diskutieren einen Entwicklungshaushalt mit einem durchaus erfreulichen Aufwuchs; das m\u00f6chte ich am Anfang anmerken. Ich freue mich \u00fcber 880 Millionen Euro mehr. Ich m\u00f6chte aber deutlich unterstreichen: Das darf kein haushalterisches Strohfeuer bleiben. Wir brauchen Kontinuit\u00e4t im Aufwuchs der Haushaltsmittel f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491775,"profile_url":null,"sequence":1133,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1134,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum brauchen wir sie? Schauen wir uns an: Was steht in unserer eigenen mittelfristigen Finanzplanung, noch von der Vorg\u00e4ngerregierung aufgestellt? Abgesenkte Mittel, und daran bemisst sich der Aufwuchs, \u00fcber den wir reden. Was steht in den Ergebnissen der Konferenzen der G 7 und der Konferenz von Addis Abeba? Haben wir darin wirklich Verpflichtungen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre definiert, wie wir Entwicklungszusammenarbeit finanzieren wollen, oder sind darin noch sehr viele sch\u00f6ne Absichtserkl\u00e4rungen enthalten? Ich glaube, es ist leider Letzteres der Fall.\n\nWarum brauchen wir das? Wir haben es heute mehrfach diskutiert. Es ist \u00fcber das Thema Flucht diskutiert worden. Wir m\u00fcssen uns fragen: Stellt dieser Haushalt, so wie er aufgestellt ist, ein Abbild dessen dar, was wir auf die Herausforderungen der Zeit antworten m\u00fcssen, ja oder nein?\n\nWir haben \u00fcber Fluchtursachen diskutiert. Es ist zu Recht angesprochen worden: Da gibt es zwei Dinge, die wir tun m\u00fcssten. Das eine ist die akute Hilfe f\u00fcr die Menschen, die unter ganz erb\u00e4rmlichen Umst\u00e4nden in Fl\u00fcchtlingslagern leben, nicht erst seit gestern, sondern \u00fcber Jahre hinweg, und die dort zum Teil ohne Bildung, ohne Sanit\u00e4ranlagen, ohne Gesundheitsvorsorge leben. Es sind ganz katastrophale Zust\u00e4nde. Die Situation ist nicht erst seit gestern so. Das wissen wir schon l\u00e4nger. Hier brauchen wir akut Mittel und finanzielle Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491777,"profile_url":null,"sequence":1135,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1136,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen aber auch, wenn wir \u00fcber die viel zitierten Fluchtursachen reden, Mittel - das ist angesprochen worden, das macht die Entwicklungszusammenarbeit -, um Kriege gar nicht erst entstehen zu lassen, um B\u00fcrgerkriege zu verhindern, um den Ausbruch von Kriegen zu verhindern und um den Zerfall von Staaten, die in sehr schwierigen Situationen sind - gerade in Subsahara-Afri\u00adka -, zu verhindern, damit die Menschen dort \u00fcberhaupt eine Lebensperspektive haben, Zugang zu Nahrung haben, vielleicht einen Arbeitsplatz finden, um sich selbst ern\u00e4hren zu k\u00f6nnen, und ein Mindestma\u00df an Sicherheit garantiert ist, damit sie ihr Leben auch gestalten k\u00f6nnen. Wenn Staaten diese Basis nicht haben - finanziell und institutionell -, dann ist die Flucht vorprogrammiert. Bilden wir das wirklich mit diesem Haushalt ab? Ich bin der Ansicht, wir tun es leider nicht.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491779,"profile_url":null,"sequence":1137,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1138,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"An diesem Rednerpult werden wir in 14 Tagen eine Regierungserkl\u00e4rung zum Thema \u201eNachhaltige Entwicklungsziele\u201c, das im September in New York eine Rolle spielen wird, h\u00f6ren. Es sind gute Ziele, die dort vereinbart werden sollen. Es sind wichtige Ziele. Die extreme Armut, die dazu f\u00fchrt, dass sich Menschen nicht mehr ern\u00e4hren k\u00f6nnen, soll bis zum Jahr 2030 auf diesem Planeten ausgerottet werden. Aber bilden wir nur diese eine Forderung dieses Zielkataloges mit diesem Haushalt ab? Ich glaube, nein.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491781,"profile_url":null,"sequence":1139,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1140,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00c4hnlich ist es bei den Fragen bez\u00fcglich des Klimawandels. Im Dezember werden wir eine Konferenz in Paris haben. Auch diese Herausforderungen werden haushalterisch nicht abgebildet.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":1141,"sitzung":120,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1142,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch einmal: Ich freue mich, dass es seit mehreren Jahren der erste substanzielle Aufwuchs ist. Aber er darf nicht einmalig sein. Es muss uns allen klar sein, und zwar in allen Ressorts, dass dieser Aufwuchs in den n\u00e4chsten Jahren und Jahrzehnten verstetigt werden muss.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491785,"profile_url":null,"sequence":1143,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1144,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt f\u00fcr das viel zitierte 0,7-Prozent-Ziel, das wir endlich einmal erreichen wollen und sollen; denn wir werden es mit diesem Haushalt nicht erreichen. Es ist eine Frage der klassischen Entwicklungsfinanzierung. Es gilt aber auch - das ist von der Vorrednerin angesprochen worden - f\u00fcr die Frage: Wie bekommen wir weltweit die Staatsfinanzen \u00fcberhaupt in Ordnung, sodass Entwicklungsl\u00e4nder eine Basis haben, in ihren L\u00e4ndern selbst Einnahmen zu erzielen? Hier geht es um nationale Gesetzgebung. Wir wissen: Im September\/ Oktober legt die OECD, die Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, Pl\u00e4ne vor, wie wir das Thema Steuererosion verhindern k\u00f6nnen. Hier geht es darum, dass Konzerne Steuer- und Gewinnverlagerungen vornehmen und dadurch weltweit Milliardenbetr\u00e4ge im dreistelligen Bereich erzielen und somit den Entwicklungsl\u00e4ndern die Finanzbasis entziehen; \u00fcbrigens nicht nur denen, auch uns. Wenn wir hier nicht beginnen, gemeinsam mit anderen Politikern - hier brauchen wir die Finanzpolitiker - eine wirklich konsistente entwicklungsf\u00f6rdernde und armutsbek\u00e4mpfende Politik zu machen - auch in anderen Feldern des politischen Agierens -, dann werden wir scheitern. Wir brauchen diese Zusammenarbeit. Wir brauchen dazu bei uns eine nationale Gesetzgebung und m\u00fcssen vor Ort anfangen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491787,"profile_url":null,"sequence":1145,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1146,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00c4hnliches gilt f\u00fcr das Thema \u201eWirtschafts- und Handelspolitik\u201c. Es ist mehrfach angesprochen worden. Ich sage es in jeder Rede: Wir brauchen verbindliche Standards mit verbindlichen guten Arbeitsbedingungen, ILO-Kernarbeitsnormen, Gesundheitssysteme, soziale Absicherung. Wir brauchen Transparenz bez\u00fcglich der Rohstoffentnahmen von internationalen Konzernen, und zwar mit verbindlichen Regeln, damit vor Ort die Basis f\u00fcr Wertsch\u00f6pfung und wirtschaftliches Handeln geschaffen wird.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491789,"profile_url":null,"sequence":1147,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1148,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft, wir brauchen eine Zusammenarbeit mit der Finanzpolitik, mit der Wirtschaftspolitik, mit der Gesundheitspolitik. Unsere Zeit ist sehr schnelllebig. Vor einem Jahr standen wir hier, haben \u00fcber Ebola debattiert und die Frage diskutiert, wie notwendig es ist, Gesundheitssysteme weltweit aufzubauen. Genau das m\u00fcssen wir jetzt tun, und zwar mit allen Fonds und mit allen Akteuren, die es daf\u00fcr gibt. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, unser Haushalt w\u00fcrde den entsprechenden Aufwuchs abbilden, und zwar auch in unserer Zukunftsplanung. Das tut er leider nicht.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491791,"profile_url":null,"sequence":1149,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1150,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte an einem Beispiel deutlich machen, dass wir mehr tun k\u00f6nnen, um Entwicklungszusammenarbeit zur Konfliktpr\u00e4vention und zum Vorbeugen von Krisen, Kriegen und Fluchtursachen zu nutzen. Es ist nur ein kleines Beispiel, das keine Milliarden kostet, aber illustriert, um was es gehen muss. Vor einem halben Jahr haben wir mit Institutionen und engagierten Menschen des Zivilen Friedensdienstes aus dem Libanon gesprochen.\n\nDer Zivile Friedensdienst betreut f\u00fcnf Kommunen, in denen Fl\u00fcchtlinge und Alteingesessene zusammengebracht werden, um Konflikte aufzuarbeiten, die erheblich sind. Das kann man sich ja vorstellen. Das ist heute mehrfach angesprochen worden. Man kann sich durchaus vorstellen, dass es in einem Land wie dem Libanon, in dem jeder vierte Einwohner ein Fl\u00fcchtling ist, schwierige Situationen gibt. Dabei geht es um den Zugang zu Wasser, um die Energieversorgung, um den Schulbesuch, um Konkurrenz am Arbeitsmarkt usw. Es geht darum, vor Ort mit den Beteiligten, mit den Kommunen zu kl\u00e4ren, wie man diese Konflikte friedlich l\u00f6sen und damit B\u00fcrgerkriegssituationen vorbeugen kann.\n\nEs gibt das Ansinnen von lokalen Partnern im Libanon, die Zahl der Kommunen von 5 auf 20 auszuweiten. Ich bin zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass wir das machen m\u00fcssen. Das ist eines der Beispiele daf\u00fcr, wie wir Konfliktbew\u00e4ltigung und Konfliktpr\u00e4vention betreiben k\u00f6nnen. Insofern muss es bei Organisationen wie dem Zivilen Friedensdienst einen deutlichen Mittelaufwuchs gegen\u00fcber dem geben, was zurzeit im Haushaltsentwurf steht.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491793,"profile_url":null,"sequence":1151,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1152,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich nehme das Angebot sehr ernst, noch einmal \u00fcber die Ausgestaltung des Haushalts in diesem Bereich zu reden. Wenn der Bereich Bildung ernstgenommen werden soll, m\u00fcssen wir auch im Bereich der globalen Partnerschaft f\u00fcr Bildung mehr tun. 7 Millionen Euro aus deutscher Hand f\u00fcr diesen Bereich sind besch\u00e4mend. Wenn es uns ernst damit ist, die Situation der Menschen in Afrika durch mehr Bildung zu verbessern und daf\u00fcr zu sorgen, dass sie vor Ort etwas tun und selbst aktiv werden k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen wir uns an all diesen internationalen Aktivit\u00e4ten anders beteiligen. Das w\u00fcnsche ich mir sehr.\n\nWir m\u00fcssen schnell handeln. Das ist v\u00f6llig unumstritten. Wir d\u00fcrfen dar\u00fcber hinaus aber nicht vergessen, welches die grundlegenden Aufgaben der Zusammenarbeit sind. Entwicklungspolitik muss in allen Ressorts gedacht werden. Sonst werden wir unsere Aufgaben leider nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491795,"profile_url":null,"sequence":1153,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1154,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, B\u00e4rbel Kofler. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Uwe Kekeritz f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":1155,"sitzung":120,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Selbst der Papst wird an der bisher gr\u00f6\u00dften UN-Versammlung von \u00fcber 190 Nationen teilnehmen, die am 28. September in New York 17 Nachhaltigkeitsziele verabschieden wird. Die damit verbundene Erwartungshaltung ist zu Recht sehr gro\u00df. Sie muss vor allen Dingen auch erf\u00fcllt werden; denn es gibt viel zu viele globale und durchaus auch gef\u00e4hrliche Fehlentwicklungen.\n\nDie Einkommensverteilungen in den L\u00e4ndern haben sich sehr stark verschlechtert. Die Ern\u00e4hrungs- und Armutssituation ist trotz zweifelhafter Statistiken von Weltbank und FAO kaum besser geworden. Die Biodiversit\u00e4t schrumpft bedrohlich. Die Klimaver\u00e4nderung und der Zerfall von Staaten werden immer gefahrvoller. Demokratische Strukturen werden zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. Autorit\u00e4re Systeme werden st\u00e4rker.\n\nGenauso entwickeln sich potenzielle Fluchtursachen. Deshalb m\u00fcssen die Ziele umgesetzt werden. Deshalb muss die Klimakonferenz in Paris ein Erfolg werden.\n\nDie wichtigste Botschaft, die sich aus dem SDG-Prozess ergibt, ist f\u00fcr mich, dass alle L\u00e4nder Entwicklungsl\u00e4nder sind, also auch Deutschland.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491798,"profile_url":null,"sequence":1156,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":1157,"sitzung":120,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deutschland hat gemeinsam mit anderen Industriestaaten globale Entwicklungen vorangetrieben, die dem Prinzip der Nachhaltigkeit und der globalen Fairness eklatant widersprechen. Daf\u00fcr tragen wir Verantwortung. Deshalb m\u00fcssen wir Konsequenzen daraus ziehen.\n\nWir m\u00fcssen zum Beispiel daf\u00fcr sorgen, dass das internationale Finanzsystem, die globale Agrarwirtschaft, die Klimapolitik und die Handelsstrukturen ver\u00e4ndert werden. Zentral ist, dass die Strukturen ver\u00e4ndert werden m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen Wege dazu finden und gehen. Deshalb k\u00f6nnen wir durchaus sagen: Wir sind ein Entwicklungsland.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491800,"profile_url":null,"sequence":1158,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":1159,"sitzung":120,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die 17 gar nicht so neuen Ziele haben genau diese gro\u00dfe Schw\u00e4che. Sie stehen letztlich isoliert da und sind nicht in strukturelle Ver\u00e4nderungen eingebunden. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern.\n\nErfolg in der Entwicklungspolitik setzt Verl\u00e4sslichkeit voraus. Bei diesem Begriff wei\u00df nat\u00fcrlich Minister M\u00fcller sofort, dass er angesprochen ist. Ich freue mich ja auch, dass die Mittel steigen, aber auch die Zahl der Problemfelder ist, wie Sie selbst vorhin gesagt haben, enorm gestiegen; die Probleme sind gr\u00f6\u00dfer geworden, und es sind neue hinzugekommen. B\u00e4rbel Kofler hat eine sehr gute Zusammenfassung geliefert. Die Mittel - das sagen Sie selbst auch - reichen nicht. Es m\u00fcssen mehr werden, vor allen Dingen in der n\u00e4heren Zukunft. Sie tragen das aber so vor, Herr Minister M\u00fcller, dass ich fast schon ein schlechtes Gewissen bekomme. Wem machen Sie eigentlich den Vorwurf, dass die Mittel nicht reichen? Ich hatte immer den Eindruck, dass Sie an der Regierung sind und dass Sie daf\u00fcr die Verantwortung tragen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491802,"profile_url":null,"sequence":1160,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491803,"profile_url":null,"sequence":1161,"sitzung":120,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Herr Sch\u00e4uble!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":1162,"sitzung":120,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, bitte, das ist doch die Regierung. Das m\u00fcssen die schon intern kl\u00e4ren.\n\nIhre Verl\u00e4sslichkeit war gerade das Thema; aber auch Ihre Entwicklungspolitik, Herr Minister M\u00fcller, wird aus meiner Sicht immer fragw\u00fcrdiger. In ihrem Afrika-Konzept von 2014 sagten Sie noch ganz klar: Wir m\u00fcssen f\u00fcr afrikanische Probleme afrikanische L\u00f6sungen suchen. - Heute postulieren Sie leider das Gegenteil. Vorgestern haben Sie in der WDR-Dokumentation Hungrig nach Profit das Gesch\u00e4ft mit dem Hunger folgenderma\u00dfen erkl\u00e4rt: Es ist doch zynisch, wenn wir in Afrika den Bauern unser Wissen und K\u00f6nnen, das wir in 100 Jahren erworben haben, nicht vermitteln w\u00fcrden.  - Was hei\u00dft denn das? Europ\u00e4ische L\u00f6sungen f\u00fcr afrikanische Probleme! Letztendlich wollen Sie die europ\u00e4ische, die westliche Agrarstruktur nach Afrika exportieren.\n\nHerr M\u00fcller, haben Sie denn nicht gemerkt, dass genau unser Agrarsystem ein verdammt krankes und kaputtes System ist?","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491805,"profile_url":null,"sequence":1163,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":1164,"sitzung":120,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollten als Allg\u00e4uer einmal mit den Milchbauern reden. Das hilft manchmal. Sie sollten vielleicht auch einmal mit Ihrem Kollegen Christian Schmidt reden, der der Forderung nach Exportoffensiven im Bereich Milch nicht massiv entgegentritt.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":1165,"sitzung":120,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So schnell wird das umgesetzt! Der Minister setzt sich neben den Staatssekret\u00e4r Bleser!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":1166,"sitzung":120,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Na ja, der Staatssekret\u00e4r kann ihm ja ausrichten, dass er einmal dem Versuch, Exportinitiativen im Bereich Milch voranzutreiben, entgegentreten sollte. - Wohin sollen denn diese Milchmengen exportiert werden? Nach Kamerun, nach Uganda, nach Ghana? Nein, diese L\u00e4nder haben selbst genug Milch, und Milch aus Deutschland und Europa w\u00fcrde deren Entwicklungschancen weiter schw\u00e4chen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491809,"profile_url":null,"sequence":1167,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Charles M. Huber [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":1168,"sitzung":120,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Dokumentation, Herr Minister, offenbaren Sie auch einen wesentlichen und meines Erachtens sch\u00e4dlichen Ansatz Ihrer Politik: nicht nur, dass Sie mit dem \u00dcbertragen des deutschen Systems nach Afrika in der Entwicklungspolitik auf den Stand der 60er-Jahre zur\u00fcckfallen, nein, Sie erg\u00e4nzen diese Politik noch mit einem Markterweiterungsprogramm f\u00fcr die deutsche Industrie. In der Sendung sagten Sie dann auch ganz offen, dass die deutsche Wirtschaft mit dem BMZ in die Entwicklungsl\u00e4nder geht und ihr Know-how einbringt. Glauben Sie denn wirklich, dass BASF, Bayer, Syngenta und Co. als Entwicklungsorganisationen fungieren k\u00f6nnen, die ihr Profitinteresse beiseitelassen und das Gemeinwohl, die Menschenrechte und die \u00f6kologische Nachhaltigkeit ihren Zielen unterordnen? Herr Minister, so naiv sind Sie nicht. Ich glaube, Sie sind gerade dabei, immer mehr Entwicklungsgelder in den Dienst der deutschen Industrie zu stellen und diese so zu Subventionen umzuwandeln.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491811,"profile_url":null,"sequence":1169,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491812,"profile_url":null,"sequence":1170,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":1171,"sitzung":120,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie f\u00f6rdern mit \u00f6ffentlichen Mitteln immer noch die German Food Partnership oder die New Alliance, die nicht auf Ihr Geld angewiesen sind. Die Konzerne haben es aber mit Ihrer Unterst\u00fctzung verdammt leicht, den Weg in die Ministerien vor Ort zu finden, mit dem offiziellen Logo und mit der Unterst\u00fctzung der Regierung, der Sie angeh\u00f6ren.\n\nAuch Ihr Beispiel Textil sch\u00e4tze ich ganz anders ein. Wer uns glauben machen m\u00f6chte, dass sich Produktionsbedingungen in den Textilfabriken durch freiwillige Absprachen dauerhaft verbessern lassen, der t\u00e4uscht die \u00d6ffentlichkeit. Anstatt politisch begr\u00fcndete, verbindliche Rahmen zu setzen, versuchen Sie pl\u00f6tzlich, haupts\u00e4chlich den Konsumenten in die Verantwortung zu nehmen. Wer keine Strukturen \u00e4ndern will, Herr M\u00fcller, darf sich auch nicht dar\u00fcber wundern, dass sich diese nicht \u00e4ndern. Sie m\u00fcssen auch aufpassen, Herr M\u00fcller: Ihr Kollege Gabriel \u00fcberholt Sie jetzt locker. Sie merken gar nicht, dass er auf jeder Veranstaltung, wenn die M\u00f6glichkeit besteht, darauf hinweist, dass er inzwischen f\u00fcr verbindliche Standards eintritt.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1172,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Und das ist auch gut so!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":1173,"sitzung":120,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, das ist gut so. Er hat Sie da inzwischen abgeh\u00e4ngt.\n\nIch komme zum Schluss. Ich bin insbesondere nach den schockierenden Szenen in Heidenau und anderswo froh dar\u00fcber, dass die deutsche Bev\u00f6lkerung in ihrer gro\u00dfen Mehrheit heute die Fl\u00fcchtlinge willkommen hei\u00dft. Aber ohne ein grundlegendes Umdenken des Nordens in der globalen Au\u00dfen- und Entwicklungspolitik, in der globalen Finanz- und Klimapolitik und in der Agrarpolitik werden wir zuk\u00fcnftig nicht 80 Millionen, sondern vielleicht 90 oder mehr Millionen Menschen haben. Es ist deshalb unsere Verpflichtung, in Paris erfolgreich zu sein. Es reicht nicht, 17 Ziele zu verabschieden, auch wenn sie den p\u00e4pstlichen Segen haben. Wir m\u00fcssen die Strukturen schaffen, damit sich diese Ziele verwirklichen lassen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491816,"profile_url":null,"sequence":1174,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1175,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Kekeritz. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: J\u00fcrgen Klimke f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491818,"profile_url":null,"sequence":1176,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":1177,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Auch ich m\u00f6chte es zu Beginn noch einmal deutlich machen: Der Etat des Bundesentwicklungsministeriums steigt um 880 Millionen Euro. Das ist ein Zuwachs um fast 14 Prozent. Dank der herausragenden Unterst\u00fctzung der Bundeskanzlerin - das muss man auch sagen - und des intensiven pers\u00f6nlichen - lieber Kollege Kekeritz - und verl\u00e4sslichen Einsatzes unseres Ministers","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491820,"profile_url":null,"sequence":1178,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":1179,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ist Deutschland jetzt mit voller Kraft auf dem richtigen entwicklungspolitischen Weg. Ich muss auch sagen: Der starke Aufwuchs der Verpflichtungserm\u00e4chtigungen um 1,8 Milliarden Euro schafft einen kreativen Spielraum und einen Arbeitsraum f\u00fcr zuk\u00fcnftige Aufgaben.\n\nDer Herr Minister ist im Moment nicht da.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491822,"profile_url":null,"sequence":1180,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":1181,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Doch, Entschuldigung. - Ich hoffe doch sehr, dass das nicht ein pers\u00f6nliches Geschenk zum runden Geburtstag ist, sondern dass der Haushaltsaufwuchs und damit die deutliche Unterst\u00fctzung der Entwicklungszusammenarbeit in den n\u00e4chsten Jahren wiederkehrende Ma\u00dfnahmen sein werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Jahr 2015 ist - oder wird noch - ein besonderes Jahr f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit. Die Millenniumsentwicklungsziele der Vereinten Nationen werden ihre Erneuerung, ihre \u00dcberarbeitung und ihre Erweiterung erfahren und durch neue Ziele f\u00fcr den Zeitraum bis 2030 fortgeschrieben werden. Mit den neuen Entwicklungszielen wollen wir nicht nur Armut und Krankheiten bek\u00e4mpfen, sondern wir wollen vor allen Dingen Globalisierung sozial und \u00f6kologisch nachhaltig gestalten. Dies ist ein Ziel, mit dem sich Deutschland besonders solidarisiert und bei dem es eine besondere Verpflichtung versp\u00fcrt. Ich selbst durfte mit einigen Kolleginnen und Kollegen des Unterausschusses Vereinte Nationen in den letzten Tagen in New York Gespr\u00e4che zu diesem Thema f\u00fchren. Ich glaube, dass wir mit den Sustainable Development Goals eine gute Arbeitsplattform f\u00fcr unsere nationale Entwicklungspolitik erhalten haben. Ich unterstreiche es noch einmal: Der Aufwuchs im Haushalt bietet daf\u00fcr jedenfalls eine hervorragende Grundlage.\n\nHervorzuheben ist zum Beispiel, dass die Bundeskanzlerin pers\u00f6nlich am 24. September hier von diesem Pult aus in einer Regierungserkl\u00e4rung \u00fcber die Verabschiedung der SDGs in der UN-Vollversammlung berichten wird. Dies zeigt den Stellenwert und wird von uns ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft.\n\nMeine Damen und Herren, wie bereits im Rahmen der Debatte erw\u00e4hnt, finden die Haushaltsberatungen in einer Zeit statt, in der wir in Europa die Bedeutung nachhaltiger Entwicklungspolitik auch an der Zahl der Fl\u00fcchtlinge tagt\u00e4glich durch die mediale Berichterstattung und vor allen Dingen durch unsere pers\u00f6nlichen Erfahrungen in unseren Wahlkreisen vor Augen gef\u00fchrt bekommen. Wir stehen vor einer nationalen und europ\u00e4ischen Herausforderung, die seit der deutschen Einheit in dieser Form nicht vorgekommen ist. Das ist uns inzwischen klar. Hier liegt auch ein Teil der Erkl\u00e4rung, warum unsere Reaktion auf diese Situation in den letzten Monaten teilweise zu langsam und zu b\u00fcrokratisch war. Die Dimension der Fl\u00fcchtlingskrise wird uns auch in der n\u00e4chsten Zeit weiter besch\u00e4ftigen.\n\nEines ist klar: Mit den Mitteln der deutschen Entwicklungspolitik k\u00f6nnen wir nicht s\u00e4mtliche Fluchtursachen in der Welt beseitigen. Sie ist aber in diesem Kontext ein ganz wichtiger Baustein, um die Dinge zu einem Besseren zu wenden.\n\nBei den Mitteln f\u00fcr die von Minister M\u00fcller initiierte Sonderinitiative \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen - Fl\u00fcchtlinge reintegrieren\u201c ist im aktuellen Haushaltsplan ein Zuwachs von rund 57 Prozent zu verzeichnen; sie steigen auf 110 Millionen Euro im n\u00e4chsten Jahr. Das sind Mittel, die angesichts der gegenw\u00e4rtigen Situation nicht nur notwendig sind - das brauchen wir nicht zu unterstreichen -, sondern wahrscheinlich sogar noch erh\u00f6ht werden m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":1182,"sitzung":120,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":1183,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie das Beispiel Syrien zeigt, haben aktuelle politische Entwicklungen gro\u00dfen Einfluss auf die Haushaltsplanung. Die Herausforderung besteht darin, angemessen zu reagieren und es in der Planung angemessen umzusetzen. Die Not der Menschen im Nahen Osten, aber auch in anderen Konfliktregionen, in denen Menschen auf der Flucht sind - diese m\u00fcssen wir auch immer im Blick haben; S\u00fcdostasien geh\u00f6rt zum Beispiel dazu -, stellt die finanzielle Ausrichtung deutscher Entwicklungspolitik vor hohe Anforderungen. Hier geht es nicht nur um die Konsequenzen der Flucht vor Ort; vor allen Dingen geh\u00f6rt auch die Hilfe f\u00fcr Staaten wie Jordanien oder Libanon dazu - es ist angesprochen worden -, die in der unmittelbaren Nachbarschaft der Staaten liegen, aus denen die meisten Fl\u00fcchtlinge kommen.\n\nEs stellt sich die Frage: Wie kann Entwicklungspolitik unsere Fl\u00fcchtlingspolitik unterst\u00fctzen? Eine wichtige Aufgabe ist die Hilfe vor Ort. Wir m\u00fcssen auf Partnerschaft setzen und nicht auf eine Geber-Nehmer-Situation zwischen den L\u00e4ndern. Die Schaffung einer wirtschaftlichen Grundlage in den Entwicklungsl\u00e4ndern ist ein wichtiges Instrument der Fl\u00fcchtlingspolitik. Wer gute Arbeit in seiner Heimat hat und eben auch f\u00fcr seine Familie sorgen kann, der muss sich nicht auf eine gef\u00e4hrliche und teure Flucht begeben, deren Folgen, was die Zukunft betrifft, eigentlich nicht absehbar sind. Wir m\u00fcssen Perspektiven vor Ort aufzeigen. Nur in einem friedlichen Umfeld haben Menschen eine Chance, ihre Zukunft zu gestalten. Deshalb ist das Engagement des Zivilen Friedensdienstes auch in diesem Zusammenhang sehr wichtig.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491826,"profile_url":null,"sequence":1184,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sonja Steffen [SPD]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":1185,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Mittel f\u00fcr den Zivilen Friedensdienst in H\u00f6he von 42 Millionen Euro im kommenden Jahr sind sehr gut eingesetzt.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1186,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist zu wenig, Herr Kollege!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":1187,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Na ja, gut, aber immerhin sind sie schon vern\u00fcnftig eingesetzt.\n\nWir m\u00fcssen Investitionen in Bildung t\u00e4tigen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491830,"profile_url":null,"sequence":1188,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Stefan Rebmann [SPD]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":1189,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, meinetwegen noch intensiver als im Moment, aber da wird schon sehr viel investiert. - Das duale System ist ein Exportschlager aus Deutschland. In Kooperation mit Entwicklungsl\u00e4ndern sorgen wir daf\u00fcr, dass Menschen vor Ort eine berufsnahe Ausbildung bekommen.\n\nDie Einbindung der Privatwirtschaft, lieber Kollege Kekeritz, ist unabdingbar. Das Beispiel der CSR zeigt, dass es m\u00f6glich ist, zu sozial fairen Bedingungen zu produzieren und eine Win-win-Situation f\u00fcr alle Beteiligten zu erreichen: f\u00fcr die Entwicklungsl\u00e4nder, f\u00fcr die Menschen vor Ort, aber auch zum Beispiel f\u00fcr den deutschen Eink\u00e4ufer, der etwas kauft, was \u201esocial made\u201c ist.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491832,"profile_url":null,"sequence":1190,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":1191,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Textilb\u00fcndnis, Herr Minister, ist ein Beispiel daf\u00fcr, wie soziale Verantwortung f\u00fcr den Verbraucher sichtbar wird. Die beteiligten Unternehmen verpflichten sich, durch die Gew\u00e4hrleistung von Sozial- und Umweltstandards an den Produktionsstandorten Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Das ist ein Beispiel f\u00fcr ein Engagement von Unternehmen aus der Privatwirtschaft, lieber Kollege Kekeritz. Damit senden wir ein deutliches Zeichen an den Steuerzahler: Das Geld ist im Entwicklungsbereich gut angelegt.\n\nAuch die Zusammenarbeit mit anderen Ressorts muss gest\u00e4rkt werden, etwa mit dem Innenbereich. Meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen eine rigorose Verfolgung und Bestrafung von Schleppern forcieren. Auch das geh\u00f6rt dazu. Ich sage es deutlich: Schlepper sind keine Gutmenschen, Schlepper sind teilweise M\u00f6rder.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491834,"profile_url":null,"sequence":1192,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":1193,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Punkt, den ich noch kurz ansprechen m\u00f6chte: Antikorruptionsma\u00dfnahmen in den Entwicklungsl\u00e4ndern f\u00f6rdern. Wir k\u00f6nnen es nicht akzeptieren, wenn korrupte Machenschaften in diesen L\u00e4ndern nicht eliminiert werden. Ohne funktionierende EZ-Partnerschaften und gutes Regieren wird es nicht m\u00f6glich sein, langfristig mit den Entwicklungsl\u00e4ndern vern\u00fcnftig zusammenzuarbeiten. Korruptionsbek\u00e4mpfung ist ein ganz wichtiger Punkt.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491836,"profile_url":null,"sequence":1194,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":1195,"sitzung":120,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":1605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Letzte Bemerkung - dann komme ich auch zum Schluss -: Wir sind auf einem guten Weg. Das Ausw\u00e4rtige Amt verzeichnet einen Mittelzuwachs von 26 Prozent. Das Umweltministerium erh\u00e4lt sehr viel mehr Mittel f\u00fcr den internationalen Klimaschutz. Das alles m\u00fcssen wir zusammenfassen, dann haben wir einen super Mehrwert im Entwicklungsbereich. Ich hoffe, dass das in den n\u00e4chsten Jahren so weitergeht. Wir jedenfalls werden uns daf\u00fcr einsetzen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491838,"profile_url":null,"sequence":1196,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1197,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Klimke. - Sie \u00fcberziehen alle gnadenlos, aber Sie sehen mich heute gn\u00e4dig. Das hat wahrscheinlich mit dem Thema zu tun.\n\nGabriela Heinrich ist die n\u00e4chste Rednerin in dieser Debatte.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491840,"profile_url":null,"sequence":1198,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1199,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Das war jetzt aber keine Aufforderung, auch zu \u00fcberziehen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1200,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch! Doch!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":1201,"sitzung":120,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":1493.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, lassen Sie sich \u00fcberraschen. - Herr Minister! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Im Moment - wir haben es schon geh\u00f6rt - ist es relativ einfach, die Menschen in unserem Land davon zu \u00fcberzeugen, dass die Entwicklungspolitik ein wichtiges Thema ist und dass Entwicklungspolitik Geld kostet, vielleicht noch sehr viel mehr kosten muss und wird.\n\nDie Menschen sehen im Fernsehen die furchtbaren Bilder von Fl\u00fcchtlingen, die verzweifelt versuchen, Stacheldraht und Mauern zu \u00fcberwinden, die sich schreiend auf Bahngleise legen und unter unw\u00fcrdigsten Bedingungen im Freien kampieren, um auf ihre Chance zu warten, die Chance auf Europa.\n\nDas alles kommt jetzt pl\u00f6tzlich auch in der deutschen \u00d6ffentlichkeit an, nicht nur hier im Parlament. Es taucht verst\u00e4rkt die Frage auf, warum wir nicht genug in den Herkunfts- und Aufnahmel\u00e4ndern investieren, aus denen die Menschen zu uns kommen, warum wir nicht mehr versuchen, die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen - irgendwie, aber auf jeden Fall mit deutlich mehr Engagement. Deshalb - das wurde heute ganz oft angesprochen - ist es nat\u00fcrlich ein gutes Zeichen, dass im Haushaltsentwurf beim Etat des Ministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung ein deutliches Plus zu verzeichnen ist, auch, aber nicht nur, f\u00fcr die Sonderinitiative \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen, Fl\u00fcchtlinge reintegrieren\u201c.\n\nWir haben uns seit langem f\u00fcr die St\u00e4rkung des Entwicklungsetats eingesetzt, und der Aufwuchs ist sicher ein richtiges Signal. Aber - und das kann man auch heute wieder erkennen - die meisten Entwicklungspolitiker haben Fusseln am Mund, wenn sie immer wieder darauf hinweisen, dass sich Deutschland international verpflichtet hat, 0,7 Prozent des Bruttonationaleinkommens f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit einzusetzen. Wir sind von diesem Ziel weit entfernt. Wir m\u00fcssen das \u00e4ndern und konsequent nachbessern.\n\nDie Gelder der Industrienationen f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit sind eine gute Investition in die Zukunft von Millionen von Menschen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491844,"profile_url":null,"sequence":1202,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":1203,"sitzung":120,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":1493.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Klimke, ich kann Ihre Einsch\u00e4tzung nicht teilen, dass der gute Aufwuchs, den wir jetzt haben, reichen wird, um uns den SDGs so zu n\u00e4hern, wie wir dies alle miteinander gerne m\u00f6chten.\n\nWir sehen jetzt, dass alle, die es irgendwie schaffen k\u00f6nnen, vor der Situation in ihren Herkunftsl\u00e4ndern fliehen, aber sie werden nicht alle nach Europa kommen k\u00f6nnen. Entwicklungszusammenarbeit - auch das wurde schon gesagt - ist kein Allheilmittel, um Fluchtursachen zu beseitigen. Ich k\u00f6nnte auch gar nicht alle Fluchtursachen ordentlich benennen, an denen wir arbeiten m\u00fcssten.\n\nDie Menschen fliehen vor B\u00fcrgerkriegen, Gewalt und Unterdr\u00fcckung. Sie fliehen aufgrund fehlender Perspektiven, h\u00e4ufig hervorgerufen durch Korruption und organisierte Kriminalit\u00e4t, und sie fliehen eben nicht nur aus Afrika, sondern auch aus Europa, wie das Beispiel Albanien zeigt. Die Menschen fliehen auch verst\u00e4rkt aus den Fl\u00fcchtlingslagern in den Aufnahmel\u00e4ndern, vor allem dann, wenn die internationale Gemeinschaft Kriegsfl\u00fcchtlinge nicht versorgen kann, es dort keine Sicherheit gibt und die Kinder niemals eine Schule besuchen k\u00f6nnen. Deswegen ist es wichtig, dass wir nicht nur die Herkunftsstaaten, sondern auch die Aufnahmel\u00e4nder unterst\u00fctzen. Das hei\u00dft konkret, dass wir die Infrastruktur von Fl\u00fcchtlingslagern und Fl\u00fcchtlingsst\u00e4tten st\u00e4rken m\u00fcssen, wie wir das vor kurzem, Peter Stein, in unserem Antrag \u201eEntwicklungspolitische Chancen der Urbanisierung nutzen\u201c gefordert haben. Der Haushaltsaufwuchs ist daf\u00fcr eine gro\u00dfe Chance.\n\nWir werden in der Entwicklungszusammenarbeit Schwerpunkte setzen m\u00fcssen. Das ist nicht so einfach, weil es so viele Baustellen gibt und so viele L\u00e4nder, die Unterst\u00fctzung brauchen. Schauen wir nach Nordafrika, vor die Haust\u00fcr Europas. Libyen ist ein Land, das im Chaos versunken ist, mit unabsehbaren Folgen f\u00fcr die Nachbarl\u00e4nder. Die Menschen in dieser Region brauchen dringend Stabilit\u00e4tsanker in diesem Chaos.\n\nTunesien gibt Hoffnung, gilt als Leuchtturm f\u00fcr Demokratie und Stabilit\u00e4t, ist aber massiv vom Terrorismus bedroht. Die entwicklungspolitische Unterst\u00fctzung muss auch helfen, den Terror einzud\u00e4mmen, um die Stabilit\u00e4t zu f\u00f6rdern,","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491846,"profile_url":null,"sequence":1204,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":1205,"sitzung":120,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":1493.0,"speaker_party":"spd","text":"zum einen, indem wir mehr wirtschaftliche, soziale und gesellschaftliche Perspektiven f\u00fcr die Menschen schaffen, zum anderen, indem wir die Demokratisierung weiterhin begleiten und unterst\u00fctzen.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr Marokko, das nicht so sehr im Fokus steht. Auch dieses Land ist stabil, braucht aber Unterst\u00fctzung, um die Jugendarbeitslosigkeit in den Griff zu kriegen, braucht Unterst\u00fctzung bei der regionalen Entwicklung und bei den Demokratisierungsprozessen. Die jetzt geplante Verdoppelung der Mittel f\u00fcr die Sonderinitiative \u201eStabilisierung und Entwicklung in Nordafrika und Nahost\u201c kann durchaus ein wichtiger Beitrag dazu sein.\n\nWir m\u00fcssen wegkommen von der Sicht, dass Entwicklungspolitik vor allen Dingen Geld kostet. Wir haben es in einigen Beitr\u00e4gen geh\u00f6rt. Das ist immer nur die halbe Wahrheit. Nat\u00fcrlich kostet das Geld, aber die Frage ist doch - die m\u00fcssen wir uns alle mit Blick auf unseren Gesamthaushalt stellen -: Was kostet es uns, wenn wir uns nicht den Ursachen von Flucht stellen, wenn wir Entwicklungsl\u00e4nder nicht dabei unterst\u00fctzen, auf erneuerbare Energien zu setzen oder den Verlust der Biodiversit\u00e4t zu stoppen? Und was kostet es uns, wenn wir nicht dabei helfen, in anderen L\u00e4ndern demokratische Strukturen, Verwaltungen und einen Rechtsstaat aufzubauen, vor allen Dingen, wenn sie diese Hilfe von uns einfordern? Diese Fragen m\u00fcssen diejenigen im Hinterkopf haben, die das Erreichen der ODA-Quote immer noch f\u00fcr nachrangig halten.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491848,"profile_url":null,"sequence":1206,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":1207,"sitzung":120,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":1493.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Koalition hat vor ein paar Wochen im Parlament - wir haben das gemeinsam gemacht - einen Antrag zur Urbanisierung verabschiedet - ich habe schon darauf hingewiesen -, auch weil das schnelle Anwachsen der St\u00e4dte und eine v\u00f6llig ungeplante Urbanisierung unheimlich viel Konfliktpotenzial bergen. Wenn, wie erwartet, im Jahr 2050  3 Milliarden Menschen unter katastrophalen Lebensbedingungen in einem Slum leben, dann werden wir versagt haben. Das m\u00fcssen wir uns heute deutlich bewusst machen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491850,"profile_url":null,"sequence":1208,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD] sowie der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriela-heinrich\/archive\/216984","sequence":1209,"sitzung":120,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":1493.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geh\u00f6rt deswegen zur Pr\u00e4vention, dass wir betroffene L\u00e4nder und St\u00e4dte st\u00e4rker bei der Stadtplanung unterst\u00fctzen. Wir reden immer alle von der l\u00e4ndlichen Entwicklung. Ja, dieses Thema ist wichtig, aber es gibt auch andere wichtige Themen, M\u00f6glichkeiten, wie man wahnsinnig viele Menschen in diesen riesigen Molochen von St\u00e4dten auf einmal erreichen kann, wie man ihre Lebenssituation verbessern kann. Das gilt auch f\u00fcr die Dezentralisierung, den Aufbau kommunaler Selbstverwaltung, die Energie- und Wasserversorgung und die Infrastruktur - bis hin zu Urbanisierungspartnerschaften. Ich finde es sehr begr\u00fc\u00dfenswert, dass wir im Haushaltsentwurf eine Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die kommunale Zusammenarbeit und die St\u00e4dtepartnerschaften vorgesehen haben. Die Mittel sollen mehr als verdoppelt werden.\n\nGenauso begr\u00fc\u00dfenswert finde ich das vorgesehene eigenst\u00e4ndige Ziel mit Stadtbezug bei den globalen Nachhaltigkeitszielen. Das m\u00fcssen wir um eine New-Urban-Agenda erg\u00e4nzen, die auf der Habitat-III-Konferenz im kommenden Jahr beschlossen und umgesetzt werden muss. Fluchtursachen und der Umgang der St\u00e4dte mit Fl\u00fcchtlingen werden dabei eine wichtige Rolle spielen m\u00fcssen.\n\nEntwicklungspolitik darf nicht nur auf Krisen reagieren. Der Anspruch ist und bleibt, Krisen zu vermeiden und die Lebensumst\u00e4nde von Menschen deutlich zu verbessern. Wir m\u00fcssen diese Aufgabe mit den Investitionen, die ich erw\u00e4hnt habe, angehen, um diese Krisen zu vermeiden. Sie d\u00fcrfen gar nicht erst entstehen. In den letzten Wochen ist deutlich geworden, dass es dazu keine Alternative gibt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491852,"profile_url":null,"sequence":1210,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1211,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Heinrich. - N\u00e4chster Redner: Volkmar Klein f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491854,"profile_url":null,"sequence":1212,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":1213,"sitzung":120,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Jetzt, gegen Ende der Debatte, wird klar, dass wir die Herausforderungen annehmen, dass Deutschland zu seiner weltweit gewachsenen Bedeutung und Verantwortung steht. Genau das hat der Minister eben bereits sehr eindrucksvoll f\u00fcr uns alle unterstrichen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491856,"profile_url":null,"sequence":1214,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":1215,"sitzung":120,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es bleiben zwei klare Botschaften: Erstens. Wir k\u00fcmmern uns um die Fl\u00fcchtlinge in Lagern im Nahen Osten. Das ist auch wichtig. Wir m\u00fcssen helfen, dass die Lebensbedingungen dort besser werden - im \u00dcbrigen nicht nur als Nothilfe \u00fcber das Ausw\u00e4rtige Amt, sondern so, dass, realistisch betrachtet, diese Menschen dort auch einen l\u00e4ngeren Zeitraum bleiben k\u00f6nnen. Daf\u00fcr braucht man entsprechende Investitionen. Daf\u00fcr braucht man entsprechende Infrastruktur, bis hin zu Bildung. Wenn uns das nicht gelingt, dann werden sich die Menschen von dort auf den Weg machen.\n\nDie zweite Botschaft lautet: Chancen in den Heimatl\u00e4ndern f\u00fcr die Menschen schaffen. Das ist ein Anliegen unserer Politik insgesamt und etwas, was in diesem Haushaltsentwurf bereits ziemlich deutlich wird. Wir m\u00fcssen Chancen f\u00fcr die Menschen in ihrer Heimat schaffen - auf dem Balkan und in Afrika. Zumindest m\u00fcssen die Menschen das Gef\u00fchl haben, dass sie in ihrer Heimat langfristig ihren Lebensunterhalt verdienen und ein gutes Leben f\u00fchren k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491858,"profile_url":null,"sequence":1216,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":1217,"sitzung":120,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir nun dieses in dem vorgelegten Haushaltsentwurf mit einem Plus von 880 Millionen Euro - das ist im Vergleich zum laufenden Haushaltsjahr eine Steigerung um 13,5 Prozent - unterstreichen, dann ist das gut. Gut ist das allerdings vor allem dadurch, dass wir diese deutliche Steigerung ohne Aufnahme von neuen Schulden hinbekommen. Das wiederum ist ein gutes Signal f\u00fcr diese Menschen, f\u00fcr die L\u00e4nder, die unserer Hilfe bed\u00fcrfen; denn das macht klar: Auf der Basis dieser Solidit\u00e4t, dieser Stabilit\u00e4t wird sich unsere Wirtschaft auch k\u00fcnftig erfolgreich entwickeln. Dieser Erfolg wird uns auch in Zukunft in die Lage versetzen, unsere internationale Verantwortung wahrzunehmen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491860,"profile_url":null,"sequence":1218,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":1219,"sitzung":120,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie genau dieser erhebliche Zuwachs um 880 Millionen Euro im n\u00e4chsten Jahr ausgegeben werden soll, das werden wir in den n\u00e4chsten neun Wochen diskutieren. Die sogenannten vertraulichen Erl\u00e4uterungen liegen ja noch nicht vor. Insofern ist das, was wir bisher haben, noch nicht ganz befriedigend, aber die richtige Diskussionsgrundlage, um Einzelheiten in den n\u00e4chsten neun Wochen zu kl\u00e4ren.\n\nIm Moment ist es vielleicht sogar noch ein bisschen zu wenig. Die Kollegin Sonja Steffen hat eben gesagt: Verteilen nach dem Gie\u00dfkannenprinzip reicht nicht. Die Begr\u00fcndung, die ich im Haushaltsentwurf beispielsweise bei Titeln wie \u201eTechnische Zusammenarbeit\u201c oder \u201eFinanzielle Zusammenarbeit\u201c oder auch bei den Kirchen und vielen anderen f\u00fcr Steigerungen sehe, n\u00e4mlich \u201emehr wegen ODA-Aufwuchs\u201c, ist nat\u00fcrlich ein bisschen zu wenig. Das hei\u00dft ja quasi, das Geld muss raus; wir stecken das jetzt einfach mal da rein. - Das ist keine Begr\u00fcndung, sondern das muss die Folge f\u00fcr die Aufgaben sein, die wir aus diesen Titeln finanzieren wollen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491862,"profile_url":null,"sequence":1220,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":1221,"sitzung":120,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei ist es tats\u00e4chlich so, dass einige in Deutschland weiterhin das schiere Ausgeben von Geld bereits f\u00fcr das Erreichen des Erfolgs halten. Aber wir wissen inzwischen, dass das nicht der Fall ist.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491864,"profile_url":null,"sequence":1222,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1223,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr die Linke nicht!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":1224,"sitzung":120,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen mit den noch ausstehenden vertraulichen Erl\u00e4uterungen konkretisieren, was genau Chancen bringt und was genau Fluchtursachen bek\u00e4mpft.\n\nHeute Morgen hat Thomas Oppermann eine weitere Konzentration auf genau dieses Anliegen vorgeschlagen, n\u00e4mlich eine Umschichtung hin zu diesem Titel f\u00fcr die Sonderinitiative \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen, Fl\u00fcchtlinge reintegrieren\u201c. In der Tat w\u00e4chst dieser Titel nur relativ gering auf, n\u00e4mlich von 70 Millionen auf 110 Millionen Euro. Andererseits - das ist ja auch aus der bisherigen Diskussion hervorgegangen - ist ja eigentlich der gesamte Haushaltsplan des Ministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung der Versuch, Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen und Chancen zu geben.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491867,"profile_url":null,"sequence":1225,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":1226,"sitzung":120,"speaker":"Stefan Rebmann [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1227,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Endlich hat er es verstanden!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":1228,"sitzung":120,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau das wird gebraucht. Daf\u00fcr reichen einfach nur Gesundheitsprogramme und Bildung, so wichtig dies auch ist, nicht aus. Dadurch allein bekommt n\u00e4mlich in Afrika noch niemand einen Job, hat noch niemand eine Perspektive zur Erarbeitung seines eigenen Lebensunterhalts in der Zukunft. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir noch mehr tun. Es gibt auch an den Universit\u00e4ten Afrikas IT-Absolventen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie wir Gr\u00fcnderzentren und Businessparks f\u00fcr diese Absolventen schaffen k\u00f6nnen. Das m\u00fcssen wir uns auch f\u00fcr Handwerker \u00fcberlegen. Es reicht nicht, auch wenn es gut gemeint ist, im Rahmen traditioneller Entwicklungszusammenarbeit Handwerker auszubilden. Ein Handwerker - das wissen wir; das ist auch in Deutschland so - muss nicht nur sein Handwerk beherrschen, sondern er muss auch Unternehmer sein, wenn er Jobs schaffen will. Wir m\u00fcssen in der Tat noch mehr deutsche Firmen daf\u00fcr begeistern, in Afrika Betriebe zu er\u00f6ffnen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491871,"profile_url":null,"sequence":1229,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":1230,"sitzung":120,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn am Ende bleibt: Wer keine Perspektive auf einen Job hat, der wird, auch wenn er noch so gut ausgebildet ist und noch so gut gesundheitlich versorgt ist, in seinem Land nicht bleiben k\u00f6nnen, weil er keine Arbeitsgelegenheit hat und seinen Lebensunterhalt nicht erarbeiten kann. Deswegen brauchen wir eine st\u00e4rkere Kooperation auch mit der Wirtschaft in diesen L\u00e4ndern.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491873,"profile_url":null,"sequence":1231,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":1232,"sitzung":120,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hilfe ist ausgesprochen wichtig. Deswegen die Mittelsteigerung, und deswegen sind wir so begeistert dabei, unsere Hilfe anzubieten und gemeinschaftlich einzubringen. Wir wissen aber auch, dass in den meisten L\u00e4ndern Afrikas die Hauptgr\u00fcnde daf\u00fcr, dass die Menschen keine Chancen und keine Perspektiven haben, Misswirtschaft und - ich sage es einmal ganz diplomatisch - optimierbare Effizienz von Regierungshandeln sind. Dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch - die Kollegin Hajduk hat es eben gesagt - effiziente Steuersysteme. Auch viele andere Dinge geh\u00f6ren dazu. M\u00f6glicherweise kann auch eine intensivierte Zusammenarbeit mit den Kommunen in Deutschland helfen, Erfahrungen weiterzugeben. Das alles ist wichtig.\n\nVielleicht sollten wir in der Entwicklungszusammenarbeit ein bisschen von unseren Erfahrungen im Euro-Raum lernen. Denn auch in einigen der Programml\u00e4nder waren Defizite bei der Regierungsf\u00fchrung das Problem. Dort hat die Troika entscheidend dazu beigetragen, Verwaltungskompetenz zu st\u00e4rken und vor allen Dingen Bremskl\u00f6tze f\u00fcr eine erfolgreichere Entwicklung wegzur\u00e4umen. Genau das braucht Afrika. Troikas f\u00fcr Afrika - das w\u00e4re der richtige Spruch.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491875,"profile_url":null,"sequence":1233,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":1234,"sitzung":120,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren, ob das so ist!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":1235,"sitzung":120,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Um Gottes willen!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":1236,"sitzung":120,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Keine Sorge, es geht nicht um eine Aufnahme in den Euro-Raum, das ganz bestimmt nicht, aber sehr wohl um eine klare Konditionalit\u00e4t, um die Ansage: Wir geben Hilfe, aber wir erwarten eine bessere Regierungsf\u00fchrung. Dies m\u00fcssen wir wahrscheinlich ein bisschen robuster angehen, als wir bisher bereit gewesen sind.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491879,"profile_url":null,"sequence":1237,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":1238,"sitzung":120,"speaker":"Volkmar Klein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Je besser wir das schaffen, desto mehr k\u00f6nnen wir mit unseren Mitteln erreichen. Im \u00dcbrigen m\u00fcssen wir uns daf\u00fcr ja auch gegen\u00fcber unseren Steuerzahlern verantworten.\n\nWenn wir das schaffen, kann unser jetzt vorliegender Haushaltsentwurf eine wirklich hervorragende Ausgangslage f\u00fcr die weitere Diskussion in den n\u00e4chsten neun Wochen sein. Damit k\u00f6nnen wir dann genau das erreichen, was Minister Gerd M\u00fcller in seiner hervorragenden Art \u00fcberall kommuniziert. Wir k\u00f6nnen das erreichen, wenn wir es gemeinsam wollen.\n\nWir schaffen es auf diesem Wege, Chancen und Perspektiven f\u00fcr die Menschen zu schaffen, nicht nur auf dem Balkan, nicht nur im Mittleren Osten, sondern auch in Afrika. Um das zu erreichen, sollten wir weniger Streit anzetteln und gemeinsam in diese Richtung arbeiten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491881,"profile_url":null,"sequence":1239,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":1240,"sitzung":120,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch weniger?","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1241,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Klein. - Jetzt kommt die Kr\u00f6nung dieser Debatte, als letzter Redner Stefan Rebmann.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491884,"profile_url":null,"sequence":1242,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1243,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte noch 30 Sekunden, aber ich gebe ihm die Redezeit, die eigentlich vorgesehen war.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":1244,"sitzung":120,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank. - Liebe Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Auch ich freue mich nat\u00fcrlich \u00fcber einen ordentlichen Aufwuchs in unserem Entwicklungsetat. Dieser Aufwuchs ist einer ganzen Reihe von Kolleginnen und Kollegen zu verdanken, die in der Vergangenheit vehement daf\u00fcr eingetreten sind. Die einen oder anderen haben ihr Anliegen auch durch ihr Abstimmungsverhalten dokumentiert, was nicht immer zu Beifallsst\u00fcrmen bei den Haush\u00e4ltern und bei den eigenen Fraktionsspitzen gef\u00fchrt hat.\n\nIch finde, die Richtung in diesem Etat stimmt. Es ist aber auch klar: Unser Versprechen, 0,7 Prozent unseres Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr Entwicklung zur Verf\u00fcgung zu stellen, werden wir, anders als Schweden und Gro\u00dfbritannien, nicht erreichen. Heute Morgen hat die Bundeskanzlerin hier an dieser Stelle schon richtigerweise betont, wie eng die Verzahnung zwischen Innen-, Au\u00dfen- und Entwicklungspolitik ist. Sie hat auch darauf hingewiesen, welche Auswirkungen es hat, wenn wir in der Entwicklungspolitik etwas nicht tun.\n\nWir Entwicklungspolitiker wissen nur zu gut, wozu Perspektivlosigkeit, Landraub, kein ausreichender Zugang zu Nahrung, kein Zugang zu sauberem Wasser, keine ordentlichen Chancen auf Bildung, kein Zugang zu einem Gesundheitssystem und dergleichen f\u00fchren k\u00f6nnen. Das alles l\u00f6st Wanderungsbewegungen aus, und das alles beg\u00fcnstigt auch Konflikte, was wiederum dazu f\u00fchrt, dass sich Menschen schlichtweg in Sicherheit bringen wollen und fl\u00fcchten. All das und vieles mehr - Konfliktmineralien, Lieferketten, keine ordentlichen Arbeitsbedingungen, Kinderarbeit, Zwangsarbeit und dergleichen, keine fairen Handelsvertr\u00e4ge - sind auch Fluchtursachen. Und wir diskutieren hier dar\u00fcber, dass wir uns auf die Fluchtursachen konzentrieren sollten.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491887,"profile_url":null,"sequence":1245,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":1246,"sitzung":120,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist richtig gesagt worden: Der Gesamtetat, die gesamte Entwicklungspolitik ist in den Fokus zu nehmen. Deshalb, finde ich, muss der Entwicklungspolitik ein ganz anderer Stellenwert beigemessen werden. Das dr\u00fcckt sich auch in einem Haushalt aus, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491889,"profile_url":null,"sequence":1247,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":1248,"sitzung":120,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen in der Entwicklungspolitik, glaube ich, vieles erreichen und vieles auf den Weg bringen. Wir k\u00f6nnen aber nicht alle Probleme l\u00f6sen. Ich habe es an anderer Stelle schon einmal gesagt: Ich bin der Meinung, jeden Euro, den wir in zielgerichtete Entwicklungspolitik investieren, bekommen wir zeitverz\u00f6gert doppelt und dreifach zur\u00fcck. Ich glaube, angesichts der Herausforderungen, vor denen wir stehen, ist dieser Etat ein Schritt in die richtige Richtung. Aber er ist nicht ausreichend. Wir m\u00fcssen ihn verstetigen. Wir m\u00fcssen diesen Etat in den n\u00e4chsten Jahren deutlich nach oben heben. Daf\u00fcr werbe ich, nicht nur bei euch, liebe Kolleginnen und Kollegen, sondern ganz besonders auch bei unseren Haush\u00e4lterinnen und Haush\u00e4ltern.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491891,"profile_url":null,"sequence":1249,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":1250,"sitzung":120,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich war im vergangenen Jahr mit der Kollegin W\u00f6hrl in Jordanien und im Libanon. Wir haben dort mehrere Fl\u00fcchtlingscamps besucht. Ich kann mich noch sehr gut an die Berichte der Fl\u00fcchtlinge und an die aus Plastikplanen und S\u00e4cken zusammengebauten Zelte erinnern. Unmittelbar neben ihnen trieben Abw\u00e4sser und F\u00e4kalien von mehreren Tausend Fl\u00fcchtlingen vorbei; ich habe den Geruch noch sehr pr\u00e4sent in der Nase. Ich kann mich auch noch sehr gut an die junge Medizinstudentin aus meinem Wahlkreis Mannheim mit enormem Engagement erinnern, die in einem Zelt eine junge Frau behandelt hat. Vor dem Zelt gab es eine Schlange, die gar nicht abrei\u00dfen wollte.\n\nVor wenigen Wochen war ich mit ein paar Kollegen in Uganda. Wir haben uns dort vor Ort Forschungsprojekte zu Aids, Tuberkulose und Malaria angeschaut. Auch dort waren wir in sogenannten Testgemeinden. Wir haben gesehen, wie die Lebensbedingungen der Menschen sind. Ich erz\u00e4hle das nicht nur, um darauf hinzuweisen, wie hervorragend die Arbeit der zig Tausenden ehrenamtlichen Helferinnen und Helfer ist, wie hervorragend die NGOs ihre Helfer einsetzen und sich engagieren - ihnen sind wir zu Dank verpflichtet -, sondern ich sage das auch, weil ich der Meinung bin, dass wir viel mehr tun m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen solche Projekte und Forschungseinrichtungen viel mehr unterst\u00fctzen, als wir es bisher tun. Auch dies - diese Bedingungen - f\u00fchrt n\u00e4mlich dazu, dass sich Menschen auf den Weg begeben und eine bessere Zukunft suchen.\n\nIch sage noch einmal: Ich glaube, wir haben mit diesem Etat noch nicht das erreicht, was wir eigentlich darstellen m\u00fcssten.\n\nIn der letzten Haushaltsdebatte habe ich auf unsere Fehler und Vers\u00e4umnisse bei der Ebolaepidemie hingewiesen. Heute wissen wir: \u00dcber 11 300 Menschen sind gestorben. Und wir wissen: Wir h\u00e4tten es verhindern k\u00f6nnen. Seit 2005 war ein Wirkstoff bekannt, der aber nie getestet wurde. Warum? Weil das Geld daf\u00fcr fehlte.\n\nDieses Problem haben wir nicht nur bei Ebola, sondern auch bei Malaria, Tuberkulose und anderen armutsassoziierten Krankheiten. Auch Polio - das haben wir heute auch schon geh\u00f6rt - beginnt wieder auszubrechen, weil die Schluckimpfungen ausbleiben.\n\nUm es deutlich zu sagen: Das Geld, das wir hier investieren, rettet Menschenleben, und das Geld, das wir nicht investieren, nimmt Menschenleben. Ich finde, dessen m\u00fcssen wir uns bewusst sein.\n\nIch muss schon sagen: Ich war etwas verwundert und ver\u00e4rgert, dass die Mittel f\u00fcr den Globalen Fonds zur Bek\u00e4mpfung von Aids, Tuberkulose und Malaria nicht erh\u00f6ht wurden. Es ist nicht nur so, dass die Mittel im letzten Haushalt zun\u00e4chst von 245 Millionen Euro auf 200 Millionen Euro gek\u00fcrzt werden sollten. Vielmehr sind auch die 220 Millionen Euro, auf die man sich aufgrund eines Kompromisses geeinigt hat, letzten Endes auf 210 Millionen Euro zusammengestrichen worden. Gleichzeitig ist im Etat pl\u00f6tzlich ein Posten f\u00fcr irgendeine Wirtschaftssache aufgetaucht, die mit keinem der Entwicklungspolitiker verabredet war.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":1251,"sitzung":120,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":1252,"sitzung":120,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich appelliere wirklich an die Haushaltspolitiker, beim Globalen Fonds und bei Gesundheit noch einmal genau hinzuschauen - auch mit dem Blick auf die Fluchtursachen -, damit wir hier noch einmal entsprechend nachlegen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491895,"profile_url":null,"sequence":1253,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":1254,"sitzung":120,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Das k\u00f6nnen wir auch, und wir k\u00f6nnen auch ganz genau beweisen - die Zahlen belegen das -, wie gut der Globale Fonds zur Bek\u00e4mpfung von Aids, Tuberkulose und Malaria arbeitet. Deshalb bitte ich, dar\u00fcber noch einmal nachzudenken.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich komme gelegentlich zum Ende.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491897,"profile_url":null,"sequence":1255,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491898,"profile_url":null,"sequence":1256,"sitzung":120,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Den Satz merke ich mir!","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1257,"sitzung":120,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, \u201egelegentlich\u201c wirklich nicht. Bitte komme zum Ende.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":1258,"sitzung":120,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja. - Es wird nicht ausreichen, nur die Krankheiten zu bek\u00e4mpfen. Wir brauchen auch gute Arbeit, einen Zugang zum Bildungssystem und dergleichen.\n\nWir in Deutschland und in Europa machen den Wasserhahn auf und bekommen sauberes Wasser. Wir haben Strom, eine Heizung und Medizin, wann immer wir dies brauchen. Wir haben einen vollen Bauch, wie man an mir ganz gut sehen kann. Es ist die absolute Ausnahme, wie wir leben. 73 Prozent der Menschheit haben diese Privilegien nicht.\n\nSeien wir dankbar, dass wir so privilegiert leben d\u00fcrfen. Wundern wir uns nicht, dass die anderen 73 Prozent der Menschheit auch so leben wollen und sich auf den Weg zu uns machen. Tun wir alles daf\u00fcr, dass die Menschen in ihren L\u00e4ndern, ihrer Heimat, eine Zukunft und die Chance haben, auch so zu leben.\n\nHerzlichen Dank. - Und herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin, f\u00fcr Ihre Geduld.","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491901,"profile_url":null,"sequence":1259,"sitzung":120,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 23 Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","top_id":14492,"type":"poi","wahlperiode":18}]