[{"id":169854,"sequence":0,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie zum letzten Tag unserer Haushaltsberatungen - Tagesordnungspunkt 1 -, die wir nun fortsetzen:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2016 (Haushaltsgesetz 2016)\n\nDrucksache 18\/5500\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nFinanzplan des Bundes 2015 bis 2019\n\nDrucksache 18\/5501\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsausschuss\n\nWir hatten bereits am Dienstag f\u00fcr die heutige Debatte eine Redezeit von insgesamt 4 Stunden und 48 Minuten beschlossen.\n\nWir beginnen heute mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Einzelplan 12.\n\nDazu erteile ich dem Bundesminister Alexander Dobrindt das Wort.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":169855,"sequence":1,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169856,"sequence":2,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Investitionshochlauf ist das Wachstums- und Wohlstands-Upgrade f\u00fcr das digitale Zeitalter. Rund 40 Prozent mehr Geld f\u00fcr unsere Infrastruktur - das gab es in der Vergangenheit noch nie, das ist eine gro\u00dfe Leistung der Gro\u00dfen Koalition. Wir starten den Investitionshochlauf und st\u00e4rken unsere Infrastruktur in Deutschland.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169857,"sequence":3,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169858,"sequence":4,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re sch\u00f6n!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169859,"sequence":5,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Zu Beginn der Legislaturperiode haben wir gesagt, dass wir wesentlich mehr in die Infrastruktur investieren m\u00fcssen, um Wachstum und Wohlstand dadurch sichern zu k\u00f6nnen. Ich habe zu Beginn meiner Amtszeit darauf hingewiesen, dass dies durch einen Investitionshochlauf erm\u00f6glicht werden soll, und habe dann diesen Investitionshochlauf, der aus f\u00fcnf Punkten besteht und auch genau das leistet, vorgestellt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169860,"sequence":6,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169861,"sequence":7,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Mit dem Haushalt 2015 und der mittelfristigen Finanzplanung haben wir diesen gestartet, und mit dem Haushalt 2016 gehen wir jetzt den n\u00e4chsten Schritt und unterst\u00fctzen diesen Investitionshochlauf weiter. Wir sehen schon jetzt die Erfolge, meine Damen und Herren:\n\nDas Sonderprogramm zur Br\u00fcckenmodernisierung wurde mit 1 Milliarde Euro gestartet. Mit dem Haushalt 2016 werden wir die Mittel daf\u00fcr auf 2 Milliarden Euro verdoppeln. Und ich mache da die klare Ansage: Jede Ma\u00dfnahme zur Sanierung einer Br\u00fccke, die Baurecht erh\u00e4lt, wird auch finanziert werden.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169862,"sequence":8,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169863,"sequence":9,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Im Juli haben wir 72 Stra\u00dfenbauprojekten in einem Umfang von rund 2,7 Milliarden Euro eine Baufreigabe erteilt und damit auf einen Schlag beinahe alle Stra\u00dfenbauprojekte in Deutschland, die planfestgestellt sind und Baurecht haben und damit sofort umgesetzt werden k\u00f6nnen, finanziert. Das hat es in der Vergangenheit noch nie gegeben.\n\nGleichzeitig mit den Neubauma\u00dfnahmen st\u00e4rken wir das Prinzip Erhalt vor Neubau,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169864,"sequence":10,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon sehe ich aber nichts!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169865,"sequence":11,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"weil wir die Erhaltungsmittel von 2,5 Milliarden Euro auf fast 4 Milliarden Euro im Jahr 2018 erh\u00f6hen werden. Allein im Haushalt 2016 steigern wir die Erhaltungsmittel f\u00fcr die bestehenden Stra\u00dfen um circa ein Drittel, n\u00e4mlich von 2,5 Milliarden Euro auf 3,3 Milliarden Euro. Das ist ein Riesenerfolg f\u00fcr die Sanierung der bestehenden Infrastruktur.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169866,"sequence":12,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169867,"sequence":13,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben die Einnahmen aus der Versteigerung der Digitalen Dividende II zus\u00e4tzlich mit Mitteln aus der Investitionsoffensive von Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble geb\u00fcndelt und damit ein Milliardenpaket f\u00fcr den Breitbandausbau geschn\u00fcrt. Zur Erinnerung: In den ersten Haushaltsreden wurde hier von Vertretern der Opposition darauf hingewiesen, dass wir beim Breitbandausbau mit 0 Euro gestartet w\u00e4ren. - Ja, wir sind mit 0 Euro gestartet und sind jetzt bei 2,7 Milliarden Euro gelandet, die wir in die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit schnellem Breitband investieren. Das ist nachhaltige Politik.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169868,"sequence":14,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169869,"sequence":15,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben aber noch nicht einmal Glasfaser!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169870,"sequence":16,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir gehen nach dem Dreiklang Investition, Innovation, Modernisierung vor. Die Gro\u00dfe Koalition macht das. Die Erfolge zeigen: Die Investitionswende ist vollzogen. Wir investieren wieder, und zwar auf Rekordniveau. Insgesamt steigern wir im Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur mit dem Investitionshochlauf unsere Investitionslinie von 10,4 Milliarden Euro auf rund 14 Milliarden Euro im Jahr 2018. Es steht somit mehr Geld f\u00fcr die Infrastruktur zur Verf\u00fcgung als jemals zuvor.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169871,"sequence":17,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169872,"sequence":18,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df, dass das von dem einen oder anderen hier auch kritisch be\u00e4ugt wird. Ich lese die Kommentare, die mir immer wieder auf den Weg mitgegeben werden, gerade auch von den Kollegen der Gr\u00fcnen. Wenn sich Ihr Vorzeigeverkehrspessimist, der gr\u00fcne Minister Winne Hermann, der in Baden-W\u00fcrttemberg vom Investitionshochlauf \u00fcbrigens am meisten profitiert, auch noch beschwert, dass zu viele Stra\u00dfen in Baden-W\u00fcrttemberg gebaut werden, dann kann ich nur sagen: Sie bleiben ganz offensichtlich eine stra\u00dfenfeindliche Entmobilisierungspartei.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169873,"sequence":19,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169874,"sequence":20,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben sich seit den 80er-Jahren, als Sie gemeinsam Karl, der K\u00e4fer gesungen haben, verkehrspolitisch nicht weiterentwickelt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169875,"sequence":21,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind hier nicht auf dem Nockherberg! Das ist hier nicht Aschermittwoch!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169876,"sequence":22,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Aber die Menschen erkennen das. Der Bund hat ohne Ihr Zutun in die Infrastruktur investiert und die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, 15 Projekte in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von einer halben Milliarde Euro gleichzeitig zu finanzieren. Sehen Sie es endlich ein: Ihre Aussagen sind falsch.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169877,"sequence":23,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie verhalten sich ja so, als seien Sie immer noch CSU-Generalsekret\u00e4r!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169878,"sequence":24,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Wilms, Sie haben noch vor Kurzem gesagt, ein Bundesverkehrsminister w\u00fcrde hier ideologische Politik nach Parteibuch machen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169879,"sequence":25,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, klar! Das macht er ja auch!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169880,"sequence":26,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, das trifft auf den gr\u00fcnen Minister zu, der in Baden-W\u00fcrttemberg regiert.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169881,"sequence":27,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie nur f\u00fcr Bayern! Sie sind aber Bundesverkehrsminister!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169882,"sequence":28,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Einen Augenblick.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":169883,"sequence":29,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ideologisch, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind die Gr\u00fcnen an dieser Stelle.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169884,"sequence":30,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169885,"sequence":31,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169886,"sequence":32,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist f\u00fcr unsere Stenografen au\u00dferordentlich schwierig, gleichzeitig alle Zwischenrufe sorgf\u00e4ltig f\u00fcrs Protokoll zu notieren. Deswegen w\u00e4re eine gewisse Sequenz auch schon im Sinne der Beweisf\u00fchrung anzustreben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":169887,"sequence":33,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Stenografen k\u00f6nnen das sehr gut, Herr Pr\u00e4sident! Keine Sorge!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169888,"sequence":34,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe alle mitbekommen. Sie bewegen sich auf der Linie, die ich hier gerade versucht habe darzustellen. Es war nichts Neues dabei.\n\nIch wei\u00df wohl, dass Sie von den Gr\u00fcnen mit Ihrer Kritik ein St\u00fcck weit verzweifelt sind,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169889,"sequence":35,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169890,"sequence":36,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind ganz zerknirscht, Herr Dobrindt!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169891,"sequence":37,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"weil Sie mein Investitionspaket in eine unangenehme Situation gebracht hat. Sie wollen keine Stra\u00dfen bauen; das hat Winne Hermann noch einmal deutlich gesagt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169892,"sequence":38,"sitzung":122,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wann hat er das gesagt?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169893,"sequence":39,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fixierung auf den Infrastrukturausbau sei der Weg zur\u00fcck.\n\nIch sage: Wir wollen Stra\u00dfen bauen. Wir wollen bestehende Stra\u00dfen modernisieren. Wir wollen die Lebensqualit\u00e4t in der Region steigern.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169894,"sequence":40,"sitzung":122,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Das widerspricht sich aber: Stra\u00dfenbau und Lebensqualit\u00e4t! Das m\u00fcssen wir diskutieren!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169895,"sequence":41,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen die Kapazit\u00e4t der Netze erh\u00f6hen, und wir wollen den Verkehr effizienter machen. Genau das leistet diese Gro\u00dfe Koalition mit dem Investitionshochlauf f\u00fcr die Infrastruktur.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169896,"sequence":42,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169897,"sequence":43,"sitzung":122,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Unglaublich! Alles Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169898,"sequence":44,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169899,"sequence":45,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir feiern Anfang Oktober dieses Jahres 25 Jahre deutsche Einheit und Freiheit. Wenn wir zur\u00fcckblicken, dann k\u00f6nnen wir feststellen: Die Wiedervereinigung war eine echte Aufbruchzeit, gerade auch mit Blick auf die Infrastruktur. Die Verantwortlichen haben sich damals der Wohlstandspyramide moderner Volkswirtschaften erinnert, sich daran orientiert und verstanden: ohne Mobilit\u00e4t keine Prosperit\u00e4t. In einem historischen Kraftakt wurde damals mit dem Wiederaufbau der Infrastruktur die Voraussetzung f\u00fcr neues Wachstum und Wohlstand in Deutschland geschaffen. Leider sind diese Erkenntnisse der Aufbruchzeit in den sp\u00e4ten 90er-Jahren und zu Beginn der 2000er-Jahre wieder in Vergessenheit geraten - mit der Folge, dass \u00fcber Jahre hinweg zu wenig in unsere Infrastruktur investiert wurde.\n\nIn dieser Zeit wurde auch versucht, dem immer wieder formulierten Irrglauben Bahn zu brechen, man m\u00fcsse nicht in die Infrastruktur und die Mobilit\u00e4t investieren, um Wirtschaftswachstum zu erzeugen. Man hat ja versucht, das Gef\u00fchl zu verbreiten, dass man Mobilit\u00e4t und Wirtschaftswachstum entkoppeln k\u00f6nnte.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169900,"sequence":46,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mobilit\u00e4t und Stra\u00dfenbau sind nicht dasselbe!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169901,"sequence":47,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das war aber grundfalsch. All die, meine Damen und Herren, die das erz\u00e4hlt haben, sollten sich dringend korrigieren. Wer weiterhin erz\u00e4hlt, man k\u00f6nne auf Investitionen in die Infrastruktur verzichten und trotzdem Wachstum erzeugen, der wird nur eines tun: unsere Gesellschaft vom Wohlstand abkoppeln.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169902,"sequence":48,"sitzung":122,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer sagt denn so etwas? Wer sagt es?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169903,"sequence":49,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Und das werden wir nicht zulassen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169904,"sequence":50,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Gustav Herzog [SPD]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169905,"sequence":51,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Diesen Irrweg - gerade jetzt - weiterzuverfolgen, w\u00e4re ein fataler Fehler.\n\nWir stehen heute, 25 Jahre nach der Wiedervereinigung, ebenfalls vor einem historischen Kraftakt: der Modernisierung und der Digitalisierung unserer Infrastruktur. Jetzt geht es darum, die Erfolgsgeschichte unseres Landes im 21. Jahrhundert fortzuschreiben. Dabei ist \u00fcbrigens das Ergebnis noch lange nicht gesetzt. Globalisierung und Digitalisierung mischen die Karten auf der Welt komplett neu. Die Industrienationen von heute sind nicht zwingend die Digitalnationen von morgen. Da gilt es, intensiv daran zu arbeiten. Wir haben - genauso wie vor 25 Jahren - erkannt: Es m\u00fcssen gro\u00dfe Investitionsanstrengungen mit einem klaren Auftrag zur Modernisierung und Digitalisierung gemacht werden, wenn wir weiterhin Innovationsland bleiben wollen.\n\nWir haben die Haushaltsmittel f\u00fcr die Modernisierungen deutlich erh\u00f6ht. Wir haben den Systemwechsel von der Steuerfinanzierung zur Nutzerfinanzierung vorangetrieben. Wir haben die Ausweitung der Lkw-Maut in Breite und Tiefe vorbereitet.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169906,"sequence":52,"sitzung":122,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Pkw-Maut!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169907,"sequence":53,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Die erste Stufe haben wir im Juli umgesetzt. Die zweite wird im Oktober umgesetzt. Wir haben die Einf\u00fchrung der Infrastrukturabgabe beschlossen. Das Vertragsverletzungsverfahren der Kommission, meine Damen und Herren, wird scheitern.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169908,"sequence":54,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169909,"sequence":55,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gro\u00dfartig!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169910,"sequence":56,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Der Bundestag hat europarechtskonforme Mautgesetze beschlossen. Wir f\u00fchren diese Auseinandersetzung mit Br\u00fcssel gern, und wir werden uns durchsetzen. Um es kurz zu sagen: Br\u00fcssel irrt, die Maut kommt, Gerechtigkeit siegt, meine Damen und Herren!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169911,"sequence":57,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169912,"sequence":58,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169913,"sequence":59,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Maut in ihrem Lauf h\u00e4lt weder Ochs noch Esel auf!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169914,"sequence":60,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben die \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften gest\u00e4rkt. Ich habe eine Liste mit einer neuen Generation von \u00d6PP-Projekten erstellt, die ins Leben gerufen werden sollen. Es handelt sich dabei um elf Projekte mit einem Umfang von 15 Milliarden Euro f\u00fcr den Bau, Erhalt und Betrieb von rund 670 Kilometern Stra\u00dfe. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich auch f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit innerhalb der Koalition bedanken. Es war nicht ganz einfach, bei jedem einzelnen Projekt die unterschiedlichen Einsch\u00e4tzungen aufzul\u00f6sen. Dass dies in besonderem Ma\u00dfe auch gerade in Hessen mit den hessischen Kollegen aus der Union und der SPD gelungen ist, zeigt, wie erfolgreich die Gro\u00dfe Koalition zusammenarbeiten kann, wenn es darum geht, die Infrastruktur in Deutschland erfolgreich auszubauen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169915,"sequence":61,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erhalten Sie die doch erst einmal!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169916,"sequence":62,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben das auch bei den \u00d6PP-Projekten in Hessen gemeinsam gut geschafft.\n\nDie Digitalisierung, meine Damen und Herren, ist die Voraussetzung, damit Deutschland Innovationsland bleiben kann. Wir wollen unsere Erfolge der Vergangenheit auch digital weiterschreiben. Dazu brauchen wir vor allem eine leistungsf\u00e4hige digitale Infrastruktur. Ohne superschnelles Breitband gibt es keine digitale Wertsch\u00f6pfung. Deswegen haben wir uns das Ziel gesetzt, mindestens 50 Mbit\/s in der Fl\u00e4che bis 2018 zu erreichen. Daf\u00fcr haben wir ein Investitionspaket in Milliardenh\u00f6he geschn\u00fcrt und geben mit dem Haushalt 2016 den Startschuss f\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung. Dabei haben die innovations- und investitionsfreundlichen Unternehmen der Netzallianz \u00fcbrigens schon eine Vorleistung erbracht. Sie haben die Zusage gegeben, in der Netzallianz Digitales Deutschland, die wir gegr\u00fcndet haben, allein in diesem Jahr 8 Milliarden Euro in den Breitbandausbau zu investieren; auch das kommt hinzu.\n\nWir werden nun in einem Gesetz, dem Digitale\u001e\u00adNetze-Gesetz, klare Vorgaben f\u00fcr den Netzausbau auf den Weg bringen. Dazu geh\u00f6rt, dass wir bei Neubau und Modernisierung von Bundesfernstra\u00dfen den Digitalausbau mit vorantreiben. Wo Stra\u00dfen neu gebaut werden, muss gleichzeitig Glasfaser verlegt werden. Wo Neubaugebiete in St\u00e4dten entstehen, darf nicht mehr mit Kupfer ausgebaut werden. Es muss Glasfaser verlegt werden, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169917,"sequence":63,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169918,"sequence":64,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169919,"sequence":65,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das bedeutet mehr Bandbreite, weniger Baustellen, Einsparungen in Milliardenh\u00f6he und einen deutlichen Fortschritt auf dem Weg hin zu einem modernen High-Speed-Netz.\n\nWir stecken nicht am Anfang einer digitalen Revolution - das habe ich auch in der Vergangenheit immer wieder erw\u00e4hnt -, sondern wir stecken inzwischen mittendrin. Die Digitalisierung hat bereits einen disruptiven Prozess f\u00fcr M\u00e4rkte, Branchen und Produkte erzeugt. Auf einigen digitalen Innovationsfeldern konnten wir mit einer erfolgreichen Industrie mitziehen und unsere Marktstellung behaupten. Auf anderen Feldern sind ein wesentlicher Teil der Wertsch\u00f6pfung und damit auch Wachstums- und Wohlstandschancen bereits abgewandert.\n\nDas aktuell spannendste Feld der Digitalit\u00e4t ist die Mobilit\u00e4t.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169920,"sequence":66,"sitzung":122,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur ein Spielplatz!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169921,"sequence":67,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen haben wir hier die Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass wir auch im digitalen Zeitalter erfolgreich bleiben. Das automatisierte und vernetzte Fahren steht in den Startl\u00f6chern und bringt die gr\u00f6\u00dfte Mobilit\u00e4tsrevolution seit der Erfindung des Automobils. Mit dem Autopilot wird das Auto zu einem dritten Platz, zum \u201ethird place\u201c, einem neuen Lebensmittelpunkt neben Arbeit und Zuhause.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169922,"sequence":68,"sitzung":122,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Viertel der Haushalte hat gar kein Auto!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169923,"sequence":69,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Durch die Vernetzung des Autos mit anderen Fahrzeugen und der Infrastruktur wird Verkehr vorhersehbar, Staus und Unf\u00e4lle werden vermieden. Die Echtzeitdatenkommunikation erweitert das Sichtfeld von Fahrer und Auto von einigen Hundert Metern auf mehrere Kilometer. Das sind Potenziale, deren Entwicklung wir nutzen wollen. Studien zeigen, dass die Kapazit\u00e4t auf Autobahnen durch Automatisierung um 80 Prozent erh\u00f6ht werden kann. Gleichzeitig k\u00f6nnen wir den gr\u00f6\u00dften volkswirtschaftlichen Schaden, den Stau, um ungef\u00e4hr 40 Prozent reduzieren, wenn wir mehr Automatisierung auf die Stra\u00dfe bringen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169924,"sequence":70,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169925,"sequence":71,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb wollen wir hier kr\u00e4ftig investieren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169926,"sequence":72,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das st\u00f6\u00dft ja nicht auf gro\u00dfe Begeisterung bei Ihrer Fraktion!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169927,"sequence":73,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, Sie werden auf der IAA in der n\u00e4chsten Woche feststellen k\u00f6nnen, was moderne Fahrzeuge in der Lage sind zu leisten. Mit moderner Sensorik bei heutigen Serienfahrzeugen k\u00f6nnen Sie schon einer Kolonne im Stau bis 65 km\/h dem Verkehrs- und Stra\u00dfenverlauf vollkommen folgen, ohne selber eingreifen zu m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169928,"sequence":74,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber sind Ihre Koalition\u00e4re nicht so begeistert!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169929,"sequence":75,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Die Zukunft der Mobilit\u00e4t entscheidet sich jetzt in dieser Frage. Wir wollen unsere hervorragende Ausgangsposition weiterhin erhalten, wenn es darum geht, mit unserer Automobilindustrie einen wesentlichen Teil von Wachstum, Wohlstand und Arbeitspl\u00e4tzen in Deutschland zu erhalten. Deswegen investieren wir in das Digitale Testfeld Autobahn. Auf der A 9 wird die erste intelligente und voll digitalisierte Stra\u00dfe entstehen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169930,"sequence":76,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo? In Bayern, in Brandenburg, in Th\u00fcringen, in Sachsen oder wo?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169931,"sequence":77,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben vor einer Woche den Startschuss dazu gegeben. Die A 9 wird mit moderner Sensorik, Mobilfunktechnik der neuesten Generation und allen anderen Technologien, die f\u00fcr das automatisierte und vernetzte Fahren notwendig sind, ausgestattet werden. Das wird uns den Weg in die Mobilit\u00e4t 4.0 weisen.\n\nWir haben auf der IAA ein Treffen der G-7-Verkehrsminister anberaumt, unter anderem auch, um uns \u00fcber die grunds\u00e4tzliche Frage nach neuen Regeln f\u00fcr das automatisierte Fahren zu unterhalten, um neue Standards zu definieren und um daf\u00fcr zu sorgen, dass wir international eine gleichgerichtete Entwicklung bekommen. Wir sind diejenigen, die diesen Markt vorantreiben m\u00fcssen. Wir sind die erfolgreichste Automobilnation der Welt. Wir wollen Leitanbieter bleiben und den Leitmarkt weiterhin regeln. Wir wollen das auch in einer zuk\u00fcnftig automatisierten Mobilit\u00e4t mit voll digitalisierten Autos und Stra\u00dfen tun. Deswegen investieren wir in die A 9.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169932,"sequence":78,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169933,"sequence":79,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber mau der Beifall!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169934,"sequence":80,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, ich darf Sie an die Zeit erinnern.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":169935,"sequence":81,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169936,"sequence":82,"sitzung":122,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Meine Damen und Herren, die Zukunft ist digital. Wir sind darauf vorbereitet. Der Haushalt 2016 legt die notwendige Grundlage daf\u00fcr, um den Investitionshochlauf konsequent weiterentwickeln zu k\u00f6nnen. Wir werden die digitale Wertsch\u00f6pfung auch in Deutschland, wo erprobt, getestet und produziert wird, zum Erfolg bringen. Deutschland bleibt auch mit diesem Haushalt Innovationsland.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169937,"sequence":83,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169938,"sequence":84,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Roland Claus ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":169939,"sequence":85,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169940,"sequence":86,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der gr\u00f6\u00dfte Investitionsetat des Bundes liegt uns allen am Herzen, zuweilen auch auf der Tasche; aber oft dient er einem guten Zweck. Wie leicht zu verstehen ist, sind mit einem so gewaltigen Investitionsetat Tausende Probleme verbunden. Zwei davon sind die entscheidenden.\n\nDas erste Problem: Etwa 25 Milliarden Euro Haushaltsmittel plus etliche zentral veranschlagte, zum Teil nicht mehr zu \u00fcberblickende Investitionsprogramme sind nat\u00fcrlich sehr viel Geld. Gemessen an dem Zustand unserer \u00f6ffentlichen Infrastruktur ist es aber dennoch zu wenig. Wenn Sie hier st\u00e4ndig von einem Investitionshochlauf sprechen, Herr Minister, ist das den Dingen nicht wirklich angemessen, sondern es ist Investitionshochstapelei. Das m\u00fcssen wir Ihnen einmal sagen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169941,"sequence":87,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169942,"sequence":88,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Das zweite entscheidende Problem ist: Das viele Geld ist in schlechten H\u00e4nden.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169943,"sequence":89,"sitzung":122,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Na, na!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169944,"sequence":90,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Deutsch des Bundesrechnungshofs, der ja recht h\u00f6flich formuliert, hei\u00dft das - ich zitiere -: Es geht nicht nur um die Bereitstellung von mehr Investitionsmitteln, sondern darum, \u201edie Investitionsmittel zielgerichtet und wirtschaftlich einzusetzen\u201c. - Wenn Sie da die Kritik nicht heraush\u00f6ren, ist Ihnen nicht zu helfen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169945,"sequence":91,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169946,"sequence":92,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Gro\u00dfmutter h\u00e4tte \u00fcber dieses Ministerium gesagt: Junge, die k\u00f6nnen nicht mit Geld umgehen, schon gar nicht mit viel Geld.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169947,"sequence":93,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169948,"sequence":94,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Schon aus Respekt vor meiner Gro\u00dfmutter muss ich das jetzt nat\u00fcrlich beweisen, was aber nicht so schwer ist.\n\nIch fange einmal mit der digitalen Infrastruktur an. Bislang war da nur eine \u00dcberschrift vorhanden - das hat der Minister ja eben auch eingestanden -, und noch im letzten Haushalt waren - das haben wir Ihnen einmal vorgerechnet - im Wirtschaftsministerium, im Bildungsministerium, selbst im Landwirtschaftsministerium gr\u00f6\u00dfere Programme f\u00fcr die digitale Infrastruktur eingestellt als in dem Ministerium, das \u201edigitale Infrastruktur\u201c in seinem Namen tr\u00e4gt. Das soll sich nun gewaltig \u00e4ndern. Als Hauptquelle daf\u00fcr wurden die Einnahmen aus den Versteigerungen von Mobilfunkfrequenzen angenommen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169949,"sequence":95,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann [SPD]","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht die Hauptquelle! Es gibt einen gr\u00f6\u00dferen Betrag!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169950,"sequence":96,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun hat der Bund, wie wir geh\u00f6rt haben, im Sommer, begleitet von einigen \u00dcberraschungen, \u00fcber 4,5 Milliarden Euro bei der Versteigerung dieser Frequenzen eingenommen. Wie es immer hie\u00df, sollten diese Gelder zum Gro\u00dfteil f\u00fcr den Breitbandausbau verwendet werden. Nun h\u00f6re und lese ich, dass gerade einmal 1,3 Milliarden Euro - das ist also weniger als ein Drittel von 4,5 Milliarden Euro - dem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur und zur H\u00e4lfte auch noch den L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen, und das f\u00fcr 2016 und 2017 zusammen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169951,"sequence":97,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann [SPD]","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie werfen die Zahlen durcheinander!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169952,"sequence":98,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch wohl ein Treppenwitz. Das ist nicht Breitband, sondern Schmalspur, was Sie hier machen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169953,"sequence":99,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169954,"sequence":100,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann [SPD]","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Konfuser Vortrag!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169955,"sequence":101,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kann Ihnen versichern, Herr Bundesminister, dass ich das heute Mittag auch dem Bundesfinanzminister noch einmal so deutlich sagen werde. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, wo auf die Bremse getreten wird.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169956,"sequence":102,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber bis dahin m\u00fcssen die Zahlen stimmen!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169957,"sequence":103,"sitzung":122,"speaker":"Gegenruf der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn bei jemandem die Zahlen stimmen, dann bei Herrn Claus!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169958,"sequence":104,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"- Die Zahlen stimmen. Sie sind gerade best\u00e4tigt worden. Wir k\u00f6nnen uns gern weiter dar\u00fcber unterhalten. Sie werden doch nicht bestreiten, dass ein Drittel von der eingenommenen Summe, \u00fcber zwei Jahre gestreckt, zwischen Bund und L\u00e4ndern geteilt, nun wirklich nicht das ist, was unter \u201eGro\u00dfteil\u201c verstanden wird.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169959,"sequence":105,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169960,"sequence":106,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun droht uns auch noch ein Vertrag des Bundes mit der Telekom, der deren Monopolstellung verfestigen w\u00fcrde.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169961,"sequence":107,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Claus, darf der Kollege D\u00f6rmann eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":169962,"sequence":108,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Darf er gerne.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169963,"sequence":109,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Claus. - Herr Kollege Claus, Sie haben gerade suggeriert, dass Zusagen hinsichtlich der Verwendung von Mitteln f\u00fcr den Breitbandausbau, die im Vorfeld der Versteigerung der Mobilfunkfrequenzen gemacht worden sind, nicht eingehalten wurden. W\u00fcrden Sie mir best\u00e4tigen, dass die Zusage, die Mittel gehen in den Breitbandausbau, nur f\u00fcr den Bereich der Digitalen Dividende II gelten, n\u00e4mlich f\u00fcr den 700-Megahertz-Bereich und den 1,5-Gigahertz-Bereich,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169964,"sequence":110,"sitzung":122,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169965,"sequence":111,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"und dass genau diese Zusage auch eingehalten wurde? Abz\u00fcglich der notwendigen Umstellungskosten wird n\u00e4mlich genau der eingenommene Betrag von 1,3 Milliarden Euro auf Bund und L\u00e4nder verteilt, und zwar zweckgebunden f\u00fcr den Breitbandausbau. Das ist aber nicht der einzige Betrag. Der Bundesminister hat ja vorgetragen, dass \u00fcber 2 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stehen. Sie haben n\u00e4mlich die 1,4 Milliarden Euro, die im Investitionspaket von Minister Sch\u00e4uble vorgesehen sind, einfach unterschlagen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169966,"sequence":112,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169967,"sequence":113,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass diese Zahlen richtig sind?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169968,"sequence":114,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kann Ihnen ausdr\u00fccklich best\u00e4tigen, dass Sie gerade nichts Falsches gesagt haben, aber das bessert die Lage \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169969,"sequence":115,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169970,"sequence":116,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169971,"sequence":117,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Es w\u00e4re gescheit gewesen, die Einnahmen, die ja weit \u00fcber den erwarteten Einnahmen lagen, tats\u00e4chlich f\u00fcr diese gro\u00dfe Aufgabe einzustellen und nicht einfach im Haushalt versickern zu lassen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169972,"sequence":118,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169973,"sequence":119,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber ich kann Ihnen gerne best\u00e4tigen, dass Ihre Zahlen richtig waren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169974,"sequence":120,"sitzung":122,"speaker":"Ulrich Lange [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war immer schon sozialistisches Gerechne!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169975,"sequence":121,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Zur\u00fcck zu meiner Rede. Nun droht auch noch ein Vertrag des Bundes mit der Telekom, der deren Monopolstellung verfestigen w\u00fcrde. Die Linke unterst\u00fctzt hier ausdr\u00fccklich die Netzbranche bei deren Widerstand gegen einen solchen Monopolvertrag.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169976,"sequence":122,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169977,"sequence":123,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind die Fraktion, die Ihnen gerne erkl\u00e4ren kann, wo es hinf\u00fchrt, wenn man zu viel Zentralismus an den Tag legt.\n\n\u00dcbrigens, Herr Minister: Auf der Homepage des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur werden viele Bilder des Ministers pr\u00e4sentiert. Ich habe mir aber auch die Seite \u201eDigitales\u201c angeschaut; da kam ich doch schon etwas ins Staunen. Auf der Seite \u201eDigitales\u201c findet man als letzte Eintragung eine Meldung \u00fcber die CeBIT.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169978,"sequence":124,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"War im M\u00e4rz!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169979,"sequence":125,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"In einer sch\u00f6nen Stadt!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169980,"sequence":126,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Die war bekanntlich im M\u00e4rz dieses Jahres. Das ist peinlich, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169981,"sequence":127,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169982,"sequence":128,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist schon eine Weile her!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169983,"sequence":129,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Also, Herr Minister, weniger Posieren, mehr Digitalisieren ist die Aufgabe der Zeit.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169984,"sequence":130,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169985,"sequence":131,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist auch aus einem weiteren Grunde wichtig: Fl\u00fcchtlinge aus Afrika - wir haben schon viel \u00fcber Fl\u00fcchtlinge geredet - haben, wenn sie hierherkommen, in der Regel ihr Smartphone dabei und sind es gew\u00f6hnt, dass sie mit ihrem Smartphone bezahlen k\u00f6nnen. Sie wissen, wie die Zusammenh\u00e4nge sind. Wenn sie in einem deutschen Laden damit bezahlen wollen, stehen sie erneut vor einer Grenze, diesmal einer digitalen, weil das in Deutschland nicht geht. Also, da gibt es noch eine Menge an Aufgaben zu l\u00f6sen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169986,"sequence":132,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von wegen Minister der Mobilit\u00e4t!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169987,"sequence":133,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Den Bereich Verkehr muss ich nun in Stichworten abarbeiten. Herr Bundesminister, Sie haben an dieser Stelle und auch gegen\u00fcber den Medien gesagt, die Pkw-Maut oder wie auch immer Sie sie genannt haben - ich sage es nicht gerne verklausuliert -","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169988,"sequence":134,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"CSU-Katastrophenmaut!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169989,"sequence":135,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"werde am 1. Januar 2016 scharf gestellt. Sie sind dem Deutschen Bundestag und der \u00d6ffentlichkeit eine Klarstellung schuldig, dass das nicht so ist. Ihre Rechthaberei, die Sie vorgetragen haben, h\u00e4tte nur noch getoppt werden k\u00f6nnen, wenn Sie gesagt h\u00e4tten: Die Maut in ihrem Lauf h\u00e4lt weder Ochs noch Esel auf. - Also holla die Waldfee!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169990,"sequence":136,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169991,"sequence":137,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun haben Sie gelegentlich \u00f6ffentlich und nicht\u00f6ffentlich dar\u00fcber spekuliert, wie man mehr privates Geld f\u00fcr die Finanzierung der \u00f6ffentlichen Infrastruktur einsetzen k\u00f6nnte. Da sagen wir als Linke: Das geht in Ordnung. Der einzige Unterschied ist: Sie wollen bei den Superreichen betteln gehen und sie Gesch\u00e4fte machen lassen, wir dagegen wollen sie gerecht besteuern und diese Mittel einsetzen. Das macht den kleinen Unterschied aus.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169992,"sequence":138,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169993,"sequence":139,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch bei der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes haben Sie eine riesige offene Baustelle. Wir hatten Sie davor gewarnt, in Bonn eine Zentralbeh\u00f6rde zu schaffen, auch noch Generaldirektion genannt. Sie haben nicht auf uns geh\u00f6rt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169994,"sequence":140,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch besser so!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169995,"sequence":141,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb erneuern wir unseren Vorschlag: Denken Sie lieber dar\u00fcber nach, wie man die Bundesregierung vern\u00fcnftig in Berlin wiedervereinigt, anstatt pausenlos irgendwelche Stellen au\u00dferhalb zu schaffen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":169996,"sequence":142,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169997,"sequence":143,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das war doch jetzt ein sch\u00f6ner Schlusssatz, Herr Claus, oder?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":169998,"sequence":144,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit der Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":169999,"sequence":145,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Bundesminister, seitens der Opposition wurde Ihnen h\u00e4ufig genug angeboten, die gro\u00dfen und schwierigen Infrastruktur- und Investitionsvorhaben gemeinsam anzupacken. Ich habe den Eindruck, in den Koalitionsfraktionen wurde das verstanden, bei Ihnen bin ich mir da noch nicht so sicher. Aber Haushaltsberatungen haben ja auch immer einen Lerneffekt. Bauen wir darauf!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170000,"sequence":146,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170001,"sequence":147,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"S\u00f6ren Bartol erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170002,"sequence":148,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170003,"sequence":149,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Deutschland ist ein wirtschaftlich starkes Land. Als f\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft profitieren wir von starken Unternehmen im Mittelstand und in der Industrie. Tausende von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern sichern t\u00e4glich den wirtschaftlichen Erfolg unseres Landes.\n\nIch denke, wir sind uns einig, dass wir die aktuellen Herausforderungen nur bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, wenn die Wirtschaft auch weiter stark bleibt. Eine wesentliche Voraussetzung daf\u00fcr ist eine funktionierende Verkehrsinfrastruktur. In einer Exportnation wie unserer sind Unternehmen davon abh\u00e4ngig, dass die hier produzierten Waren auf funktionierenden Verkehrswegen schnell ihre Kundinnen und Kunden erreichen. Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer wollen ohne gro\u00dfe Probleme morgens mit der Bahn zur Arbeit kommen, und das junge IT-Unternehmen braucht eine schnelle Internetverbindung, um seine Kundinnen und Kunden in Fernost oder Nordamerika zu erreichen. Wer m\u00f6chte, dass Deutschland ein wirtschaftlich starkes Land bleibt, muss daher in Stra\u00dfe, Schiene und Wasserstra\u00dfe investieren. Wer m\u00f6chte, dass Deutschland sich auf den Weg in die Gigabitgesellschaft macht, muss den fl\u00e4chendeckenden Ausbau schneller Internetdatenautobahnen vorantreiben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170004,"sequence":150,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170005,"sequence":151,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer gegen zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Verkehrsinvestitionen k\u00e4mpft, verhindert, dass wir wirtschaftlich erfolgreich bleiben, und gef\u00e4hrdet Arbeitspl\u00e4tze. Wer den Breitbandausbau jetzt nicht staatlich f\u00f6rdert, akzeptiert, dass strukturschwache Regionen bei der digitalen Revolution abgeh\u00e4ngt werden. Diese Koalition hat sich entschieden. Wir setzen auf zus\u00e4tzliche Investitionen und arbeiten damit f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg Deutschlands. Das st\u00e4rkt die Konjunktur. Das bringt B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Arbeit. Ich sage: Das bringt auch unser Land voran.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170006,"sequence":152,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170007,"sequence":153,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wissen, dass die digitalen Daten und der Verkehr nicht im Stau stecken bleiben d\u00fcrfen. Wir werden daher im kommenden Jahr die Investitionen allein in die Verkehrswege auf 12 Milliarden Euro erh\u00f6hen. Damit werden so viele Mittel investiert wie nie zuvor. Zus\u00e4tzliche Einnahmen aus Steuern und der Lkw-Maut machen dies m\u00f6glich. Mit der Ausdehnung der Lkw-Maut auf die restlichen vierspurigen Bundesfernstra\u00dfen und auf Fahrzeuge ab 7,5 Tonnen haben wir die Nutzerfinanzierung ausgeweitet. Im Gegenzug garantieren wir, dass jeder zus\u00e4tzliche Maut-Cent in die Verkehrsinfrastruktur investiert wird. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg, nicht nur wegen eines Mehr an Einnahmen, sondern auch deswegen, weil diejenigen an der Finanzierung beteiligt werden, die unsere Stra\u00dfen besonders stark abnutzen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170008,"sequence":154,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170009,"sequence":155,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Erhalt muss bei den Investitionen in die Verkehrswege vor dem Neu- und Ausbau stehen. Bei den Bundesfernstra\u00dfen wollen wir allein mehr als 3 Milliarden Euro in den Erhalt investieren. Das ist doppelt so viel wie f\u00fcr den Neu- und Ausbau der Bundesfernstra\u00dfen. Konkret bedeutet dies - wir haben das gerade schon geh\u00f6rt -: Jede Br\u00fccke, die vollziehbares Baurecht hat, wird sofort und umgehend saniert. Daf\u00fcr stocken wir auch das Br\u00fcckensanierungsprogramm bei der Stra\u00dfe noch einmal auf.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170010,"sequence":156,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170011,"sequence":157,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Schiene wird angesichts des weiter anwachsenden G\u00fcterverkehrs neben der Stra\u00dfe die Hauptlast tragen. Wenn wir zum Beispiel im Ruhrgebiet oder anderswo nicht im Verkehrskollaps enden wollen, brauchen wir mehr Kapazit\u00e4t im Schienennetz, um die G\u00fcter auch in Zukunft transportieren zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170012,"sequence":158,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170013,"sequence":159,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher werden wir mit fast 5 Milliarden Euro die bestehenden Schienenwege erhalten und das Schienennetz an wichtigen Stellen ausbauen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das bisher fehlende Geld f\u00fcr zus\u00e4tzliche Investitionen wird in den kommenden Jahren im Bundeshaushalt zu Verf\u00fcgung stehen. Dazu tragen die Mehreinnahmen bei; das ist sicher. Damit geh\u00f6rt auch die Unterfinanzierung der Verkehrsinfra\u00adstruktur des Bundes Schritt f\u00fcr Schritt der Vergangenheit an. Es ist unsere gemeinsame Aufgabe, die Mittel effizient einzusetzen und dort zu investieren, wo sie den gr\u00f6\u00dften Nutzen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170014,"sequence":160,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170015,"sequence":161,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage hier auch ganz deutlich: Wir d\u00fcrfen dabei keine Angst vor klaren Entscheidungen haben. Ich bin den Koalitionspartnern von CDU und CSU dankbar, dass wir uns im Zuge der Verhandlungen \u00fcber die Pkw-Maut noch einmal auf eine klare Priorisierungsstrategie verst\u00e4ndigt haben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170016,"sequence":162,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da bin ich aber gespannt!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170017,"sequence":163,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"In wenigen Wochen wird die Bundesregierung den ersten Entwurf f\u00fcr den neuen Bundesverkehrswegeplan vorlegen. Zum ersten Mal wird es auch eine breite \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170018,"sequence":164,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170019,"sequence":165,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alibibeteiligung!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170020,"sequence":166,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Nach der Auswertung der R\u00fcckmeldungen wird die Bundesregierung dann am Ende mit uns gemeinsam den Bundesverkehrswegeplan beschlie\u00dfen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170021,"sequence":167,"sitzung":122,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170022,"sequence":168,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist mit mehreren Tausenden R\u00fcckmeldungen aus allen Teilen Deutschlands zu rechnen. Danach wird der Entwurf noch einmal \u00fcberarbeitet werden. Ich sage noch einmal Danke daf\u00fcr. Ich habe gro\u00dfen Respekt vor der Arbeit des Bundesverkehrsministers und seiner Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die sicherstellen werden, dass es zu einer ernsthaften Auswertung dieser R\u00fcckmeldungen kommt und wir am Ende gemeinsam eine sinnvolle \u00dcberarbeitung machen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170023,"sequence":169,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170024,"sequence":170,"sitzung":122,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170025,"sequence":171,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der n\u00e4chsten Wahlperiode!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170026,"sequence":172,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich werbe f\u00fcr einen breiten Konsens aller Fraktionen in diesem Hause, dass wir bei den sp\u00e4teren Beratungen \u00fcber die Ausbaugesetze auch bei steigenden finanziellen Mitteln realistisch bleiben und klare Priorit\u00e4ten setzen. Dabei werden wir sowohl die Unterst\u00fctzung der Wirtschafts- und Umweltverb\u00e4nde als auch der einzelnen Bundesl\u00e4nder brauchen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ab 2016 werden wir f\u00fcr die kommenden Jahre ein milliardenschweres F\u00f6rderprogramm des Bundes starten, mit dem wir den weiteren Ausbau der digitalen Infrastruktur unterst\u00fctzen werden. Daf\u00fcr werden - Kollege Claus hat sich gerade dankenswerterweise korrigiert - rund 2,7 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stehen. Dort, wo es eine Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke gibt, wollen wir technologie- und wettbewerbsneutral den weiteren Ausbau des schnellen Internets f\u00f6rdern.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170027,"sequence":173,"sitzung":122,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kommt auf die Kriterien an!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170028,"sequence":174,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Ziel bleibt der fl\u00e4chendeckende Ausbau mit schnellem Internet mit einer Geschwindigkeit von 50 Mbit bis 2018.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170029,"sequence":175,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf Kupferkabel!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170030,"sequence":176,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Keine Region darf bei der Digitalisierung unserer Gesellschaft abgeh\u00e4ngt werden.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170031,"sequence":177,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170032,"sequence":178,"sitzung":122,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170033,"sequence":179,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich hoffe, dass wir am Anfang des n\u00e4chsten Jahres die ersten positiven F\u00f6rderbescheide verschicken k\u00f6nnen. Das muss jetzt schnell und z\u00fcgig gehen. Daf\u00fcr brauchen wir beim Bund die entsprechenden Strukturen. Ich baue voll auf Bundesminister Dobrindt, dass er hierf\u00fcr alles Notwendige vorbereitet hat.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, heute beginnen die Beratungen des Haushaltsentwurfs f\u00fcr den Verkehrsbereich und die digitale Infrastruktur f\u00fcr das kommende Jahr. Lassen Sie uns gemeinsam schauen, an welcher Stelle der gute Entwurf noch weiter verbessert werden kann. Ich baue wie immer auf die konstruktive Zusammenarbeit aller Fraktionen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170034,"sequence":180,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170035,"sequence":181,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Sven-Christian Kindler f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170036,"sequence":182,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht heute um Grunds\u00e4tze in der Verkehrspolitik. Ehrlich gesagt, Herr Dobrindt, war ich schon etwas \u00fcberrascht und es hat mich fassungslos gemacht, dass Sie heute wieder eine Kabarettrede gehalten haben. Es kann doch nicht sein, dass Sie hier eine Rede wie in einem bayerischen Bierzelt halten. Wir m\u00fcssen \u00fcber die Verkehrspolitik streiten.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170037,"sequence":183,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170038,"sequence":184,"sitzung":122,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das war doch keine Bierzeltrede!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170039,"sequence":185,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es sind zwei Jahre vergangen, Herr Dobrindt - Zeit, Bilanz zu ziehen. Was haben Sie eigentlich gemacht? Wir k\u00f6nnen sehen, was Sie alles nicht gemacht haben. Zur Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung wurde schon etwas gesagt. Nichts ist passiert. Br\u00fccken und Stra\u00dfen zerbr\u00f6ckeln weiter in diesem Land. Zukunftsweisende Ideen f\u00fcr den \u00d6PNV, f\u00fcr den Radverkehr, f\u00fcr den Klimaschutz, f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t gibt es nicht. Fehlanzeige! Da ist nichts. Das liegt daran, dass Sie ein zentrales Thema hatten, das Sie sich als CSU-Minister gesetzt haben: die Pkw-Maut. Zum Gl\u00fcck ist diese Pkw-Maut krachend gescheitert.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170040,"sequence":186,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170041,"sequence":187,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen waren es leider zwei verlorene Jahre der Verkehrspolitik in Deutschland. Das ist Ihre Verantwortung, Herr Dobrindt. Nach zwei Jahren muss man leider feststellen, dass Sie nicht mehr als der Mautminister geworden sind. Sie sind leider kein Verkehrsminister geworden. Anstatt zu begreifen, sich umzustellen und zu sagen: \u201eOkay, das war ein Fehler, wir h\u00f6ren auf damit\u201c, was machen Sie stattdessen? Sie haben heute wieder im Plenum gesagt: Br\u00fcssel wird scheitern. Wir sind im Recht. - Ja, hallo, in welcher Welt leben Sie denn eigentlich? Kommen Sie endlich einmal in der Realit\u00e4t an. Das ist doch wirklich absurd und bescheuert, was Sie bei der Pkw-Maut machen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170042,"sequence":188,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170043,"sequence":189,"sitzung":122,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt arbeiten Sie noch an der Wortwahl!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170044,"sequence":190,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man \u00fcber den Autoverkehr redet, muss man sich vorstellen, dass Sie mit vollem Speed gegen die Wand gefahren sind. Es gab viele Warnungen. Alle haben Sie gewarnt. Sie haben trotzdem weiter Gas gegeben. Dann gab es einen Totalschaden. Jetzt setzen Sie noch einmal zur\u00fcck und fahren wieder auf die Wand zu. Ich frage mich manchmal: Wann ist es einmal genug? Wann tut es einmal wirklich weh? Wann begreifen Sie endlich, dass es keine diskriminierungsfreie Diskriminierung gibt? Die Wand wird nicht wackeln, der EuGH wird nicht wackeln. Wann begreifen Sie das endlich? Das wird doch wieder vor dem EuGH scheitern.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170045,"sequence":191,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170046,"sequence":192,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden \u00fcber den Verkehrsetat. Er steigt im Bereich der Stra\u00dfen. Das stimmt; das haben Sie erw\u00e4hnt. Aber die Frage ist: Was machen Sie mit den zus\u00e4tzlichen Geldern? Wenn man sich das im Haushalt ansieht, dann sieht man: Die Mittel f\u00fcr den Neu- und Ausbau von Stra\u00dfen steigen um 37 Prozent im Soll, die f\u00fcr den Erhalt von Stra\u00dfen steigen nur um 19 Prozent im Soll. Prozentual gesehen ist die Steigerung beim Neu- und Ausbau also doppelt so hoch. Der Erhalt dagegen ist weiterhin unterfinanziert.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170047,"sequence":193,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist einfach falsch!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170048,"sequence":194,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Guck in den Haushalt, S\u00f6ren; da steht es drin. Guck dir die Sollzahlen an. Ich zeige ihn dir nachher gerne.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170049,"sequence":195,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerne!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170050,"sequence":196,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu passen Ihre Sommerlochaktionen, Herr Dobrindt. W\u00e4hrend des Sommerlochs 2014 haben Sie sich, ohne das Parlament zu fragen, neue Stra\u00dfen, vor allem Ortsumgehungen, f\u00fcr 1,7 Milliarden Euro genehmigt. Dieses Jahr haben Sie noch einmal ordentlich draufgepackt und f\u00fcr 2,6 Milliarden Euro 69 neue Stra\u00dfen genehmigt. Trotz aller Sonntagsreden, die Sie hier \u00fcber den Erhalt der Stra\u00dfen halten, zeigt das, wie ich finde, deutlich, dass Sie an der alten Spatenstichideologie festhalten. Der Erhalt ist immer noch unterfinanziert. Ich fordere Sie auf, endlich umzudrehen und umzusteuern.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170051,"sequence":197,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170052,"sequence":198,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch Steinzeit, was Sie da predigen!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170053,"sequence":199,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Pikant ist, dass von diesen 69 Stra\u00dfen 52 Ma\u00dfnahmen eigentlich noch einmal im neuen Bundesverkehrswegeplan \u00fcberpr\u00fcft werden sollten. Das habe nicht ich mir ausgedacht; das haben Sie sich ausgedacht, Herr Dobrindt. Ihre Grundkonzeption sah vor, dass man keine neuen Fakten schafft. Sie haben jetzt aber neue Fakten geschaffen. Bei vielen dieser Ma\u00dfnahmen handelt es sich um Ortsumgehungen. Das hei\u00dft: Auch das widerspricht der Grundkonzeption des Bundesverkehrswegeplans. Das sind keine notwendigen L\u00fcckenschl\u00fcsse. Das hat keine \u00fcberregionale, bundesweite Bedeutung. Das ist keine Knotenbeseitigung. Dass Sie sich hier nun auch noch daf\u00fcr feiern, den Bundesverkehrswegeplan so zu hintergehen, finde ich schon megadreist.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170054,"sequence":200,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170055,"sequence":201,"sitzung":122,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oberdreist!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170056,"sequence":202,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat nat\u00fcrlich einen Grund. Das h\u00e4ngt damit zusammen, dass vor allen Dingen die L\u00e4nder, besonders Bayern, den Bundesverkehrswegeplan wieder massiv \u00fcberbuchen wollen. F\u00fcr den Stra\u00dfenbereich sind Projekte mit \u00fcber 100 Milliarden Euro angemeldet. Bayern hat 400 Projekte f\u00fcr die n\u00e4chsten 15 Jahre angemeldet. Mit der heutigen Finanzausstattung w\u00fcrde das allerdings nicht 15 Jahre dauern, sondern sage und schreibe 160 Jahre, also bis zum Jahr 2175. Da kann man nat\u00fcrlich verstehen, dass der bayerische Minister Dobrindt seinem Land etwas Gutes tun will und die Priorisierung und den \u201eVordringlichen Bedarf Plus\u201c \u00fcber Bord kippt. Man hat somit wieder eine unfinanzierbare W\u00fcnsch-dir-was-Liste ohne Priorisierung, was zulasten des Erhalts der Br\u00fccken und der Stra\u00dfen geht. Ich finde, das ist die komplett falsche Antwort der Verkehrspolitik.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170057,"sequence":203,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170058,"sequence":204,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich hier f\u00fcr \u00f6ffentlich-private Partnerschaften gefeiert, Herr Dobrindt. An Ihrem sogenannten neuen Modell ist allerdings nichts neu. Das ist das alte Verf\u00fcgbarkeitsmodell. Der Bundesrechnungshof hat es Ihnen oft aufgeschrieben: Diese Projekte werden im Durchschnitt 20 Prozent teurer sein. Man kann sie allerdings auch ohne \u00f6ffentlich-private Partnerschaften gut im Etat realisieren. Das geht schnell, das geht gut, und das geht vor allen Dingen g\u00fcnstiger.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170059,"sequence":205,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170060,"sequence":206,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen finde ich, sollen Sie in diesem Punkt endlich einmal auf den Bundesrechnungshof h\u00f6ren.\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zum Breitbandausbau sagen. Es war richtig, dass Sie daf\u00fcr nach zwei Jahren endlich einmal Geld eingestellt haben. Ich halte das aber f\u00fcr keine gro\u00dfe Leistung. Denn wir wissen, dass das Geld bei Weitem nicht ausreichen wird, um den l\u00e4ndlichen Raum anzuschlie\u00dfen.\n\nMich besorgt im \u00dcbrigen sehr, was die Deutsche Telekom momentan macht; der Kollege Claus hat es angesprochen. Die Telekom will f\u00fcr das Vectoring im wohnortnahen Bereich eine Monopolstellung bei der Bundesnetzagentur erreichen. Es handelt sich dabei aber wieder - das wurde schon gesagt - um die alten Kupferkabel.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170061,"sequence":207,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser alte Schrott!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170062,"sequence":208,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht die moderne Infrastruktur, die wir brauchen. Das verhindert den Wettbewerb. Deswegen ist das, was die Deutsche Telekom macht, inakzeptabel.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170063,"sequence":209,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170064,"sequence":210,"sitzung":122,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Keine Innovation!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170065,"sequence":211,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist keine Innovation, und das wird uns auch nicht beim Breitbandausbau helfen. Denn die \u00dcbertragungsraten werden in ein paar Jahren schon viel zu gering sein. Eigentlich sind die Kabel jetzt schon veraltet.\n\nIch finde, die Gro\u00dfe Koalition hat eine wichtige Verantwortung, bei diesem Zukunftsthema nicht zu versagen. Bei Toll Collect, Herr Minister, sind Sie dem Lobbydruck der Telekom erlegen. Ich finde, das darf jetzt nicht wieder passieren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170066,"sequence":212,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann [SPD]","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wird die Bundesnetzagentur unabh\u00e4ngig entscheiden!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170067,"sequence":213,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ich wei\u00df, dass die Bundesnetzagentur unter der Aufsicht des Bundeswirtschaftsministers steht.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170068,"sequence":214,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Die ist unabh\u00e4ngig, Herr Kollege!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170069,"sequence":215,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen hat die SPD eine wichtige Verantwortung. Aber auch Sie, Herr Dobrindt, haben eine wichtige Verantwortung f\u00fcr den Breitbandausbau im l\u00e4ndlichen Raum. Das funktioniert nicht ohne Politik. Ich finde, Sie sollten jetzt Ihren Einfluss nutzen und daf\u00fcr sorgen, dass der Wettbewerb beim Breitbandausbau im l\u00e4ndlichen Raum gesichert wird, und auf Glasfaser setzen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170070,"sequence":216,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170071,"sequence":217,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden im Rahmen dieser Haushaltsberatungen auch \u00fcber die Zukunft unserer Gesellschaft und dar\u00fcber, wie unser Land in 5, 10 oder 15 Jahren aussehen soll. Ich muss leider sagen, dass ich bei Herrn Dobrindt keine zukunftsweisenden Ideen finde. Da steht nichts zum \u00d6PNV, da steht nichts f\u00fcr einen wirklichen Klimaschutz, f\u00fcr einen Durchbruch bei der Elektromobilit\u00e4t, f\u00fcr den Ausbau der Schiene, f\u00fcr effektiven L\u00e4rmschutz. Das alles m\u00fcsste jetzt angepackt werden. Stattdessen gibt es leider nur viel Maut, viel Murks bei Herrn Dobrindt. So kann es nicht gehen. Sie m\u00fcssen endlich umsteuern in der Verkehrspolitik.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170072,"sequence":218,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170073,"sequence":219,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Arnold Vaatz ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170074,"sequence":220,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170075,"sequence":221,"sitzung":122,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Einzelplan 12, \u00fcber den wir heute reden, ist einer der gr\u00f6\u00dften Erfolge in diesem Haushalt 2016. Er ist zugleich der Erfolg von langj\u00e4hrigen kontinuierlichen Bem\u00fchungen, den Finanzbedarf im Verkehrsbereich an den tats\u00e4chlichen Handlungsbedarf anzupassen, und ich halte das f\u00fcr eine gro\u00dfe Teamleistung, an der sehr viele mitgearbeitet haben. Das beginnt bei Minister Dobrindt, bei Herrn Sch\u00e4uble und endet bei den Haush\u00e4ltern der Gro\u00dfen Koalition. Wir haben hier meines Erachtens wirklich sehr viel geschafft, und dies ist hier nicht der Platz, diese Dinge kleinzureden.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170076,"sequence":222,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170077,"sequence":223,"sitzung":122,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kindler, mir ist bei Ihrer Tirade gegen die Maut aufgefallen, dass Sie sich ganz sch\u00f6n emotional reingesteigert haben. Das macht man nur dann, wenn man sich nicht hundertprozentig sicher ist, dass man recht hat.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170078,"sequence":224,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170079,"sequence":225,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170080,"sequence":226,"sitzung":122,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb wei\u00df ich nicht, ob Sie hier nicht ein bisschen voreilig gewesen sind. Wenn man genau zugeh\u00f6rt hat, dann merkte man, dass Sie eigentlich am Haushalt relativ wenig auszusetzen hatten. Aus diesem Grund haben Sie sich auf andere Themen kapriziert.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170081,"sequence":227,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann haben Sie nicht richtig zugeh\u00f6rt! Mal lieber aufpassen!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170082,"sequence":228,"sitzung":122,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine lieben Freunde von den Gr\u00fcnen,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170083,"sequence":229,"sitzung":122,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170084,"sequence":230,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"So weit ist es noch nicht!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170085,"sequence":231,"sitzung":122,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ich glaube, Sie sollten einmal pr\u00fcfen, was Sie an altem, abgestandenem ideologischem Krempel aus Ihrem In\u00adstrumentarium herauswerfen k\u00f6nnen. Die Dinge werden jetzt schnell gehen. Wir alle brauchen Platz im Gehirn, Sie auch.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170086,"sequence":232,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170087,"sequence":233,"sitzung":122,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Claus, auch Sie muss ich kurz ansprechen,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170088,"sequence":234,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170089,"sequence":235,"sitzung":122,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil ich immer wieder staune, woher Sie die Dreistigkeit nehmen, uns so pauschal vorzuwerfen, wir k\u00f6nnten nicht mit Geld umgehen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170090,"sequence":236,"sitzung":122,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170091,"sequence":237,"sitzung":122,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Vermutung kann man sehr wohl \u00e4u\u00dfern, wenn man selbst schon beeindruckende Beispiele der eigenen F\u00e4higkeit beim Umgang mit Geld hingelegt hat. Aber Sie wissen, wie tragisch Sie gescheitert sind, als Sie vor 25, 26 Jahren versucht haben, die vier Grundrechenarten zu beerdigen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170092,"sequence":238,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170093,"sequence":239,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170094,"sequence":240,"sitzung":122,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer versucht, die vier Grundrechenarten zu beerdigen, der macht die Erfahrung, dass sich diese vier Grundrechenarten nach scheinbar erfolgreicher Beerdigung im Grab umdrehen und Erdbeben verursachen. Da ist Ihnen damals die Bude \u00fcber dem Kopf eingebrochen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170095,"sequence":241,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Roland Claus [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170096,"sequence":242,"sitzung":122,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt hei\u00dfen Sie die Linken. Sie m\u00fcssten eigentlich die Flinken hei\u00dfen, weil Sie dreimal den Namen gewechselt haben, um damit nicht mehr in Verbindung gebracht zu werden.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170097,"sequence":243,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170098,"sequence":244,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei den LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170099,"sequence":245,"sitzung":122,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es ist meines Erachtens ein sehr leistungsf\u00e4higer Haushalt aufgestellt worden. Jetzt ist es unsere Aufgabe - dieser m\u00fcssen wir uns alle stellen -, schnell an die Arbeit zu gehen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170100,"sequence":246,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da merkt man nichts davon!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170101,"sequence":247,"sitzung":122,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass dieses Geld auch an dem Platz, an den es hingeh\u00f6rt, ausgegeben und verwendet wird, und das wird kein Spaziergang. Wir brauchen dazu eine Reform der Auftragsverwaltung. Auch das haben wir schon im Koalitionsvertrag bedacht und niedergeschrieben. Es gibt konkrete \u00dcberlegungen dazu.\n\nWir m\u00fcssen verstehen, dass die gegenw\u00e4rtigen Auftragsverwaltungen der L\u00e4nder Defizite aufweisen. Zun\u00e4chst einmal gibt es das Problem, dass es oftmals unterschiedliche verkehrliche Priorit\u00e4ten zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern gibt. Das sorgt regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr Reibung. Die L\u00e4nder waren sich dessen auch bewusst. F\u00fcr die Planung und den Bau von Stra\u00dfenprojekten bedienen sich inzwischen 12 der 16 L\u00e4nder der DEGES, die als zen\u00adtrale privatrechtliche Verwaltungsstruktur die Kompetenzen b\u00fcndelt und enorm erfolgreich ist, zumindest in den neuen L\u00e4ndern; ich nehme an, das wird auch f\u00fcr die alten L\u00e4nder gelten.\n\nWir brauchen eine von Bund und L\u00e4ndern gemeinsam getragene Priorisierung. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass die unterschiedlichen Verwaltungsverfahren in den L\u00e4ndern nicht st\u00e4ndig zu Verz\u00f6gerungen und Reibungen bis hin zu Blockaden f\u00fchren. Wir m\u00fcssen au\u00dferdem erreichen, dass der Bund dort, wo er finanziert, auch die Kontrolle \u00fcber die Ausf\u00fchrung hat. Dies ist im Augenblick nicht gegeben. Die L\u00e4nder planen, der Bund finanziert.\n\nWas ist die L\u00f6sung? Die Finanz- und Aufgabenverantwortung muss in eine Hand. Sie muss in einer Bundesverwaltung zusammengef\u00fchrt werden. Die Anzahl der Verwaltungsinstanzen in den Planungs- und Baurechtsverfahren muss reduziert werden. Wir k\u00f6nnen nur mit schnelleren Genehmigungsverfahren und einer z\u00fcgigeren Planung, zum Beispiel durch eine Instanzenverk\u00fcrzung bei Klageverfahren, die Infrastrukturprojekte, die wir durchf\u00fchren m\u00fcssen, bedarfsgerecht und wirtschaftlich umsetzen.\n\nWir brauchen eine Infrastrukturgesellschaft des Bundes; Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble hat das vor drei Tagen hier vorgetragen, und ich m\u00f6chte das unterstreichen. Des Weiteren ist eine f\u00fcr alle Bundesverkehrswege verantwortliche Planfeststellungsbeh\u00f6rde auf Bundesebene zu schaffen.\n\nEs ist notwendig, dass wir uns \u00fcber die Pr\u00e4missen klar werden, die f\u00fcr eine solche strukturelle Ver\u00e4nderung gelten m\u00fcssen. Selbstverst\u00e4ndlich bleibt das Eigentum an den Bundesfernstra\u00dfen, Bundesautobahnen und Bundesstra\u00dfen, wie bisher beim Bund. F\u00fcr die Bundesautobahnen muss der Bund die Verwaltung \u00fcbernehmen. Dazu wird eine privatrechtlich organisierte Gesellschaft im 100-prozentigen Eigentum des Bundes gegr\u00fcndet. Erforderlich ist also eine Organisationsprivatisierung. Dabei m\u00fcssen wir nicht die ASFINAG aus \u00d6sterreich kopieren. Aber wir m\u00fcssen uns die dortigen Erfolge anschauen und versuchen, eine auf unsere Bed\u00fcrfnisse zugeschnittene Entsprechung zu schaffen.\n\nDie privatrechtliche Gesellschaft muss die Einnahmekompetenz haben, was die Stra\u00dfennutzungsgeb\u00fchren f\u00fcr die Bundesautobahnen angeht. Neben dieser Einnahmequelle muss sie die M\u00f6glichkeit haben, privates Kapital von Investoren f\u00fcr Investitionen in den Stra\u00dfenbau zu akquirieren.\n\nF\u00fcr die Umsetzung dieser Pl\u00e4ne bedarf es einer \u00c4nderung des Grundgesetzes, weil das dort bisher nicht vorgesehen ist. Daf\u00fcr brauchen wir eine Zweidrittelmehrheit. Ohne diese strukturellen Ver\u00e4nderungen wird es sehr schwierig, die enormen Mittel, die wir jetzt bereitstellen, an der Stelle unterzubringen, wo sie unserer Gesellschaft und unseren B\u00fcrgern den gr\u00f6\u00dften Nutzen bringen. Deshalb bitte ich alle, ernsthaft \u00fcber diese strukturellen Ver\u00e4nderungen nachzudenken. Wir m\u00fcssen m\u00f6glicherweise noch \u00fcber viele Details sprechen; aber dass eine solche strukturelle \u00c4nderung notwendig ist, daran kann es meines Erachtens keinen Zweifel geben. Sonst werden wir uns weiter in endlosen Planungs- und Genehmigungsverfahren verheddern und in endlosen Klagewegen stecken bleiben. Wir werden eine Politik des Stillstands haben, wenn wir an dieser Stelle nicht eine Schneise schlagen, wie Bundesminister Sch\u00e4uble es in dieser Woche vorgeschlagen hat.\n\nIch m\u00f6chte noch einen Punkt nennen, bei dem diejenigen, die \u00e4hnlich denken wie ich, sich nicht durchgesetzt haben: die Luftverkehrsteuer. Zurzeit ist ein Luftverkehrskonzept in Arbeit. Wir hoffen, dass dort die Rahmenbedingungen f\u00fcr den Luftverkehr in Deutschland fixiert werden und wir so in der Zukunft eine stabile Grundlage f\u00fcr leistungsf\u00e4hige Airlines, leistungsf\u00e4hige Flugh\u00e4fen und einen reibungslosen Flugbetrieb haben werden.\n\nAber das ist noch nicht alles. Die Luftverkehrsteuer trifft einseitig die Unternehmen, die in Deutschland starten und landen, und das sind unsere inl\u00e4ndischen Airlines. Es ist eine ordnungspolitische Fehlleistung, wenn wir deutsche Unternehmen gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Wettbewerbern einseitig benachteiligen, um Steuern zu akquirieren. Deshalb werde ich weiter meine Stimme erheben. Ich wei\u00df, dass meine Meinung nicht von allen geteilt wird","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170102,"sequence":248,"sitzung":122,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170103,"sequence":249,"sitzung":122,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dass wir bis jetzt noch nicht durchgekommen sind.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170104,"sequence":250,"sitzung":122,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Arnold, du h\u00e4ttest sie gar nicht einf\u00fchren sollen!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170105,"sequence":251,"sitzung":122,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich werde das mir M\u00f6gliche tun, um darauf hinzuwirken, dass die Luftverkehrsteuer irgendwann einmal f\u00e4llt. Angesichts der enormen Steuereinnahmen, die wir im Augenblick haben, k\u00f6nnen wir das, glaube ich, verkraften.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170106,"sequence":252,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170107,"sequence":253,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat nun die Kollegin Sabine Leidig das Wort.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170108,"sequence":254,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170109,"sequence":255,"sitzung":122,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher! Sehr geehrter Herr Minister, wenn ich Sie so reden h\u00f6re, dann frage ich mich, ob wir in Parallelwelten leben oder ob es mir peinlich sein sollte, dass ich so eine Rede im Deutschen Bundestag, in einem Entscheidungsgremium eines der wichtigsten L\u00e4nder der Welt, h\u00f6ren muss.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170110,"sequence":256,"sitzung":122,"speaker":"Hans-Werner Kammer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hans-Werner Kammer","speaker_fp":"hans-werner-kammer","speaker_key":521.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das beruht auf Gegenseitigkeit!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170111,"sequence":257,"sitzung":122,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben auf dem Zettel: mehr Stra\u00dfen, 80 Prozent mehr Autos auf der Autobahn. Sie wollen keine sichere Finanzierung des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs gew\u00e4hren,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170112,"sequence":258,"sitzung":122,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer sagt das denn?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170113,"sequence":259,"sitzung":122,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"und noch immer h\u00e4ngen die L\u00e4nder in der Luft, was die Regionalisierungsmittel angeht.\n\nIch habe im Sommer viele St\u00e4dte besucht und \u00fcber das Thema \u201e\u00f6ffentlicher Nahverkehr\u201c geredet. Dort gibt es gro\u00dfe Unsicherheit dar\u00fcber, wie es weitergehen soll. Sie stellen sich hin und behaupten, was Sie hier vorlegen, sei intelligent und modern. Ich kann das nicht erkennen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170114,"sequence":260,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170115,"sequence":261,"sitzung":122,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe die Sommerpause zum Lesen genutzt - das h\u00e4tte ich Ihnen auch empfehlen k\u00f6nnen -, Sie hingegen haben die Sommerpause dazu genutzt, neue Stra\u00dfenprojekte zu er\u00f6ffnen. In der sch\u00f6nen Zeitschrift Das Parlament war Mitte Juli zum Beispiel ein Artikel zum Thema Verkehr zu lesen. Die gro\u00dfe \u00dcberschrift lautete: \u201eFalsche Anreize\u201c. Darin wird sehr gut dargestellt - auch das Umweltbundesamt hat dieses Thema im Sommer aufgegriffen -, wie Subventionen in den Bereichen Flug- und Lkw-Verkehr systematisch dazu f\u00fchren, dass die klimasch\u00e4dlichen CO2-Emissionen, die aus dem Verkehr resultieren, immer weiter steigen. Es wird auch dargestellt, wie notwendig es ist, an diesen Stellschrauben zu drehen, die grundlegende Richtung zu ver\u00e4ndern, damit wir eine umweltvertr\u00e4gliche Mobilit\u00e4t entwickeln k\u00f6nnen. Das w\u00e4re wirklich modern.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170116,"sequence":262,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170117,"sequence":263,"sitzung":122,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sieht \u00fcbrigens auch die gro\u00dfe Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land so. Das ist keine avantgardistische Position. In diesem Jahr wurde vom Umweltministerium eine gro\u00dfe Studie \u00fcber das Umweltbewusstsein in Deutschland ver\u00f6ffentlicht. Laut Studie sagen zwei Drittel der Befragten, dass ein hinreichender Umwelt- und Klimaschutz eine grundlegende Bedingung daf\u00fcr ist, dass die Zukunftsaufgaben, zum Beispiel die Globalisierung, gemeistert werden k\u00f6nnen.\n\nAngesichts des gro\u00dfen Zuzugs von gefl\u00fcchteten Menschen aus der ganzen Welt in diesen Monaten ist klar, dass wir uns den gro\u00dfen Fragen, die durch die gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen in der Welt aufgeworfen werden, nicht einfach verschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Jetzt geht es vor allen Dingen um Kriege und Krisen. Es gibt aber auch Kriege und Krisen, die sich um Ressourcen wie Erd\u00f6l und Seltene Erden drehen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170118,"sequence":264,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170119,"sequence":265,"sitzung":122,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn man aus dieser Falle heraus will, dann muss man auf Ressourcenschonung setzen, auf das \u201eneue Mehr\u201c, das weniger bedeutet. Au\u00dferdem werden in Zukunft viel mehr Menschen fliehen, weil sich die klimatischen Verh\u00e4ltnisse ver\u00e4ndern. Die Klimafl\u00fcchtlingswelle wird die n\u00e4chste gro\u00dfe Welle sein, und das wissen die Menschen.\n\nEin Ergebnis der von mir genannten Studie des Umweltbundesamtes finde ich besonders interessant. Die Politik wird aufgefordert, sozial-\u00f6kologische Umbaukonzepte zu entwickeln. Es werden zum Beispiel innovative Konzepte gefordert, die geeignet sind, einen Beitrag zum Umwelt- und Klimaschutz zu leisten und gleichzeitig zu einer besseren Lebensqualit\u00e4t. Eine gro\u00dfe Mehrheit der Befragten, 82 Prozent, betrachtet eine Abkehr vom Autoverkehr und eine Hinwendung zum \u00f6ffentlichen Nahverkehr sowie zum Fahrradverkehr und zu kurzen Fu\u00dfwegen als einen Beitrag zur Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t. Damit wird genau das Gegenteil von dem formuliert, was Sie machen. Ich finde, diese 82 Prozent haben recht. Wir fordern, dass ein solcher Weg eingeschlagen wird.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170120,"sequence":266,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170121,"sequence":267,"sitzung":122,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte einen letzten Punkt ansprechen und auf die sehr aktuelle Situation der Gefl\u00fcchteten in diesem Land eingehen. Es ist verr\u00fcckt, dass diese Menschen, von denen die meisten hier mit fast nichts ankommen, f\u00fcr jede Strecke in der Stadt, die sie nicht zu Fu\u00df bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, sondern nur mit der S-Bahn, der U-Bahn oder dem Bus, ein Ticket zum Normalpreis l\u00f6sen m\u00fcssen. In Berlin sind das mindestens 2,25 Euro. In der Fl\u00fcchtlingsinitiative, in der ich mitwirke, wird ein Gro\u00dfteil der Spendengelder f\u00fcr Bahntickets oder \u00d6PNV-Tickets f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge verwendet. Es gibt eine tolle Initiative der Kolleginnen und Kollegen der Eisenbahn- und Verkehrsgewerkschaft in Berlin. Sie fordern, die Bahn solle mit gutem Beispiel vorangehen - das ist der gr\u00f6\u00dfte \u00f6ffentliche Betrieb, den wir haben - und ein A-und-O-Ticket ausgeben - ankommen und orientieren - und damit diesen Menschen die M\u00f6glichkeit geben, kostenlos mit dem \u00d6PNV zu fahren, ohne sich strafbar zu machen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170122,"sequence":268,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170123,"sequence":269,"sitzung":122,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir finden diese Idee sehr gut. Das w\u00e4re zumindest ein kleiner Beitrag, um Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle sicherzustellen.\n\nIch finde, dass die Bahn dar\u00fcber hinaus von ihrem Eigent\u00fcmer animiert werden sollte, dar\u00fcber nachzudenken, welche Liegenschaften f\u00fcr die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen genutzt werden k\u00f6nnten, da viele Geb\u00e4ude leer stehen.\n\nHerr Minister, Ihre Sommerlochaktivit\u00e4ten zielten in die falsche Richtung. Ich w\u00fcnsche mir sehr, dass Sie jetzt, da der Parlamentsbetrieb und der politische Betrieb wieder richtig losgehen, solche Initiativen ergreifen und damit einen Beitrag zur Verbesserung dieser Gesellschaft leisten.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170124,"sequence":270,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170125,"sequence":271,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort der Kollegin Bettina Hagedorn f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170126,"sequence":272,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170127,"sequence":273,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebe Zuschauer! Herr Minister, es ist eine Freude, einen solchen Etat hier in der ersten Lesung vorstellen zu d\u00fcrfen. Dieser Etat ist das Ergebnis unserer gemeinsamen Anstrengungen in der Gro\u00dfen Koalition, von Herrn Sch\u00e4uble und uns Haush\u00e4ltern. So ist es uns m\u00f6glich, das in Deutschland dringend erforderliche Geld bereitzustellen und f\u00fcr eine nachhaltige Finanzierung zu sorgen. Ich bin froh, dass wir mit dieser positiven Erkenntnis in die Haushaltsberatungen starten k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170128,"sequence":274,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170129,"sequence":275,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Zahlen, die im Einzelnen ausreichend erw\u00e4hnt worden sind, m\u00f6chte ich kurz zusammengefasst darstellen: Schon im Haushaltsjahr 2015 - das muss man sich einmal auf der Zunge zergehen lassen - haben wir deutlich mehr Investitionsmittel bereitgestellt, als das zuvor der Fall war. Wir haben es hinbekommen, im Entwurf des Haushalts 2016 eine weitere Aufstockung der Mittel um \u00fcber 2 Milliarden Euro vorzusehen. Wer fragt: \u201eWo sind die denn?\u201c, dem sei gesagt: Diese Mittel stehen nicht komplett im Einzelplan 12, sondern zum Teil auch im Einzelplan 60; denn dort ist das 10-Milliarden-Euro-Paket eingestellt. Aber \u00fcber 1,3 Milliarden Euro aus diesem 10-Milliarden-Euro-Paket flie\u00dfen schon 2016, und darauf k\u00f6nnen wir gemeinsam stolz sein.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170130,"sequence":276,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170131,"sequence":277,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Was hier noch nicht erw\u00e4hnt worden ist, ist Folgendes: Wir haben im Juli aus Br\u00fcssel die Zusage bekommen, dass wir 1,7 Milliarden Euro aus CEF-Mitteln erhalten werden, \u00fcberwiegend f\u00fcr Bahnprojekte in Deutschland, die von europ\u00e4ischer Bedeutung sind.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170132,"sequence":278,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170133,"sequence":279,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, das ist einen Applaus wert. - Das bedeutet, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren 1,7 Milliarden Euro, die wir schon zur Verf\u00fcgung gestellt haben, f\u00fcr weitere Investitionen in den Bereichen Schiene und Wasserstra\u00dfe frei haben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170134,"sequence":280,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170135,"sequence":281,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft, wir haben das geschafft, was uns die Bodewig- und die Daehre-Kommission zu Recht ins Stammbuch geschrieben haben, auch dank der Aufstockung der Mautmittel - der Lkw-Mautmittel wohlgemerkt - auf 4,6 Milliarden Euro in diesem Jahr, die wir zu 100 Prozent f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung stellen und die - das haben wir uns vorgenommen - ab 2018 sogar noch einmal um 2 Milliarden Euro steigen sollen, wenn wir die Lkw-Maut auf alle Bundesfernstra\u00dfen ausweiten. Wir stabilisieren damit den Verkehrsetat nachhaltig und sind in der Lage, die Schularbeiten endlich richtig grundsolide zu machen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170136,"sequence":282,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170137,"sequence":283,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Das einzige Nadel\u00f6hr, das wir tats\u00e4chlich haben, ist nicht fehlendes Geld, sondern sind Planungskapazit\u00e4ten. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich sagen: Das, was wir im Moment nicht wirklich brauchen, ist privates Geld; denn wir sind in der Lage, genug \u00f6ffentliches Geld bereitzustellen. Darauf bin ich auch stolz.\n\nPrivates Geld brauchen wir im Moment nicht. Aber wir haben einen enormen Fachkr\u00e4ftemangel, und der, lieber Kollege Vaatz, wird durch das, was Sie hier skizziert haben, nicht wirklich behoben. Ich muss Ihnen sagen: Ich finde das ein bisschen bedauerlich. Sie haben ein sehr sensibles Thema auf eine Art und Weise angeschnitten, dass es mich als Koalitionspartner reizt, etwas dazu zu sagen, was ich sonst nicht getan h\u00e4tte. Ich finde, Sie haben hier mit einer massiven Stellungnahme in ein laufendes Verfahren zum Thema Bundesfernstra\u00dfenverwaltung und Konzentration eingegriffen. Dieses Thema ist noch l\u00e4ngst nicht abgearbeitet.\n\nDie von Ihnen genannte Grundgesetz\u00e4nderung, die Sie anstreben und die viele f\u00fcr erforderlich halten, kann es nur geben, wenn wir in diesem Haus bei diesem Thema beieinanderbleiben; denn eine Grundgesetz\u00e4nderung - bitte vergessen Sie das nicht - erreichen wir niemals mit Ideologisierung, sondern nur mit breiter Zustimmung im Bundestag und im Bundesrat.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170138,"sequence":284,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170139,"sequence":285,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Es gibt viele Vorschl\u00e4ge zu diesem Thema, die es wert sind, gelesen zu werden. Der Bundesrechnungshof hat im April auf Wunsch der Mitglieder des Rechnungspr\u00fcfungsausschusses Bemerkenswertes dazu aufgeschrieben: Wir sind f\u00fcr eine Reform, ja. Wir sind nicht mit dem Status quo zufrieden, ja. Eine Entflechtung der Zust\u00e4ndigkeiten kann enorme Effizienzgewinne bringen. - Das schreibt der Bundesrechnungshof. Dass der Bund das Geld gibt und die L\u00e4nder es ausgeben, ist nicht wirklich das, was sich der Bundesrechnungshof w\u00fcnscht. Aber er sagt auch: keine Mammutbeh\u00f6rde - damit haben wir nur schlechte Erfahrungen gemacht -","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170140,"sequence":286,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170141,"sequence":287,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"und keine sinnlose Zentralisierung, sondern eine klare Verteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern, die man neu stricken muss. Da mag es dann Zust\u00e4ndigkeiten auf Bundesebene geben, beispielweise f\u00fcr die Autobahnen oder f\u00fcr ein von nationalem Interesse gekennzeichnetes Netz. Aber dann muss es auch darum gehen, Aufgaben an die L\u00e4nder zu geben und dort Geld und Planung in einer Hand zusammenzuf\u00fchren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170142,"sequence":288,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170143,"sequence":289,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur so k\u00f6nnen wir Effizienz erzielen. Dazu muss man mit den L\u00e4ndern reden.\n\nSie wissen, Herr Kollege Vaatz, dass die L\u00e4nderverkehrsminister Herrn Bodewig erneut beauftragt haben, hierzu etwas zu erarbeiten. Er hat gerade erst die Arbeit aufgenommen; den Auftrag hat er im Juli bekommen. Wer in Deutschland wirklich etwas ver\u00e4ndern will, der wartet jetzt erst einmal auf die Ergebnisse, und dann schauen wir einmal. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich mit den L\u00e4ndern reden. Ich bin bei Ihnen, dass wir etwas \u00e4ndern wollen, aber bitte nicht, indem man an dieser Stelle Porzellan zerschl\u00e4gt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170144,"sequence":290,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170145,"sequence":291,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe es schon gesagt: Das wirkliche Nadel\u00f6hr, Herr Dobrindt, sind \u00fcberall die Planungskapazit\u00e4ten. Das gilt f\u00fcr Stra\u00dfe, Schiene und Wasserwege. By the way: Wir planen im Moment in Deutschland auch noch die 380-kV-Trassen. F\u00fcr alle diese Planungsvorhaben wird exakt das gleiche Planungspersonal gebunden, gerade auch in den L\u00e4ndern. Man muss einmal sagen - auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu -: Es war falsch, in den letzten zehn Jahren in der ganzen Bundesrepublik massiv Personal einzusparen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170146,"sequence":292,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170147,"sequence":293,"sitzung":122,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war v\u00f6llig falsch!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170148,"sequence":294,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir Sozialdemokraten haben wegen gro\u00dfer Sparzw\u00e4nge leider teilweise dabei mitgemacht. Aber ich muss schon sagen, dass der Ruf nach Privatisierung und nach einer Entkr\u00e4ftung der \u00f6ffentlichen Hand ma\u00dfgeblich von Ihnen mit Ihrem damaligen Koalitionspartner, der FDP, vorangetrieben worden ist.\n\nIch finde, das muss man hier einmal sagen. Wir m\u00fcssen da umsteuern. Wir m\u00fcssen die \u00f6ffentliche Hand wieder st\u00e4rker machen.\n\nWir brauchen gutes Personal. Das m\u00fcssen wir erst einmal anwerben; denn die Fachkr\u00e4fte im Bereich Ingenieurswesen und in den technischen Berufen werden auch von der Wirtschaft gebraucht. Im \u00dcbrigen hat durchaus auch schon die DEGES ein paar Probleme, gute Leute zu bekommen. Sie werden vor allen Dingen in der Wirtschaft hoch bezahlt. Wir als Haush\u00e4lter haben das erkannt. Schon im letzten Jahr haben wir gemeinsam einen Ma\u00dfgabebeschluss gefasst, in dem wir Sie, Herr Dobrindt, bitten, eine au\u00dfertarifliche Bezahlung f\u00fcr technisches Personal in unserer eigenen Bundesbeh\u00f6rde - das ist die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung - zu erm\u00f6glichen; denn wir sehen, dass wir die Bauvorhaben, die auch bei den Wasserstra\u00dfen erforderlich sind,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170149,"sequence":295,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170150,"sequence":296,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"nicht realisieren k\u00f6nnen, wenn wir da nichts tun. Wir haben 85 Stellen f\u00fcr Ingenieure und f\u00fcr technisches Personal geschaffen, und zwar in der Fl\u00e4che und nicht in Bonn.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170151,"sequence":297,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bonn ist ja auch am Rhein!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170152,"sequence":298,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, es gibt den Fortschrittsbericht zur Reform der WSV, \u00fcber den in den Gremien, auch im Rechnungspr\u00fcfungsausschuss, noch diskutiert werden wird. Ich sehe den Bericht sehr kritisch, weil Sie an dieser Stelle nicht z\u00fcgig genug gehandelt haben. Ich muss sagen: Wer im Glashaus sitzt, sollte nicht mit Steinen werfen. Sie schreiben allen Verkehrsministern in den A-L\u00e4ndern im Moment gerne ins Stammbuch, dass sie nicht genug Planungsvorr\u00e4te haben. Herr Minister, die Wahrheit ist, dass viele Mittel f\u00fcr Wasserstra\u00dfen und Schleusen in den letzten Jahren von Ihrem Haus f\u00fcr Stra\u00dfen ausgegeben worden sind, weil Sie nicht in der Lage waren, die Mittel f\u00fcr Wasserstra\u00dfen auszugeben. An dieser Stelle w\u00fcnsche ich mir mehr Ehrgeiz, mehr Konsequenz. Die Wasserstra\u00dfen werden wir im Auge behalten; denn auch sie sind wichtig f\u00fcr die Daseinsvorsorge, wenn zum Beispiel G\u00fcter von der Stra\u00dfe auf die Wasserwege umgeleitet werden. Das ist ein Ziel, Herr Minister, das wir gemeinsam anpacken wollen.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170153,"sequence":299,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170154,"sequence":300,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat das Wort die Kollegin Valerie Wilms f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170155,"sequence":301,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Werte Kolleginnen und Kollegen! Tja, aus diesem Verkehrsetat kann man nur einen einzigen Schluss ziehen: Der zust\u00e4ndige Minister ist \u00fcberfordert.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170156,"sequence":302,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170157,"sequence":303,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Je l\u00e4nger er \u00fcberfordert ist, desto mehr r\u00fcstet er verbal auf und drischt auf die Gr\u00fcnen ein, auf unseren guten Verkehrsminister Winne Hermann in Baden-W\u00fcrttemberg; etwas anderes f\u00e4llt ihm nicht ein.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170158,"sequence":304,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170159,"sequence":305,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Dobrindt redet viel \u00fcber B\u00fcrgerbeteiligung und Modernisierung, aber viel mehr als Sch\u00f6nf\u00e4rberei kann ich nicht erkennen. Auf Ihre B\u00fcrgerbeteiligung beim Bundesverkehrswegeplan bin ich gespannt; denn im Dezember soll der Kabinettsbeschluss stehen. Irgendwie klappt das nicht so ganz, B\u00fcrgerbeteiligung innerhalb einiger weniger Wochen abzuarbeiten.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170160,"sequence":306,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170161,"sequence":307,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mehr als Sch\u00f6nf\u00e4rberei haben Sie wirklich nicht zu bieten.\n\nJetzt schauen wir uns einmal Ihren Verkehrsetat in den Details an. Sie reden gerne von \u201eErhalt vor Neubau\u201c. Das haben Sie auch heute wieder gemacht. Das ist und bleibt bei Ihnen aber nichts als eine Floskel. In der Realit\u00e4t steigen die Mittel f\u00fcr den Neubau von Stra\u00dfen doppelt so stark an wie die Gelder f\u00fcr den Erhalt. Da wird nicht umgesteuert. Es geht einfach so weiter wie bisher.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170162,"sequence":308,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170163,"sequence":309,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unsere Stra\u00dfen und Br\u00fccken werden also weiterhin br\u00f6ckeln, w\u00e4hrend Millionen in bayerische Umgehungsstra\u00dfen mit nur lokaler Bedeutung versenkt werden. Ist es Ihnen nicht wenigstens ein bisschen peinlich, das Geld f\u00fcr die teuerste Umgehungsstra\u00dfe Bayerns ausgerechnet in Ihren Wahlkreis zu lenken?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170164,"sequence":310,"sitzung":122,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denen nicht!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170165,"sequence":311,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um Oberau.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170166,"sequence":312,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170167,"sequence":313,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170168,"sequence":314,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie greifen dreist in die Kasse, wenn es der politischen Landschaftspflege dient. Das finde ich absolut unversch\u00e4mt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170169,"sequence":315,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170170,"sequence":316,"sitzung":122,"speaker":"Ulrich Lange [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Peinlich! Ganz Peinlich!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170171,"sequence":317,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber es kommt noch schlimmer. Erst heben Sie die Umgehung Oberau in den Haushalt, und kaum steht sie da drin, wird sie 1 Prozent teurer.1) Innerhalb von einem Jahr kostet sie pl\u00f6tzlich stattliche 31 Millionen Euro mehr. Das nenne ich Selbstbedienung.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170172,"sequence":318,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170173,"sequence":319,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gleichzeitig zeigen Sie Ihre v\u00f6llige \u00dcberforderung bei den entscheidenden Fragen in der Verkehrspolitik. Eines ist inzwischen unbestritten: Wir m\u00fcssen mehr Verkehr auf umweltfreundliche Verkehrsmittel verlagern. Jeder sieht doch, was f\u00fcr Lkw-Lawinen auf unseren Autobahnen unterwegs sind. Da ist l\u00e4ngst die Schmerzgrenze erreicht. Es muss umgesteuert werden. Aber Sie haben kein Konzept, geschweige denn eine L\u00f6sung. Fehlanzeige!\n\nWir warten auf Vorschl\u00e4ge. Aber daf\u00fcr m\u00fcssten Sie sich mit etwas anderem als mit Ihrer CSU-Maut zur Diskriminierung der Ausl\u00e4nder und mit Ortsumgehungen in Bayern besch\u00e4ftigen. Sie sollten endlich verstehen, dass Sie seit bald zwei Jahren Bundesverkehrsminister sind, also nicht nur f\u00fcr das bayerische Wohlergehen zu sorgen haben, sondern f\u00fcr das Wohlergehen der Menschen in der ganzen Bundesrepublik Deutschland, in Europa. Das haben Sie scheinbar absolut verdr\u00e4ngt. \u00dcbernehmen Sie daf\u00fcr endlich die Verantwortung!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170174,"sequence":320,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170175,"sequence":321,"sitzung":122,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ziemlich unversch\u00e4mt, was Sie da sagen! Ziemlich unversch\u00e4mt!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170176,"sequence":322,"sitzung":122,"speaker":"Gegenruf des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Wahrheit tut weh!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170177,"sequence":323,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, sehen wir uns doch einmal an, wie es wirklich aussieht. Die umweltfreundlichen Verkehrsmittel geraten immer mehr unter Druck. Die Bahn schafft es nicht, die Mittel zu verbauen. Viele wichtige Projekte f\u00fcr umweltfreundliche Transporte kommen nicht voran. Auch bei den Wasserstra\u00dfen ist das so; Kollegin Hagedorn hat ja eben schon gewisse Ans\u00e4tze aufgezeigt. Da kann man zwar behaupten, dass es nur um Schleswig-Holstein geht. Aber ganz so ist es nicht. Nur ein Viertel der Mittel wurde bei den Wasserstra\u00dfen tats\u00e4chlich genutzt. Da k\u00f6nnen Sie nicht auf die Auftragsverwaltung der L\u00e4nder schimpfen, Herr Minister. Da hilft es auch nichts, in irgendwelchen Unterlagen zu bl\u00e4ttern.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170178,"sequence":324,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170179,"sequence":325,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist Ihre Aufgabe, die Sie nicht erf\u00fcllen!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170180,"sequence":326,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170181,"sequence":327,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein einziges Desaster ist auch der kombinierte Verkehr. Nur ein knappes F\u00fcnftel der Mittel konnte tats\u00e4chlich genutzt werden. Seit Jahren klappt es nicht mit der Verlagerung auf die Schiene. Und was machen Sie? Sie schauen sich das achselzuckend von der Seitenlinie aus an.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170182,"sequence":328,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170183,"sequence":329,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dem Verkehrsminister ist die Erfolglosigkeit der eigenen F\u00f6rderprogramme offensichtlich ganz egal. Zumindest das Finanzministerium - Herr Kollege Spahn, das k\u00f6nnten Sie ja jetzt einmal angehen - ist aufgewacht und pr\u00fcft, was man hier ver\u00e4ndern muss. Daf\u00fcr wird es auch wirklich allerh\u00f6chste Zeit.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170184,"sequence":330,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170185,"sequence":331,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der Minister muss ein paar grunds\u00e4tzliche Vorschl\u00e4ge machen, wie die Probleme zu l\u00f6sen sind. Mit Geld allein wird das nicht funktionieren. Sie m\u00fcssen schon an die Strukturen heran. Dazu m\u00fcssen Sie jetzt in die Vollen gehen und d\u00fcrfen Ihr Ministerium nicht mit der Pkw-Maut besch\u00e4ftigen. Aber da habe ich meine Zweifel. Mit der gescheiterten Maut haben Sie Ihr ganzes Pulver verschossen. Es sieht so aus, als ob Ihnen f\u00fcr die L\u00f6sung der wirklichen Probleme jetzt die Kraft fehlt. Der Verkehrsetat vergibt die meisten Mittel, um unser Land durch Investitionen zu gestalten. Aber Sie missbrauchen ihn, um sich selbst und Ihre G\u00fcnstlinge zu begl\u00fccken. Einen solchen Verkehrsetat, einen solchen Verkehrsminister hat unser Land nicht verdient.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170186,"sequence":332,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170187,"sequence":333,"sitzung":122,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Land hat nicht so eine Opposition verdient!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170188,"sequence":334,"sitzung":122,"speaker":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"Weitere  von der CDU\/CSU","speaker_fp":"weitere-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170189,"sequence":335,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ei, ei, ei!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170190,"sequence":336,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun der Kollege Reinhold Sendker - der das vermutlich sofort richtigstellen wird - f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170191,"sequence":337,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170192,"sequence":338,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich darf Ihnen antworten, Frau Kollegin: Unser Land hat auch eine bessere Opposition verdient.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170193,"sequence":339,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170194,"sequence":340,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170195,"sequence":341,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, beim Erhalt und beim Ausbau unserer Verkehrsinfrastruktur stehen wir vor gewaltigen Aufgaben; das ist heute schon betont worden. Ich nenne vor allem die Br\u00fcckensanierungsarbeiten \u00fcberall in Deutschland, mittlerweile mit einem Schwerpunkt in Nordrhein-Westfalen. Das ist wei\u00df Gott nicht neu. Neu ist in unserer Haushaltsplandebatte die Wortsch\u00f6pfung \u201eInvestitionshochlauf\u201c. Nun haben wir endlich mehr Geld f\u00fcr Investitionen in Stra\u00dfe, Schiene und Bundeswasserwege zur Verf\u00fcgung.\n\nVerehrter Herr Kollege Claus von der Fraktion Die Linke, bei uns ist das Geld nicht in schlechten H\u00e4nden. Das Geld ist in sehr guten H\u00e4nden. Gerade der Verkehrs\u00adetat, meine Damen und Herren, sorgt f\u00fcr Prosperit\u00e4t unserer Volkswirtschaft, f\u00fcr Arbeit, f\u00fcr Wachstum und im Ergebnis f\u00fcr Wohlstand. Das muss unser Ziel als Parlamentarier sein.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170196,"sequence":342,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170197,"sequence":343,"sitzung":122,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Glauben Sie eigentlich selber, was Sie da sagen?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170198,"sequence":344,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, ich glaube das. Ich nenne Ihnen auch gleich die Zahlen. Wir werden im n\u00e4chsten Haushaltsjahr, 2016, 1,5 Milliarden Euro mehr zur Verf\u00fcgung haben; der Minister hat es gesagt. 2018 wird es einen weiteren Anstieg auf 14 Milliarden Euro geben. Wenn man an den Anfang der 17., also der letzten Wahlperiode zur\u00fcckdenkt, stellt man fest: Damals waren es 50 Prozent weniger. Ich muss Ihnen sehr deutlich sagen: \u00dcber die Jahre gesehen ist das ein klarer Erfolg der Arbeit unserer Gro\u00dfen Koalition und - das muss einmal gesagt werden - ganz besonders unseres Ministers Alexander Dobrindt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170199,"sequence":345,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170200,"sequence":346,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr 2019 sind weniger Investitionsmittel eingestellt. Das ist aber keineswegs ein R\u00fcckfall. Denn durch die Umsetzung unserer Koalitionsbeschl\u00fcsse zur Lkw-Maut auf den Bundesstra\u00dfen kann der Bund dann \u00fcber 2 Milliarden Euro zus\u00e4tzliche Mittel generieren, die im Finanzplan noch nicht angesetzt sind.\n\nDer Investitionshochlauf geht also \u00fcber die Jahre weiter. Wir k\u00f6nnen in den n\u00e4chsten Jahren das von Professor Bodewig und Dr. Daehre aufgezeigte Delta der Unterfinanzierung schlie\u00dfen. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist dann auch ein erfolgreicher Abschluss unserer Arbeit in der Koalition und macht Hoffnung auf die Fortsetzung einer guten Politik.\n\nEntscheidend bleibt aber, dass vor allem mit Blick auf die Zukunftsinvestitionen des Bundes f\u00fcr die Jahre 2016, 2017 und 2018 jetzt tats\u00e4chlich mehr investiert wird. Nun m\u00fcssen wir die Bundesl\u00e4nder bitten, ihre Planungen voranzutreiben, die Baureife herzustellen, kurzum: die Hausaufgaben zu machen. F\u00fcr das, was die Gr\u00fcnen eben gesagt haben, gilt:","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170201,"sequence":347,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war gut, oder?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170202,"sequence":348,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei lassen wir die Umgehungsstra\u00dfen im l\u00e4ndlichen Raum, die bitter notwendig sind, nicht von Ihnen in dieser Debatte diskreditieren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170203,"sequence":349,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170204,"sequence":350,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie sich mal den Koalitionsvertrag durch!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170205,"sequence":351,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine verbesserte Finanzausstattung ist das eine in dieser Debatte zur Feststellung des Bundeshaushalts. Das andere ist: Wir haben in den beiden Jahren als Koalition schon viel erreicht, meine Damen und Herren. So haben wir als Koalition die \u00fcberj\u00e4hrige Verf\u00fcgbarkeit der Verkehrsinvestitionsmittel durchgesetzt, ganz im Sinne einer effizienten Verwendung der Gelder f\u00fcr unsere Verkehrs\u00adtr\u00e4ger. Liebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr diese Praxis haben wir lange gek\u00e4mpft. Das ist ein echter Fortschritt, und deshalb sollten wir auch konsequent daran festhalten.\n\nDer Haushaltsausschuss des Bundestages hat zudem beschlossen, ab 2016 s\u00e4mtliche Maut- und Steuermittel f\u00fcr den Bundesfernstra\u00dfenausbau durch die Verkehrs\u00adinfrastrukturfinanzierungsgesellschaft, unsere VIFG, zu bewirtschaften. Ich nenne das ein starkes Signal f\u00fcr mehr Effizienz und Transparenz, mit Vorteilen f\u00fcr alle, vor allem f\u00fcr das Parlament. Es muss auch einmal gesagt werden, dass die bundeseigene Verkehrsinfrastrukturfinanzierungsgesellschaft mit verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenig Personal eine ganz hervorragende Arbeit leistet.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170206,"sequence":352,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170207,"sequence":353,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun zu den dringend notwendigen Erhaltungsinvestitionen: F\u00fcr die Modernisierung unseres Schienennetzes stehen in diesem und in den n\u00e4chsten Jahren sage und schreibe 28 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung: 20 Milliarden vom Bund und 8 Milliarden aus Eigenmitteln der Bahn AG. Das ist ein absolutes Rekordniveau durch die Fortsetzung der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung Schiene. Damit k\u00f6nnen in den n\u00e4chsten Jahren 875 Br\u00fccken voll- oder teilerneuert werden. Das ist eine gute Grundlage f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit des Systems Schiene. Dar\u00fcber hinaus generiert die Bahn AG bekanntlich auch Nutzungsentgelte, und ich stelle fest: Insgesamt gesehen ist das wei\u00df Gott eine starke Finanzausstattung angesichts unserer Zielsetzung, hochleistungsf\u00e4hige Mobilit\u00e4tsnetze zu erhalten.\n\nF\u00fcr die dringende Br\u00fcckenerneuerung beim Verkehrstr\u00e4ger Stra\u00dfe stehen in den n\u00e4chsten Jahren 2,3 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Angesichts der 50 000 Br\u00fcckenbauwerke in der Baulast des Bundes m\u00fcssen wir aber auch die Bitte \u00e4u\u00dfern - und ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Zusage, Herr Minister, die Sie heute Morgen gegeben haben; das war un\u00fcberh\u00f6rbar -, die Erhaltungsmittel bei Bedarf weiter zu erh\u00f6hen. Denn Erhalt und Instandsetzung dieser Anlagen muss f\u00fcr uns oberste Priorit\u00e4t haben, und das hat sie auch.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170208,"sequence":354,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170209,"sequence":355,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu den Zahlen, Frau Kollegin Wilms: Sie haben gesagt, es gebe mehr Neubau als Erhalt. Ich bitte Sie, die richtigen Zahlen zu verwenden. Im Bedarfsplan 2015 - das sind die Mittel, die wir jetzt als Verf\u00fcgungsrahmen haben - haben wir 1,2 Milliarden Euro f\u00fcr den Ausbau und fast 2,9 Milliarden Euro f\u00fcr den Erhalt vorgesehen. Nach Adam Riese ist das ein Verh\u00e4ltnis von 30:70. Damit ist die klare Priorit\u00e4t: Erhalt vor Neubau.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170210,"sequence":356,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170211,"sequence":357,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch die klare Perspektive unseres Ministers f\u00fcr die neue Generation von \u00d6PP-Projekten bedeutet im Ergebnis mehr Qualit\u00e4t und mehr Leistungsf\u00e4higkeit bei den Bundesfernstra\u00dfen und setzt gleichzeitig Wachstumsimpulse. Sie haben eben von den Verg\u00fctungsmechanismen gesprochen, die verbessert worden sind, Herr Kollege Kindler. Was der Bundesrechnungshof zu dem Wechsel der Verkehrsmengenprognose hin zur Verf\u00fcgbarkeit der Konzessionsstrecken tats\u00e4chlich gesagt hat, w\u00fcrde ich gerne zitieren, Herr Pr\u00e4sident. Zitat: \u201eDadurch erh\u00f6ht sich auch die Validit\u00e4t der Wirtschaftlichkeitsuntersuchung.\u201c","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170212,"sequence":358,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber es wird trotzdem nicht wirtschaftlich, sagt der Bundesrechnungshof! Sie m\u00fcssen ihn schon richtig zitieren! Er sagt weiter, dass es nur wirtschaftlich wirken wird!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170213,"sequence":359,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage: Genau das wollen wir. Auch der verbesserte Leitfaden zur Wirtschaftlichkeitsuntersuchung, den wir gefordert haben, liegt mittlerweile vor.\n\nIn unserem Koalitionsvertrag haben wir weiter vereinbart, \u00d6PP mittelstandsfreundlicher zu gestalten.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170214,"sequence":360,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist ja nicht passiert!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170215,"sequence":361,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der sehr gesch\u00e4tzte Kollege Sebastian Hartmann und ich sind federf\u00fchrend dabei, diese Zielsetzung gemeinsam umzusetzen.\n\nWer \u00f6ffentlich-private Partnerschaften grunds\u00e4tzlich ablehnt,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170216,"sequence":362,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen die Rechnungshofberichte einmal lesen, und zwar richtig!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170217,"sequence":363,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"der m\u00f6ge sich doch einmal mit der Frage besch\u00e4ftigen, verehrte Kollegen der Gr\u00fcnenfraktion, wie die Lage ohne die mit \u00d6PP ausgebauten Fernstra\u00dfen bzw. sich im Bau befindlichen Projekte w\u00e4re.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170218,"sequence":364,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Solide Haushaltspolitik! G\u00fcnstiger und gut!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170219,"sequence":365,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf der Stra\u00dfenkarte f\u00fcr Deutschland w\u00e4re deutlich mehr Stau erkennbar,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170220,"sequence":366,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist Quatsch!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170221,"sequence":367,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"es g\u00e4be deutlich mehr Engp\u00e4sse und einen deutlich gr\u00f6\u00dferen volkswirtschaftlichen Schaden.\n\nMan muss auch einmal daran denken, dass die Landesverwaltungen zu wenige Planungsressourcen haben. Politik beginnt ja bekanntlich mit der Wahrnehmung der Realit\u00e4t. Deshalb muss ich fragen: Wollen wir die Menschen tats\u00e4chlich zehn Jahr l\u00e4nger im Stau stehen lassen? Ich sage: Die Pr\u00fcfung von \u00d6PP war und bleibt f\u00fcr uns richtig, absolut zielf\u00fchrend und unverzichtbar.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170222,"sequence":368,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170223,"sequence":369,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist trotzdem unwirtschaftlich!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170224,"sequence":370,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Bezug auf das Thema \u201eL\u00e4rmschutz an Stra\u00dfe und Schiene\u201c, auf das NIP, das Nationale Investitionsprogramm Wasserstoff- und Brennstoffzellentechnologie, und auf andere innovative Projekte kann unsere Koalition zur Halbzeit feststellen, dass sie investiv auf einem guten Weg ist.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170225,"sequence":371,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170226,"sequence":372,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Sendker, darf die Kollegin Hagedorn noch eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170227,"sequence":373,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin Hagedorn.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170228,"sequence":374,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gesch\u00e4tzter Herr Kollege Sendker, Sie haben gerade eben einige Behauptungen zu \u00d6PP aufgestellt, \u00fcber die es in diesem Hause durchaus geteilte Auffassungen gibt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170229,"sequence":375,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170230,"sequence":376,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich Ihnen sagen, dass ich mit Ihrem Kollegen Norbert Brackmann - andere Kollegen waren auch dabei - in diesem Sommer bei der ASFINAG in \u00d6sterreich war. Die ASFINAG ist ja auch von Ihrem Kollegen Vaatz hier vorhin als vorbildlich gelobt worden. Dort gebe es manches, wovon wir lernen k\u00f6nnen. Das sehe ich \u00fcbrigens genauso.\n\nFakt ist aber, dass sich die ASFINAG von PPP-Projekten verabschiedet hat, nachdem ein einziges Projekt durchgef\u00fchrt wurde. Wir haben auch die Aussage der ASFINAG geh\u00f6rt, dass sie nicht vorhat, das weiterzuf\u00fchren, und dass sie von PPP nichts h\u00e4lt.\n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich Ihnen sagen, dass wir als Rechnungspr\u00fcfungsausschuss den Minister und den Bundesrechnungshof gebeten haben, bis Ende dieses Jahres gemeinsam festzustellen, wie die Wirtschaftlichkeitsuntersuchung eines Vorhabens auszusehen hat, damit das Haus und der Bundesrechnungshof attestieren k\u00f6nnen, dass es in Ordnung und f\u00fcr PPP-Projekte geeignet ist. Wir haben im Koalitionsvertrag n\u00e4mlich festgelegt, dass wir nur dann PPP-Projekte durchf\u00fchren wollen, wenn sie sich als wirtschaftlicher erwiesen haben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170231,"sequence":377,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170232,"sequence":378,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sind im Moment noch nicht in der Lage, diesen Beweis zu f\u00fchren.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170233,"sequence":379,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170234,"sequence":380,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde es nicht respektvoll von Ihnen, dass Sie nicht abwarten, bis diese Untersuchungen abgeschlossen sind.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170235,"sequence":381,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170236,"sequence":382,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Kollegin Hagedorn, Sie wissen, dass wir hier in Deutschland sehr positive Erfahrungen mit den \u00d6PP-Projekten gemacht haben, die abgeschlossen sind bzw. gerade laufen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170237,"sequence":383,"sitzung":122,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, eben nicht!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170238,"sequence":384,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist falsch!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170239,"sequence":385,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt zun\u00e4chst einmal, dass die Projekte eine sehr gute Qualit\u00e4t haben. Deshalb frage ich: Was ist hier kritikw\u00fcrdig? Au\u00dferdem wurden alle Projekte vorzeitig abgeschlossen - teilweise zehn Jahre eher als nach der Planung der Landesbauverwaltungen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170240,"sequence":386,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt auch nicht!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170241,"sequence":387,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daneben ist zu betonen, dass die Landesverwaltungen die notwendigen Ressourcen teilweise gar nicht zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnten. Es w\u00e4re sonst also gar nicht m\u00f6glich, zu bauen.\n\nSchlie\u00dflich muss ich Ihnen sagen: All das, wovon ich eben gesprochen habe - der Ausbau von mittlerweile 700 Kilometern Stra\u00dfe in Deutschland; manches ist noch im Bau befindlich -, h\u00e4tten wir ohne \u00d6PP nicht.\n\nDer letzte Vorwurf kam von Herrn Kindler oder Frau Kollegin Dr. Wilms - meine Reaktion darauf darf ich in die Beantwortung Ihrer Frage mit einflie\u00dfen lassen -, wonach mehr ausgegeben worden sei. Nach der Istberechnung des Ministeriums waren es tats\u00e4chlich ganze 7 Millionen Euro mehr und nicht 1,9 Milliarden Euro oder 1,4 Milliarden Euro. Diese 1,4 Milliarden Euro sind ja auf die Verkehrsmengenberechnung zur\u00fcckgef\u00fchrt worden. Der Bundesrechnungshof hat sehr deutlich gesagt - da sollten Sie einmal genau zuh\u00f6ren, Frau Kollegin -, das Ministerium liege schief.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170242,"sequence":388,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles Sch\u00f6nreden!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170243,"sequence":389,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie reden sich das sch\u00f6n!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170244,"sequence":390,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir stellen heute fest: Die Verkehrsmengenprognose war absolut richtig. Das gilt damit auch f\u00fcr die Istwerte.\n\nGew\u00f6hnen Sie sich einmal daran, Ihre ideologische Sicht ein klein wenig an die Seite zu r\u00fccken,","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170245,"sequence":391,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer ist hier ideologisch gewesen? Ich bin Vorsitzende des Rechnungspr\u00fcfungsausschusses!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170246,"sequence":392,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist v\u00f6llig ideologisch! Eine ideologische Position haben Sie!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170247,"sequence":393,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"verehrte Kollegen der Gr\u00fcnen, und den Blick f\u00fcr eine richtige Bewertung von \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften freizubekommen, die uns in diesen Jahren deutlich weiterbringen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170248,"sequence":394,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170249,"sequence":395,"sitzung":122,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zur\u00fcck zum NIP, dem Nationalen Innovationsprogramm Wasserstoff- und Brennstoffzellentechnologie. Hier geht es uns darum, die Marktvorbereitung neuer Technologien zu beschleunigen. Daran m\u00fcssen wir im Interesse deutscher Wettbewerbsf\u00e4higkeit konsequent festhalten.\n\nHerr Pr\u00e4sident, ich komme zum Ende. - Die Verkehrspolitik dieser Regierung in Deutschland ist weder Hochstapelei noch Stillstand, sondern ein Investitionshochlauf, wie wir ihn in diesem Etat in einem Bundeshaushalt noch nicht erlebt haben. Was wir im Zusammenhang mit der Zukunftsf\u00e4higkeit unserer Verkehrsanlagen bereits erreichen konnten, zeigt, dass die Koalition richtig gut unterwegs ist. Ich freue mich daher auf die Ausschussberatungen und danke Ihnen f\u00fcr Ihre Frage und f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170250,"sequence":396,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Sebastian Hartmann [SPD]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170251,"sequence":397,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Martin D\u00f6rmann ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170252,"sequence":398,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170253,"sequence":399,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Koalition will schnelles Internet f\u00fcr alle verwirklichen und hat sich dabei ein sehr ehrgeiziges Ziel gesetzt: Bis 2018 sollen alle Haushalte in Deutschland eine Versorgung mit mindestens 50 Megabit pro Sekunde erhalten.\n\nIch will erinnern: Zu Beginn dieser Legislaturperiode lag diese Zahl nicht bei 100 Prozent, sondern bei 60 Prozent. Inzwischen n\u00e4hern wir uns 70 Prozent an. Doch wir alle wissen: Die letzten 30 Prozent sind die teuersten. Die dort bestehenden Wirtschaftlichkeitsl\u00fccken f\u00fcr Unternehmen wollen wir schlie\u00dfen und zus\u00e4tzliche Investitionsanreize setzen.\n\nZentraler Baustein unseres Ma\u00dfnahmenpaketes ist das neue F\u00f6rderprogramm des Bundes, das vom Kabinett in K\u00fcrze verabschiedet werden soll. Ich will auch daran erinnern: F\u00fcr Breitbandf\u00f6rderung gab es unter der schwarz-gelben Koalition, der Vorg\u00e4ngerregierung, lediglich einen geringen zweistelligen Millionenbetrag. Nun stehen alleine im Bundeshaushalt \u00fcber 2 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung, die ab 2016 in eine zeitgem\u00e4\u00dfe und zukunftsf\u00e4hige digitale Infrastruktur investiert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170254,"sequence":400,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170255,"sequence":401,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will den Kollegen Kindler und Claus von der Opposition sagen: Das sollte auch eine Opposition einmal anerkennen. Vor allen Dingen in Ihren Reden - das m\u00f6chte ich gerne ausf\u00fchren, bevor die Kollegin R\u00f6\u00dfner gleich ihre Frage stellen kann - machen Sie einen Gedankenfehler. Sie reduzieren die F\u00f6rderung des Breitbandausbaus alleine auf die Bundesmittel. Es stehen daf\u00fcr aber auch in den Landeshaushalten mehrere Milliarden bereit, sodass insgesamt zwischen 4 und 5 Milliarden Euro aus \u00f6ffentlichen Kassen zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170256,"sequence":402,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170257,"sequence":403,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"So erf\u00fcllt der Bund seine Aufgaben aber nicht!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170258,"sequence":404,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170259,"sequence":405,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege D\u00f6rmann, darf Ihnen die Kollegin R\u00f6\u00dfner eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170260,"sequence":406,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Sofort. - Dazu kommt noch, dass mit diesen Milliarden zus\u00e4tzlich private Investitionen in Milliardenh\u00f6he angeregt werden sollen. Wenn man dann noch hinzurechnet, dass unabh\u00e4ngig davon die Unternehmen die Netze modernisieren und dass jetzt auch - das war unsere Forderung - der LTE-Ausbau beinahe fl\u00e4chendeckend erfolgt, dann geht insgesamt ein zweistelliger Milliardenbetrag in den Netzausbau.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170261,"sequence":407,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170262,"sequence":408,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gehen Sie einmal in den l\u00e4ndlichen Raum!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170263,"sequence":409,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt m\u00f6chte ich gerne die Zwischenfrage der Kollegin R\u00f6\u00dfner zulassen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170264,"sequence":410,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich mache allerdings schon darauf aufmerksam, dass das die letzte Zwischenfrage ist, die ich zu diesem Einzelplan zulassen m\u00f6chte. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170265,"sequence":411,"sitzung":122,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Kollege D\u00f6rmann. Sie haben eben angemahnt, dass die Opposition eine ordentliche Politik machen und sich kritisch mit Ihnen auseinandersetzen solle. Das w\u00fcrden wir gerne tun, wenn zum Beispiel endlich das F\u00f6rderprogramm f\u00fcr den digitalen Infrastrukturausbau vorgelegt w\u00fcrde. Die Kriterien sind \u00fcberhaupt nicht klar. Genau davon h\u00e4ngt doch ab, ob man in diesem Zusammenhang von Zukunftsf\u00e4higkeit sprechen kann oder nicht. Deshalb interessiert es mich, ob Sie uns die Kriterien hier und heute darlegen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170266,"sequence":412,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bedanke mich, Frau Kollegin R\u00f6\u00dfner, f\u00fcr die Zwischenfrage. - Herr Dobrindt hat mehrfach bekundet, dass nun die Rahmenbedingungen zum Erreichen unserer Ausbauziele tats\u00e4chlich gesetzt sind. Ich habe gerade dargestellt: Uns stehen mehrere Milliarden Euro von Bund und L\u00e4ndern sowie private Investitionen zur Verf\u00fcgung, damit wir wirklich einen Riesensprung machen k\u00f6nnen.\n\nAber ich stimme Ihnen zu: Es kommt jetzt darauf an, dass wir die F\u00f6rderprogramme so stricken, dass dabei ein m\u00f6glichst optimaler Hebeleffekt entsteht. Ich darf Ihnen sagen - das habe ich bei Minister Dobrindt gerade nachgefragt -: Heute geht genau dieser Entwurf des Bundes f\u00fcr eine F\u00f6rderrichtlinie an die L\u00e4nder. Das hei\u00dft, es besteht in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen die Gelegenheit, die Vorschl\u00e4ge miteinander abzugleichen. Ich bin sehr zuversichtlich, dass dann das, was vonseiten der Regierung geplant ist, in K\u00fcrze zu einem entsprechenden Kabinettsbeschluss f\u00fchren und umgesetzt werden wird. Genau das werden wir in den n\u00e4chsten Tagen erleben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170267,"sequence":413,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170268,"sequence":414,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin R\u00f6sler, jetzt habe ich durch Ihre Frage sogar eine Seite gespart. Ich wollte n\u00e4mlich genau darauf hinweisen, dass es jetzt auf die richtige Ausgestaltung dieser F\u00f6rderrichtlinie ankommt. Es erscheint uns dabei wichtig, dass die abschlie\u00dfenden Gespr\u00e4che mit den L\u00e4ndern daf\u00fcr genutzt werden, eine schnelle Umsetzung und eine enge Verzahnung mit den L\u00e4nderprogrammen sicherzustellen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170269,"sequence":415,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170270,"sequence":416,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist gut und richtig, dass ein Scoring-Modell vorgesehen ist, das die F\u00f6rderung an den von uns vorgesehenen Ausbauzielen orientiert. Gleichzeitig ist nat\u00fcrlich darauf zu achten, dass die Umsetzung von Projekten z\u00fcgig und unb\u00fcrokratisch erfolgen kann und dass f\u00fcr die Antragsbearbeitung die notwendigen personellen Ressourcen zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170271,"sequence":417,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kirsten L\u00fchmann (SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170272,"sequence":418,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten sollten so justiert werden, dass sie bei den unterschiedlichen Rahmenbedingungen vor Ort auch greifen k\u00f6nnen, dass also beispielsweise sowohl ein Deckungsl\u00fcckenmodell als auch ein Betreibermodell erm\u00f6glicht wird.\n\nBei der Umsetzung der Breitbandstrategie - ich glaube, da sind wir uns sowieso einig - kommt den Kommunen eine ganz entscheidende Rolle zu; denn vor Ort m\u00fcssen letztendlich die Investitionsentscheidungen in Gang gesetzt werden. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir es, dass beabsichtigt ist, m\u00f6glichst kurzfristig zus\u00e4tzliche Beratungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kommunen bereitzustellen, damit diese in der Lage sind, die Antragsstellung schnell und sorgf\u00e4ltig zu erledigen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170273,"sequence":419,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170274,"sequence":420,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Besonders hervorheben will ich - soweit ich jedenfalls ahne, was in den Richtlinien steht -, dass unsere Forderung aufgegriffen wurde, dass die Kommunen, die in Finanzn\u00f6ten sind, h\u00f6here F\u00f6rderungen bekommen. Damit ist sichergestellt, dass beispielsweise auch Kommunen, die sich in einem Haushaltssanierungskonzept befinden, die M\u00f6glichkeit erhalten, Breitband auszubauen; denn wir wollen es ja fl\u00e4chendeckend in alle Kommunen dieser Republik bringen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170275,"sequence":421,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170276,"sequence":422,"sitzung":122,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":584.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Sie sehen, die Koalition hat sich nicht nur ehrgeizige Ziele gesetzt, wir liefern auch. Wir haben nun in einem Ma\u00dfnahmenpaket die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass schnelles Internet f\u00fcr alle auch tats\u00e4chlich verwirklicht werden kann.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170277,"sequence":423,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170278,"sequence":424,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt der Kollege Norbert Brackmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170279,"sequence":425,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170280,"sequence":426,"sitzung":122,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren heute Morgen den Einzelplan 12, Verkehr und digitale Infrastruktur.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170281,"sequence":427,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach ja!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170282,"sequence":428,"sitzung":122,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser ist aber nur ein Teilst\u00fcck eines Gesamtwerkes. Es ist ein Teilst\u00fcck, das es dieser Regierung erm\u00f6glicht, Deutschland ein St\u00fcck weit in die Zukunft zu bringen. Dazu geh\u00f6ren zwei gro\u00dfe Teile. Der eine Teil ist der Bereich Bildung und Forschung, der schon seit vielen Jahren einen \u00fcberproportionalen Aufwuchs erf\u00e4hrt. Wir schaffen es jetzt mit dieser Finanzplanung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre auch f\u00fcr den Bereich Infrastruktur einen genau solchen zukunftsgerichteten Haushalt auf die Beine zu stellen und damit Deutschland f\u00fcr die Zukunft fit zu machen. Das ist ein Verdienst dieser Gro\u00dfen Koalition. Das muss, glaube ich, vorweggeschickt werden.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170283,"sequence":429,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170284,"sequence":430,"sitzung":122,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei geht es nicht nur um die einzelnen Verkehrswege. Es geht nicht darum, beispielsweise mehr Schienen - oder \u00c4hnliches - zu bauen. Wir haben den Verkehrsetat Schiene kr\u00e4ftig - um 390 Millionen Euro f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr - erh\u00f6ht. Aber wir haben auch Schwerpunkte gesetzt. Das Geld flie\u00dft in die Verbesserung des L\u00e4rmschutzes. Es flie\u00dft in die Verbesserung der Barrierefreiheit an den einzelnen Stationen. Auch flie\u00dft es in ein neues Seehafen-Hinterland-Programm. Das ist eine gute Sache. Man sieht daran, dass wir uns auch inhaltlich weiterbewegen und die Sorgen und N\u00f6te der Menschen ernst nehmen.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Wasserstra\u00dfen. Auch hier werden wir 50 Millionen Euro mehr in die Hand nehmen. Nat\u00fcrlich werden wir in den Ausbau und den Erhalt der Wasserstra\u00dfen investieren. Wir werden aber - das werden die Haushaltsberatungen im Detail zeigen - eben auch daran denken m\u00fcssen, dass es bei Verkehr und Infrastruktur nicht nur darum geht, in Asphaltwege und Deiche zu investieren, sondern auch darum, Zukunftsinnovationen durchzuf\u00fchren. Deswegen wird eine der Herausforderungen sein, dass wir etwas f\u00fcr die Logistik tun, dass wir nach dem Auslaufen des Programms ISETEC II einen neuen Anlauf unternehmen und f\u00fcr Innovationen sorgen, dass wir f\u00fcr die Verwendung umweltfreundlicherer Treibstoffe auf Ost- und Nordsee sorgen, indem wir einen Akzent beispielsweise auf LNG-Produktion bzw. -Verarbeitung und -Nutzung setzen. Das werden in den zuk\u00fcnftigen Beratungen Schwerpunkte sein, meine sehr verehrten Damen und Herrn.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170285,"sequence":431,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170286,"sequence":432,"sitzung":122,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden nat\u00fcrlich auch in die Bundesfernstra\u00dfen investieren. Hier werden die Mittel ebenfalls kr\u00e4ftig nach oben gefahren. Der Verkehrsminister hat schon einen deutlichen Akzent gesetzt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170287,"sequence":433,"sitzung":122,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Allerdings!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170288,"sequence":434,"sitzung":122,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin ihm besonders daf\u00fcr dankbar, dass er am Beispiel der A 9 gezeigt hat, dass es in Wirklichkeit nicht nur darum geht, einzelne Verkehrswege auszubauen. Vielmehr hat er begriffen - das setzt er auch in praktisches Handeln um -, dass die Verkn\u00fcpfung aller Systeme, nicht nur derjenigen, die dem Transport von G\u00fctern dienen, sondern auch derjenigen, die dem Transport von Daten dienen, Arbeitspl\u00e4tze schafft, Zukunftschancen bietet und aus unserer Infrastruktur eine zukunftsgerichtete und moderne Infrastruktur macht.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170289,"sequence":435,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170290,"sequence":436,"sitzung":122,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will aber auch nicht verschweigen, dass wir einige Probleme haben. Auch derer m\u00fcssen wir uns annehmen. Wir diskutieren heute in erster Lesung \u00fcber den Haushalt, das Geld, die Ressourcen, die wir zur Verf\u00fcgung stellen. Wir stellen fest, dass wir in einigen Bereichen erheblichen Nachholbedarf haben, weil das Geld, das wir zur Verf\u00fcgung stellen, noch nicht einmal ausgegeben werden kann.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170291,"sequence":437,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170292,"sequence":438,"sitzung":122,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es mangelt an Projekten. Das hat unterschiedliche Gr\u00fcnde. So haben wir im Bereich der Fernstra\u00dfen das Problem - das wurde bereits angesprochen -, dass die Landesbauverwaltungen oft nicht in der Lage sind, uns baureife Projekte zu liefern. Wenn ich daran denke, dass fast allen L\u00e4ndern nach der ersten Tranche, die in diesem Jahr vergeben wurde, die baureifen Projekte finanziert werden, dann stelle ich vorsorglich die Frage, welche Projekte als N\u00e4chstes kommen sollen. Wenn wir den Schrei der L\u00e4nder nach mehr Geld vernehmen und ihnen dann sagen: \u201eWir haben das Geld; nun gebt es doch aus\u201c, und die L\u00e4nder dann Carte blanche machen, dann zeigt das, dass auch auf L\u00e4nderseite Defizite bestehen; das muss man ganz deutlich so sagen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170293,"sequence":439,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170294,"sequence":440,"sitzung":122,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe vorhin nicht ohne Grund den Hinweis gegeben, dass es eine Verbindung zwischen der Infrastruktur sowie Bildung und Forschung gibt. Auch Bildung und Forschung befinden sich zumindest in der Breite im Aufgabenkreis der L\u00e4nder. Wenn man einen Blick \u00fcber die Verkehrstr\u00e4ger hinaus wirft, dann stellt sich die Frage: Worin bestehen die Probleme der L\u00e4nder, und in welchen Bereichen, in denen wir als Bund verantwortlich sind - zum Beispiel bei den Bundeswasserstra\u00dfen -, bestehen Probleme? Uns fehlen in Deutschland schlichtweg die Planungskapazit\u00e4ten. Noch deutlicher gesagt: Uns fehlen in Deutschland Ingenieure.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170295,"sequence":441,"sitzung":122,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170296,"sequence":442,"sitzung":122,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das Ja h\u00f6rt sich gut an.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170297,"sequence":443,"sitzung":122,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ein betr\u00fcbliches Ja!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170298,"sequence":444,"sitzung":122,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist zun\u00e4chst einmal eine klare Beschreibung. Aber was tun wir, um diesen Mangel zu beheben? Ausweislich der Studierendenstatistik f\u00fcr das Bauingenieurwesen - Bachelor und Diplom - gab es im Jahr 2000 6 399 Absolventen und im Jahr 2013 3 860 Absolventen. Wenn \u00fcber einen so langen Zeitraum die Zahl der Bauingenieurabsolventen sinkt, dann d\u00fcrfen wir uns \u00fcber die Folgen nicht wundern.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170299,"sequence":445,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170300,"sequence":446,"sitzung":122,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An der Universit\u00e4t in Kiel zum Beispiel kann man Gender Studies oder friesische Philologie, aber nicht Bauingenieurwesen studieren. Das zeigt ganz deutlich, wo zuk\u00fcnftig in Deutschland Mangel herrschen wird.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170301,"sequence":447,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170302,"sequence":448,"sitzung":122,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen uns der Zukunft widmen und begreifen, dass es nicht um einzelne Verkehrswege geht. Eigentlich ist schon der Name des Ministeriums nicht richtig; denn es geht nicht allein darum, einzelne Verkehrswege sowie die digitale Infrastruktur auszubauen. Vielmehr m\u00fcssen wir begreifen, dass es sich hier um ein Infrastrukturministerium handelt, das ein St\u00fcck weit unsere Zukunft mitgestalten soll und muss. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir mit diesem Haushalt die Grundlagen legen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170303,"sequence":449,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170304,"sequence":450,"sitzung":122,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen kommt nat\u00fcrlich auch dem Breitbandausbau eine besondere Bedeutung zu. Deswegen m\u00fcssen wir aber auch die Dinge sehen - wir diskutieren hier in diesen Tagen nicht nur \u00fcber Einzelpl\u00e4ne -, die uns im Moment im wahrsten Sinne des Wortes \u00fcberrennen. Aber wenn wir auch hier einmal ein St\u00fcck weit in die Zukunft schauen, dann m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass ein nennenswerter Teil der Fl\u00fcchtlinge l\u00e4nger- oder auch langfristig in Deutschland bleiben wird. Wenn wir diese Menschen bei uns erfolgreich integrieren wollen, dann m\u00fcssen wir ihnen auch Arbeitspl\u00e4tze bieten, dann m\u00fcssen wir auch heute die Grundlage daf\u00fcr legen, dass diese Form der Integration vollendet werden kann. Genau daf\u00fcr ist eine moderne Infrastruktur wichtig.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170305,"sequence":451,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170306,"sequence":452,"sitzung":122,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine moderne Infrastruktur ist sicherlich nicht alles; aber ohne eine moderne Infrastruktur ist alles nichts.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170307,"sequence":453,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170308,"sequence":454,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Udo Schiefner ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170309,"sequence":455,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170310,"sequence":456,"sitzung":122,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben heute Morgen schon vieles dazu geh\u00f6rt, wie gro\u00df und wichtig der Investitionsetat f\u00fcr Verkehr in Deutschland ist.\n\nIch m\u00f6chte gerade als Berichterstatter f\u00fcr G\u00fcterverkehr, Transport und Logistik einen Blick darauf richten, warum wir auf eine zukunftsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur angewiesen sind. Die Antwort lautet: Moderne Verkehrs\u00adinfrastruktur macht Transportdienstleistungen erst m\u00f6glich.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170311,"sequence":457,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Andreas Rimkus [SPD]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170312,"sequence":458,"sitzung":122,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Transport und Logistik bilden das R\u00fcckgrat unserer Industrie, unserer Wirtschaft, unseres t\u00e4glichen Lebens. Der j\u00e4hrliche Umsatz der Logistikbranche hat sich in den letzten 20 Jahren fast verdoppelt, auf fast eine viertel Billion Euro, und es wird auch so weitergehen, wenn man den Prognosen glauben kann.\n\nDennoch - dies muss man feststellen - funktioniert unsere Infrastruktur f\u00fcr alle Verkehrstr\u00e4ger gerade noch so. Wir haben ein gro\u00dfes Stra\u00dfen- und Schienennetz, viele Kan\u00e4le, See- und Binnenh\u00e4fen, Flugh\u00e4fen und Anlagen f\u00fcr den kombinierten Verkehr. Dies ist aber f\u00fcr die Zukunft nicht in Stein gemei\u00dfelt, sondern es wird darauf ankommen, dass wir hier dem wachsenden Bedarf in den n\u00e4chsten Jahren angemessen begegnen. Daf\u00fcr haben wir im Koalitionsvertrag die Weichen gestellt, was sich auch in diesem Einzelplan niederschl\u00e4gt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170313,"sequence":459,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170314,"sequence":460,"sitzung":122,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Dem wachsenden Bedarf m\u00fcssen wir heute begegnen. Br\u00fccken- und Schleusensperrungen zum Beispiel - dies ist bereits angesprochen worden - beeintr\u00e4chtigen den Verkehr schon jetzt enorm. Die Kollegin Hagedorn hat es auf den Punkt gebracht: Der Bund muss gerade dort, wo er direkte Verantwortung tr\u00e4gt, diese Verantwortung auch wahrnehmen, damit sanierungsbed\u00fcrftige Wasserstra\u00dfen ganz schnell so saniert werden, dass beispielsweise ein Containerschiff, das 2 500 Lkws ersetzt, dort fahren kann und damit diese Fracht von der Stra\u00dfe auf den Wasserweg bringt.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170315,"sequence":461,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170316,"sequence":462,"sitzung":122,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Generell gilt: Damit unsere bestehende Infrastruktur leistungsf\u00e4hig bleibt, m\u00fcssen Investitionen gezielt dort eingesetzt werden, wo der gr\u00f6\u00dfte Nutzen und der Bedarf bestehen. Es sei mir als Nordrhein-Westfalen erlaubt, kritisch anzumerken, dass diesem Ziel noch nicht immer hundertprozentig entsprochen wurde. Da, denke ich, m\u00fcssen wir kr\u00e4ftig nacharbeiten.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170317,"sequence":463,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170318,"sequence":464,"sitzung":122,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Deutschlands wirtschaftliche Zukunft h\u00e4ngt davon ab, dass Logistik- und Verkehrssysteme effizient im umfassenden Sinne werden. Der n\u00e4chste entscheidende Schl\u00fcssel ist dabei die Digitalisierung. Dies wurde auch im Beitrag des Kollegen D\u00f6rmann deutlich. Dass beispielsweise Hafenkr\u00e4ne Container zentimetergenau umsetzen, dass Lkws exakt bereitstehen, Waren auf Ladefl\u00e4chen ihre Position und ihren Zustand weitergeben, Roboter Ladungen automatisch sortieren, h\u00f6rt sich f\u00fcr einige nach Zukunftsmusik an; andere meinen, so sei es doch bereits heute.\n\nTats\u00e4chlich sind wir aber von optimal verzahnten Produktions- und Logistikketten, in denen alles synchron l\u00e4uft, weit entfernt. Hier werden wir mit entscheidenden Ma\u00dfnahmen ansetzen und auch in den n\u00e4chsten Jahren weiter darauf setzen. Denn gerade kleine und mittlere Logistiker m\u00fcssen daf\u00fcr erheblich investieren. Ohne \u00f6ffentliche Unterst\u00fctzung ist dies kaum zu schultern. Sie sind auf unsere Hilfe angewiesen, und diese Hilfe werden wir geben.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170319,"sequence":465,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170320,"sequence":466,"sitzung":122,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Letzter Punkt - Kollege Brackmann hat es bereits angesprochen -: Wir sind auf leistungsf\u00e4higes Personal angewiesen, das den Anforderungen der Branche gerecht wird. Logistik schafft und sichert anspruchsvolle Arbeitspl\u00e4tze. Fast 10 Prozent der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten arbeiten in der Logistikbranche, etwa 2,8 Millionen Menschen. Fast ein Drittel von ihnen fahren auf unseren Stra\u00dfen. Die eigentlichen St\u00fctzpfeiler unseres wirtschaftlichen Erfolges sitzen also hinter dem Lenkrad. Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung erhalten sie daf\u00fcr kaum. Im Gegenteil: Ihre Arbeit hat unberechtigt ein schlechtes Ansehen, wie ich finde. Die Branche leidet an Nachwuchsmangel.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170321,"sequence":467,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170322,"sequence":468,"sitzung":122,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb m\u00fcssen wir - das ist mein letzter Satz - die Rechte und M\u00f6glichkeiten dieser Branche und deren Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter st\u00e4rken und m\u00fcssen vor allen Dingen das Nomadentum auf den Autobahnen und Rastpl\u00e4tzen Deutschlands beseitigen.\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170323,"sequence":469,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170324,"sequence":470,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Rednerin zu diesem Einzelhaushalt ist die Kollegin Rita Hagl-Kehl f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170325,"sequence":471,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170326,"sequence":472,"sitzung":122,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nicht mit allen verkehrspolitischen Debatten, die in dieser Legislaturperiode schon gef\u00fchrt wurden, haben wir uns europapolitisch Lorbeeren verdient.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170327,"sequence":473,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170328,"sequence":474,"sitzung":122,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem vorliegenden Entwurf f\u00fcr den Einzelplan 12 ist das anders. Ohne zu \u00fcbertreiben, kann man sagen: Es ist ein echter europ\u00e4ischer Verkehrshaushalt. Mit der Neukonzeption der transeurop\u00e4ischen Netze wurde Ende 2013 ein Anreizsystem f\u00fcr die EU-Mitgliedstaaten geschaffen, national verst\u00e4rkt in solche Verkehrsprojekte zu investieren, die einen besonders hohen Nutzen f\u00fcr die europ\u00e4ische Vernetzung haben. Es geht dabei um solche Projekte, die in besonders hohem Ma\u00dfe zum Zusammenwachsen der Menschen und Volkswirtschaften in Europa beitragen. Dass dieses Anreizsystem ausgezeichnet funktioniert, sieht man deutlich auch an diesem Haushaltsentwurf.\n\nUm F\u00f6rdermittel der EU zu erhalten, m\u00fcssen die Projekte, wie bei solchen Programmen \u00fcblich, eine ganze Reihe von Kriterien erf\u00fcllen. Eine Voraussetzung ist, dass sie in den nationalen Haushalten zun\u00e4chst einmal voll ausfinanziert sein m\u00fcssen. Durch diese F\u00f6rdermechanik entfalten die eingesetzten EU-Mittel nicht nur eine enorme Hebelwirkung, sondern es werden auch nationale Egoismen in ihr Gegenteil verkehrt. Es gilt n\u00e4mlich: Derjenige, der viele Zusch\u00fcsse erhalten will, muss auch besonders viel \u201eeurop\u00e4isch\u201c bauen, also viel mehr Projekte ausfinanzieren, als am Ende gef\u00f6rdert werden. Weil das so ist, sind die transeurop\u00e4ischen Netze ein gutes Beispiel wider den Europa-Pessimismus: Sie zeigen ganz konkret, dass wir Europa brauchen, dass Europa funktioniert und dass Europa leistungsf\u00e4hig ist.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170329,"sequence":475,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170330,"sequence":476,"sitzung":122,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Im vorliegenden Entwurf des Einzelplans finden sich folgerichtig zahlreiche Vorhaben mit hoher europ\u00e4ischer Vernetzungswirkung. Wer seine Hausaufgaben macht, der darf sich besonders freuen: Im Juli teilte die EU-Kommission mit, dass 17 Projekte, bei denen das Verkehrsministerium Antragsteller war, in der Konkurrenz um die F\u00f6rdermittel erfolgreich waren. Im Ergebnis profitiert der Verkehrsetat bis 2020 von EU-Zusch\u00fcssen in einer H\u00f6he von \u00fcber 1,6 Milliarden Euro. Das beruht zuallererst auf sehr, sehr guter Arbeit, die da im Ministerium geleistet wurde, und auf diese gute Arbeit will ich hier auch einmal ausdr\u00fccklich hinweisen.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170331,"sequence":477,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170332,"sequence":478,"sitzung":122,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Besonders freut mich, dass dieses Geld komplett in das Schienennetz und in die Wasserstra\u00dfen flie\u00dft. \u00dcber 95 Prozent der Projekte sind im Bereich der Eisenbahninfrastruktur angesiedelt. F\u00fcr unser Ziel, mehr Verkehr von der Stra\u00dfe auf die Schiene zu bringen, ist dies ein zukunftsweisendes Zeichen. Ich will hier nur 4 der 17 Projekte exemplarisch aufgreifen: den Ausbau der Bahnstrecke Karlsruhe-Basel, die Hinterlandanbindung der Fehmarnbelt-Querung, den Ausbau der Bahnstrecke Freilassing-Salzburg und der Bahnstrecke von Horka in Sachsen bis zur polnischen Grenze.\n\nUm diese Erfolgsgeschichte zu Ende zu schreiben, sollten wir im Sinne einer nachhaltigen Verkehrspolitik in den bevorstehenden Beratungen zwei Dinge ber\u00fccksichtigen:\n\nErstens sollten wir unbedingt sicherstellen, dass diese Mittel, die durch die EU-F\u00f6rderung im Haushalt frei werden, weiterhin demjenigen Verkehrstr\u00e4ger zugutekommen, f\u00fcr den sie eingestellt wurden, also haupts\u00e4chlich der Schiene.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170333,"sequence":479,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170334,"sequence":480,"sitzung":122,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens w\u00fcnsche ich mir als Fachpolitikerin eine noch bessere Nachvollziehbarkeit, was die Zahlungen der EU im Verkehrshaushalt angeht. Hier gilt wie immer - besonders wenn es um investive Mittel geht -: Je mehr Transparenz und je mehr Kostenrealismus wir haben, umso besser k\u00f6nnen wir Parlamentarier arbeiten.\n\nIch bin optimistisch, dass es in den Beratungen gelingt, diese beiden Punkte noch zu st\u00e4rken. Am Ende k\u00f6nnen wir mit Fug und Recht von einer gro\u00dfz\u00fcgigen europ\u00e4ischen Signatur dieses Verkehrshaushaltes sprechen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170335,"sequence":481,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170336,"sequence":482,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.\n\nIch rufe nun den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Einzelplan 16, auf.\n\nDas Wort hat die zust\u00e4ndige Bundesministerin, Frau Dr. Hendricks.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170337,"sequence":483,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170338,"sequence":484,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170339,"sequence":485,"sitzung":122,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Warten Sie bitte noch einen kleinen Augenblick, bis wir den Schichtwechsel ordnungsgem\u00e4\u00df erledigt haben. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2301,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170340,"sequence":486,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Die gro\u00dfe Anzahl der Menschen, die auf der Flucht vor Krieg und Vertreibung nach Europa und nach Deutschland kommen, ist in den vergangenen Wochen zum Hauptthema geworden. Auch diese Haushaltsdebatte ist stark davon gepr\u00e4gt. Ich sage: Wir k\u00f6nnen und werden unter Beweis stellen, zu welcher humanit\u00e4ren Leistung unser Land f\u00e4hig ist. Es ist bewundernswert, was die vielen Helferinnen und Helfer vor Ort und insbesondere die Verantwortlichen in den St\u00e4dten und Gemeinden leisten.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170341,"sequence":487,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170342,"sequence":488,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung wird mit allen verf\u00fcgbaren Mitteln daran arbeiten, die L\u00e4nder und die Kommunen zu unterst\u00fctzen. Ich will daran erinnern, dass wir bereits im letzten Herbst Erleichterungen beim Bau von Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften beschlossen und umgesetzt haben. Anlass waren damals rund 200 000 Fl\u00fcchtlinge, die 2014 nach Deutschland gekommen sind. Inzwischen gehen wir f\u00fcr dieses Jahr von 800 000 Fl\u00fcchtlingen aus, eine Zahl, die die Dimension der Herausforderung verdeutlicht.\n\nDie steigende Nachfrage nach Wohnraum trifft in den Gro\u00dfst\u00e4dten und Ballungsr\u00e4umen auf Wohnungsm\u00e4rkte, die bereits angespannt sind. Um diese angespannten M\u00e4rkte k\u00fcmmern wir uns, zum Beispiel mit dem B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen. Zusammen mit den B\u00fcndnissen in den L\u00e4ndern und Kommunen haben wir den Trend zu mehr Baugenehmigungen und mehr Fertigstellungen bereits verst\u00e4rkt. 2014 sind rund 240 000 Wohnungen neu fertiggestellt worden. Aber das reicht nicht aus. Wir m\u00fcssen uns jetzt auf einen Bedarf von j\u00e4hrlich rund 350 000 Wohnungen einstellen, vielleicht sogar auf einen noch gr\u00f6\u00dferen. Um das zu schaffen, brauchen wir alle Akteure und alle verf\u00fcgbaren Kapazit\u00e4ten, auch in der Wirtschaft.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170343,"sequence":489,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170344,"sequence":490,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist v\u00f6llig klar, dass wir deutlich mehr Geld in den sozialen Wohnungsbau investieren m\u00fcssen. Deshalb habe ich vorgeschlagen, die Kompensationszahlungen an die L\u00e4nder in H\u00f6he von rund 518 Millionen Euro f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre - zun\u00e4chst befristet bis 2019, w\u00fcrde ich meinen - mindestens zu verdoppeln.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170345,"sequence":491,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170346,"sequence":492,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Ich gehe davon aus, dass dies im Rahmen der parlamentarischen Beratungen des Haushalts 2016 realisiert werden kann und wird. Dar\u00fcber hinaus starten wir 2016 ein neues Programm f\u00fcr Modellprojekte zum modularen Bauen f\u00fcr Studierende und Auszubildende, das mit insgesamt 120 Millionen Euro f\u00fcr die Dauer von drei Jahren aus dem Zukunftsinvestitionsprogramm ausgestattet ist. Auch das hilft.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170347,"sequence":493,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170348,"sequence":494,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Und trotzdem wird all das nicht ausreichen. Deshalb habe ich zus\u00e4tzlich die befristete und regionalisierte Wiedereinf\u00fchrung der degressiven Abschreibung vorgeschlagen. Wir brauchen das Engagement der privaten Investoren. Auch sie sollen dabei helfen, f\u00fcr Mietwohnungen im bezahlbaren Segment zu sorgen. Ich bin sicher, dass sich auch private Investitionen in bezahlbaren Wohnraum lohnen, wenn am richtigen Ort gebaut wird. Der Bund unterst\u00fctzt das mit seiner Liegenschaftspolitik. Die BImA wird neben den Konversionsfl\u00e4chen auch andere geeignete Liegenschaften identifizieren, herrichten und zur Verf\u00fcgung stellen, das hei\u00dft zum Beispiel an kommunale Wohnungsbaugesellschaften ver\u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170349,"sequence":495,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170350,"sequence":496,"sitzung":122,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir lange gefordert! Danke!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170351,"sequence":497,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"L\u00e4nder und Kommunen, aber auch private Fl\u00e4chenvermarkter sind aufgefordert, das Gleiche zu tun und ihre Fl\u00e4chen f\u00fcr den Wohnungsbau zu aktivieren. Ich will ein Beispiel f\u00fcr private Fl\u00e4chenver\u00e4u\u00dferungen nennen. Der B\u00fcrgermeister von Schw\u00e4bisch Hall hat vor einiger Zeit zu mir gesagt: Wir haben ein Problem in unserer Stadt. Wir sind gleichsam wegen Reichtums geschlossen. Unsere Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer haben es nicht n\u00f6tig, zu verkaufen. Sie wollen auch nicht verkaufen. Wir k\u00f6nnen unsere Wohnungspolitik nicht fortentwickeln. - Auch an solche Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer, die eigentlich nicht darauf angewiesen sind, zu verkaufen, appelliere ich: Denken Sie dar\u00fcber nach, ob Sie Ihre Stadt sich fortentwickeln lassen k\u00f6nnen! Ich appelliere auch an die Kirchen, die h\u00e4ufig \u00fcber Grund und Boden verf\u00fcgen. Auch diese sollten, wie es h\u00e4ufig \u00fcblich ist, im Wege des Erbbaurechtes Grund und Boden zur Verf\u00fcgung stellen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170352,"sequence":498,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170353,"sequence":499,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden in Bezug auf Erstunterk\u00fcnfte und vor\u00fcbergehende Unterk\u00fcnfte bau- und bauplanungsrechtlich alles erm\u00f6glichen, damit diese schnell und unb\u00fcrokratisch errichtet und zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich werden wir beim Wohnungsbau unsere bew\u00e4hrten Qualit\u00e4tsstandards im deutschen Bauwesen halten.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170354,"sequence":500,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170355,"sequence":501,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, mir ist wichtig, klarzumachen, dass wir mit unseren Aktivit\u00e4ten einem gesamtgesellschaftlichen Bedarf nachkommen. Es gibt ganz verschiedene Gr\u00fcnde, warum der Bedarf an bezahlbarem Wohnraum steigt. Der Zuzug von Fl\u00fcchtlingen ist nur einer dieser vielen Gr\u00fcnde. Wir haben als Staat die Verantwortung daf\u00fcr, dass gen\u00fcgend bezahlbarer Wohnraum f\u00fcr alle zur Verf\u00fcgung steht.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170356,"sequence":502,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170357,"sequence":503,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Unter anderem auch deshalb erh\u00f6hen wir ab Januar das Wohngeld und stellen im Haushalt 2016 200 Millionen Euro mehr zur Verf\u00fcgung. Und deshalb haben wir erfolgreich Mietpreisbremse und Bestellerprinzip eingef\u00fchrt. Damit erleichtern wir die Situation insbesondere f\u00fcr Menschen mit kleinen Einkommen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170358,"sequence":504,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170359,"sequence":505,"sitzung":122,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die Menschen freuen sich dar\u00fcber!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170360,"sequence":506,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sorgen daf\u00fcr, dass auch in Zukunft ein gutes Zusammenleben in unseren St\u00e4dten und Gemeinden m\u00f6glich ist. Dies ist unsere politische Verantwortung.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, ich will hier auch auf den steigenden Bedarf an altersgerechtem Wohnraum hinweisen. Der im Haushalt veranschlagte Ansatz steigt um \u00fcber 2 Millionen Euro. Das neu aufgelegte Zukunftsinvestitionsprogramm sieht zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr altersgerechten Wohnraum in H\u00f6he von insgesamt 27 Millionen Euro vor. Ich freue mich, dass das Programm sehr gut angenommen wird und die Nachfrage m\u00f6glicherweise das Programmvolumen schon bald \u00fcbersteigt.\n\nDer Gesamtansatz des Einzelplans 16 steigt 2016 auf \u00fcber 4 Milliarden Euro. Das gibt uns die M\u00f6glichkeit, unsere Anstrengungen f\u00fcr den Klima-, Umwelt- und Naturschutz weiter zu verst\u00e4rken. Das ist f\u00fcr die Bundesregierung, aber auch f\u00fcr mich pers\u00f6nlich ein ganz zentrales Anliegen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170361,"sequence":507,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170362,"sequence":508,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Pr\u00e4sident Obama hat in Alaska gerade erneut auf die sichtbaren Folgen des Klimawandels hingewiesen. Auch in Deutschland sind die Folgen des Klimawandels f\u00fcr Mensch und Umwelt durchaus sp\u00fcrbar. Das gr\u00f6\u00dfte Leid bringt der Klimawandel aber vor allem in L\u00e4ndern, in denen ohnehin schon die \u00c4rmsten der Armen leben. Es ist deshalb allerh\u00f6chste Zeit, diesen Wandel aufzuhalten.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170363,"sequence":509,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170364,"sequence":510,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Die Beschl\u00fcsse der G 7 auf Schloss Elmau waren genau aus diesen Gr\u00fcnden sehr wichtig. Es bestand Einigkeit dar\u00fcber, dass die Weltwirtschaft bis zum Ende dieses Jahrhunderts vollst\u00e4ndig dekarbonisiert werden muss. Die Einigkeit von Elmau ist R\u00fcckenwind auf dem Weg zu einem neuen Klimaabkommen, das wir am Ende des Jahres in Paris beschlie\u00dfen wollen.\n\nDeutschland kann f\u00fcr den internationalen Klimaschutz eine zentrale Rolle spielen und tut dies auch. Im BMUB-Haushalt erh\u00f6hen wir die Investitionen zum Schutz des Klimas und der Biodiversit\u00e4t im Rahmen unserer internationalen Klimaschutzinitiative um \u00fcber 75 Millionen Euro auf dann rund 340 Millionen Euro. Insgesamt wird Deutschland seine internationale Klimafinanzierung bis 2020 verdoppeln und sorgt damit f\u00fcr Glaubw\u00fcrdigkeit gegen\u00fcber den L\u00e4ndern des S\u00fcdens.\n\nDeutschland und die EU-Staaten haben ihre internationalen Klimaschutzbeitr\u00e4ge f\u00fcr das Klimaabkommen in Paris bereits vorgelegt, ebenso die USA, China und viele andere Staaten. Das alles zeigt, dass wir weltweit diesmal deutlich besser aufgestellt sind als vor den Verhandlungen im Jahr 2009 in Kopenhagen.\n\nIch sehe aber auch mit Sorge, dass die Summe aller nationalen Anstrengungen im ersten Anlauf nicht ausreichen wird, um das 2-Grad-Ziel zu erreichen, also die Erh\u00f6hung des weltweiten Temperaturanstiegs auf maximal 2 Grad zu begrenzen. Das ist also nicht im allerersten Anlauf zu erreichen. Deshalb steht im Mittelpunkt unserer Verhandlungen derzeit die Verankerung eines Mechanismus, durch den die Klimaschutzanstrengungen weltweit schrittweise immer weiter erh\u00f6ht werden. Wir werden also nicht lange warten, sondern unseren Ehrgeiz - schrittweise, wie auch immer -steigern. Das kann ja auch durch den Fortschritt in der technologischen Entwicklung gut fundiert werden.\n\nEin wichtiger Aspekt kommt in der Diskussion h\u00e4ufig noch zu kurz: Klimaschutzpolitik ist auch deshalb notwendig, um Konflikten um Land, Wasser, Nahrungsmittel und B\u00f6den vorzubeugen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170365,"sequence":511,"sitzung":122,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"V\u00f6llig richtig!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170366,"sequence":512,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170367,"sequence":513,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Denn diese Konflikte k\u00f6nnten in der Zukunft weltweit neue Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me ausl\u00f6sen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170368,"sequence":514,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das tun sie schon!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170369,"sequence":515,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Dar\u00fcber m\u00fcsste man sich dann nicht wundern. Wir wissen, dass es diesen Zusammenhang gibt;","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170370,"sequence":516,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das werden alles Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge sein!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170371,"sequence":517,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"zuletzt hat Papst Franziskus in seiner Enzyklika darauf deutlich und eindringlich hingewiesen. Wir m\u00fcssen deshalb, wie in allen anderen Bereichen auch, langfristig, vorsorgend und nachhaltig handeln. Klimaschutzpolitik ist in diesem Sinne auch Friedenspolitik, und die ist heute notwendiger denn je.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170372,"sequence":518,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170373,"sequence":519,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn die Staatengemeinschaft beim Klimaschutz zu einer neuen Gemeinsamkeit findet, dann kann sie auch bei anderen heute noch ungel\u00f6sten Konflikten zu gemeinsamen L\u00f6sungen kommen und tats\u00e4chlich zu einer friedlicheren Welt beitragen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170374,"sequence":520,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170375,"sequence":521,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Heidrun Bluhm f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170376,"sequence":522,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170377,"sequence":523,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Ministerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Haushaltsdebatten sind traditionell die Gelegenheit, zu fragen, wie die Regierung mit den Herausforderungen der Gegenwart umgeht und wie sie mit ihrer Haushaltspolitik nicht nur auf Handlungszw\u00e4nge reagiert, sondern wie sie auch agierend Zukunft gestalten will.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170378,"sequence":524,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170379,"sequence":525,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Haushaltsansatz im Einzelplan 16 bleibt da allerdings vieles schuldig. Zu Beginn der Amtszeit dieser Regierung habe ich tats\u00e4chlich f\u00fcr einen kurzen Moment geglaubt, auf dem Feld \u201eBauen, Wohnen, Stadtentwicklung\u201c wird jetzt endlich einiges besser. Schlechter, als es vorher war, ging es auch nicht. Doch noch mehr habe ich gehofft als geglaubt, dass hinter der Zusammenlegung von Umwelt und Bau mehr steckt als nur das Feilschen um Partei- oder Regionalproporz: zum Beispiel die Absicht, die zukunftsentscheidenden Politikfelder Umwelt und Bau unter einem Dach zusammenzuf\u00fchren, damit dauerhaft existenzielle Fragen wie der Klimaschutz, das Wohnen, die Stadt- und Regionalentwicklung zusammengedacht und langfristig konzeptionell auch vorangebracht werden k\u00f6nnen. Denn ebenso wie das Wohnen der Zukunft und die Stadt- und Regionalentwicklung gravierenden Einfluss auf den Umwelt- und Klimaschutz haben, ist der Klimaschutz zutiefst eine soziale Aufgabe.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170380,"sequence":526,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170381,"sequence":527,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Demn\u00e4chst findet in Paris der n\u00e4chste Klimagipfel zum Kyoto-Protokoll statt, und ich frage mich, was die Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit als deutschen Beitrag zur Klimarettung dort in die Waagschale werfen will. Sie hat eben angek\u00fcndigt, sie hat ein Programm, das auch schon vorgelegt wurde, aber die Inhalte, die sie hier heute vorgelegt hat, bleiben f\u00fcr uns - glaube ich - sehr nebul\u00f6s. Wir h\u00e4tten gern mit ihr dar\u00fcber diskutiert.\n\nMit diesem Haushalt jedenfalls kann sie nicht, wie die Kanzlerin, behaupten: Wir schaffen das. - Wir m\u00fcssen das aber schaffen. Wir m\u00fcssen die selbst gesetzten Klimaschutzziele erreichen, und wir m\u00fcssen sp\u00e4testens jetzt daf\u00fcr die erforderlichen Mittel zur Verf\u00fcgung stellen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170382,"sequence":528,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170383,"sequence":529,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir alle wissen: Das ist keine kurzfristige Kampagne, sondern eine dauerhafte Aufgabe, die nicht Ressortegoismen oder parteipolitischen Profilierungen unterworfen sein darf.\n\nGegenw\u00e4rtig, und das ist auch richtig so, wenden wir der Unterbringung von Menschen, die durch Krieg und B\u00fcrgerkrieg aus ihrer Heimat vertrieben wurden, viel Aufmerksamkeit zu. Wir m\u00fcssen aber wissen: Auch das ist keine Kampagne, und ein Dach \u00fcber dem Kopf allein reicht bei Weitem nicht aus.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170384,"sequence":530,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170385,"sequence":531,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Begriffe wie \u201evor\u00fcbergehend\u201c oder \u201ezeitweilig\u201c m\u00fcssen wir in diesem Zusammenhang aus dem politischen Vokabular streichen, aber auch die Frau Ministerin hat sie heute wieder verwendet. Aktuell und auf absehbare Zeit suchen Menschen aus Kriegsgebieten bei uns Zuflucht.\n\nWenn wir nicht endlich den Klimaschutz beherzt voranbringen, statt weiter mit dem Wachstumsfetisch zu wedeln, wenn uns eine zeitweilige schwarze Null wichtiger ist als Investitionen in dauerhaften Klima- und Zukunftsschutz, dann werden sehr bald auch Menschen zu uns nach Europa kommen, denen wir mit unserer fossilen Industriepolitik die Heimat weggeschwemmt haben,","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170386,"sequence":532,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold (Havelland) [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170387,"sequence":533,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"denen wir das Trinkwasser vergiftet, denen wir die Luft verpestet haben.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170388,"sequence":534,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold (Havelland) [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170389,"sequence":535,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Selbst der amerikanische Pr\u00e4sident - auch das sagt die Ministerin - scheint das schon erkannt zu haben. Wir d\u00fcrfen also handeln.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170390,"sequence":536,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170391,"sequence":537,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"In einem Haushaltsplan, \u00fcber dem \u201eUmwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\u201c steht, sollte man Zahlen erwarten, die der Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe auch angemessen sind. In der Titelgruppe \u201eKlimaschutz\u201c werden internationale und nationale Klimaschutzinitiativen als wesentliche Ziele definiert. Es soll - ich zitiere -:\n\n\u201eeine in Klimaschutzzielen festgelegte Reduzierung der Treibhausgasemissionen in Deutschland bis zum Jahr 2020 um 40 Prozent, \u2026 bis zum Jahr 2050 um 80 bis 95 Prozent\u201c\n\nunterst\u00fctzt werden. Das ist unser aller Ziel. Gut so!\n\nMit rund 300 Millionen Tonnen Kohlendioxid verursacht der Geb\u00e4udesektor rund ein Drittel der deutschen Treibhausgasemissionen. Wenn die Bau- und Wohnungswirtschaft einen signifikanten Beitrag zur Reduzierung der CO2-Emissionen leisten soll, dann muss die Quote der energetischen Geb\u00e4udesanierung sofort auf mindestens 2 Prozent verdoppelt werden. Das wissen wir alle aber auch schon lange.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170392,"sequence":538,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170393,"sequence":539,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Das darf nicht eine Privatsache der Bau- und Wohnungswirtschaft sein. Das ist eine hochpolitische gesellschaftliche Aufgabe, die sich nicht durch Appelle und Ank\u00fcndigungen l\u00f6sen l\u00e4sst, sondern mit ernsthaften Haushaltsans\u00e4tzen angegangen werden muss.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170394,"sequence":540,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170395,"sequence":541,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Also, was liegt n\u00e4her, als in diesen Einzelplan die daf\u00fcr notwendigen Mittel einzustellen? Umweltverb\u00e4nde, Fachinstitute und selbst Mitarbeiter aus den Bundesministerien sehen hier eine Finanzierungsl\u00fccke von 5 bis 9 Milliarden Euro j\u00e4hrlich. Welchen Beitrag will das Bundesministerium leisten, um diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen? Mit den veranschlagten 1,5 Milliarden Euro aus dem EKF wird das jedenfalls nichts.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich will ja gern anerkennen, dass sich diese Bundesregierung im Vergleich zur Vorg\u00e4ngerregierung bem\u00fcht, dem Politikfeld Wohnen und Bauen mehr Aufmerksamkeit zuzuwenden. Deren Ignoranz war ja damals auch kaum zu \u00fcberbieten. Die Erh\u00f6hung des Wohngeldes etwa oder die Aufstockung der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung sind richtig und lange \u00fcberf\u00e4llig, aber sie sind leider r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Reparaturma\u00dfnahmen geblieben. Mit diesem Haushaltsansatz sind es keine an den aktuellen und zuk\u00fcnftigen Aufgaben orientierte Gestaltungsziele geworden. Daf\u00fcr w\u00e4re mindestens eine Dynamisierung des Wohngeldes einschlie\u00dflich einer Klimakomponente notwendig. Notwendig w\u00e4re auch eine progressive Ausgestaltung der St\u00e4dtebauf\u00f6rderprogramme, beispielsweise eine Gestaltungs- anstelle einer Abrissphilosophie in den Stadtumbauprogrammen Ost und West. Hier m\u00fcssen wir kurzfristig umdenken. Das fordern auch die L\u00e4nder.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170396,"sequence":542,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170397,"sequence":543,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Kolleginnen und Kollegen, es fehlen schon jetzt in der Bundesrepublik mindestens 5 Millionen Sozialwohnungen. Hier kommt der von den Sozialverb\u00e4nden berechnete Bedarf von 2 Millionen altersgerechten Wohnungen hinzu. Das allein w\u00e4re Grund genug, die Kompensationsmittel des Bundes f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau deutlich aufzustocken. Das hat die Ministerin heute erfreulicherweise anerkannt, und ich w\u00fcnsche ihr, uns allen und vor allem den betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, dass sie sich an dieser Stelle gegen\u00fcber Herrn Sch\u00e4uble durchsetzen kann.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170398,"sequence":544,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170399,"sequence":545,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn die Ministerin ihre Ank\u00fcndigung wahr macht, den sozialen Wohnungsbau mit 1 Milliarde Euro aus dem Bundeshaushalt zu f\u00f6rdern, dann w\u00e4re das eine sehr begr\u00fc\u00dfenswerte Aktion.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170400,"sequence":546,"sitzung":122,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Genau! Machen wir auch!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170401,"sequence":547,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber schon die Einschr\u00e4nkung, dass dies eine zeitweilige Aufstockung w\u00e4re, die auch noch mit dem Zustrom an Fl\u00fcchtlingen und Asylbegehrenden begr\u00fcndet wird, ist wohnungs- und gesellschaftspolitisch das v\u00f6llig falsche Signal. Denn die sozial benachteiligten Gruppen bei der Wohnraumversorgung gegeneinander zu stellen, sorgt f\u00fcr sozialen Brennstoff in der Bev\u00f6lkerung. Das d\u00fcrfen wir nicht tun.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170402,"sequence":548,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170403,"sequence":549,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung hat ihrem Koalitionsvertrag vollmundig den Anspruch vorangestellt: \u201eDeutschlands Zukunft gestalten\u201c. Deutschlands Zukunft l\u00e4sst sich nur im internationalen Kontext denken. Von diesem Anspruch ist dieser Haushaltsansatz meilenweit entfernt. Selbst der angek\u00fcndigte kraftvolle wohnungspolitische Dreiklang, den auch ich hier schon oft zitiert habe, hat inzwischen das Outfit einer rostigen Klingel.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170404,"sequence":550,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170405,"sequence":551,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Marie-Luise D\u00f6tt, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170406,"sequence":552,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170407,"sequence":553,"sitzung":122,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Bundesregierung hat im Juli einen sehr ordentlichen Haushaltsentwurf vorgelegt - so ordentlich, dass der Deutsche Bundestag auch noch die M\u00f6glichkeit hat, die aktuelle Entwicklung zu ber\u00fccksichtigen. Deutschland wird die zus\u00e4tzlichen Aufwendungen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingswelle finanziell bew\u00e4ltigen.\n\nIch pers\u00f6nlich verbinde mit dieser Herausforderung auch ein gutes Paket an Chancen und Optionen. Eine davon liegt im Wohnungsbau. Er hinkt seit Jahren dem eigentlichen Bedarf hinterher, sowohl der frei finanzierte als auch der soziale Wohnungsbau. Wir haben bereits jetzt eine Konkurrenz um freien Wohnraum in Ballungsregionen. Diese soll sich durch den anhaltenden Zuzug von Fl\u00fcchtlingen nicht versch\u00e4rfen. Die Koalition hat daher den Wohnungsbau in ihre Beschl\u00fcsse vom Sonntag integriert: Es soll eine steuerliche F\u00f6rderung des Wohnungsneubaus in Gebieten mit Wohnungsmangel gepr\u00fcft werden. Der Bund wird noch mehr bundeseigene Liegenschaften zum Zweck des sozialen Wohnungsbaus verbilligt bereitstellen. Das ist der Beitrag des Bundes.\n\nBeim sozialen Wohnungsbau erwarten wir jedoch in erster Linie den Beitrag der L\u00e4nder. Denn seitdem die L\u00e4nder die Verantwortung f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau tragen, besch\u00e4ftigt sich der Deutsche Bundestag offenbar mehr mit dem Thema als die zust\u00e4ndigen Landesregierungen. Von hier aus an alle Ministerpr\u00e4sidenten: Was ist da schiefgelaufen? Der Bund gibt seit 2007 den L\u00e4ndern f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau mehr Geld als vor der F\u00f6deralismusreform. Aber: Gebaut wurden weniger Sozialwohnungen als vorher.\n\nBevor \u00fcber eine Erh\u00f6hung der Kompensationsmittel gesprochen werden kann, liebe Frau Ministerin, muss die Verantwortung der L\u00e4nder f\u00fcr die bisher gezahlten Mittel nat\u00fcrlich aufgearbeitet werden. Und, liebe Frau Bundesministerin: Auf laue Zusagen der L\u00e4nder k\u00f6nnen wir uns beim sozialen Wohnungsbau nicht verlassen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170408,"sequence":554,"sitzung":122,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Da ist doch gar keine Zweckbindung, Frau D\u00f6tt!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170409,"sequence":555,"sitzung":122,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie k\u00f6nnen ja freiwillig darstellen, wie Sie das gemacht haben. Ich wei\u00df, dass es keine Zweckbindung gab, aber es war so beabsichtigt. - Ich wundere mich schon \u00fcber Ihren Vertrauensvorschuss, Frau Ministerin, f\u00fcr die L\u00e4nder bei diesem Thema. Ohne gesetzlich fixierte Zweckbindung f\u00fcr die gesamten Kompensationsmittel werden die Entt\u00e4uschungen wachsen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170410,"sequence":556,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170411,"sequence":557,"sitzung":122,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann lieber nach eigenst\u00e4ndigen Bundesl\u00f6sungen suchen,","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170412,"sequence":558,"sitzung":122,"speaker":"Heidrun Bluhm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Sch\u00e4uble hat die doch abgeschafft!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170413,"sequence":559,"sitzung":122,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wenn sich die L\u00e4nder zu ihrer Aufgabe nicht verl\u00e4sslich verpflichten lassen!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170414,"sequence":560,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170415,"sequence":561,"sitzung":122,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, was wir brauchen, sind belastbare Ans\u00e4tze. Da vertraue ich in erster Linie auf die Kr\u00e4fte des Marktes. Wo immer sich Wohnungsbau rentiert, wird sich auch ein privater Investor finden. Nat\u00fcrlich kann der Staat finanzielle Anreize geben. Das beschleunigt Investitionsentscheidungen. Wenn man das geschickt ausgestaltet, kann man diese auch an die richtigen Orte lenken. Ich begr\u00fc\u00dfe daher ausdr\u00fccklich, dass Bund und L\u00e4nder \u00fcber steuerliche Anreize f\u00fcr den Wohnungsbau sprechen werden. Diese waren beim Wohnungsbau in Deutschland stets erfolgreich.\n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, es geht nicht nur ums Geld. Neben den finanziellen Aspekten unterst\u00fctze ich nachdr\u00fccklich, dass wir zur Bew\u00e4ltigung der Aufgaben auch Abweichungen von Standards und Anforderungen in unterschiedlichen Bereichen erm\u00f6glichen werden. Aber ich will auch jedem klar sagen: Diese befristeten Abweichungen d\u00fcrfen und werden unsere zentralen Ziele der Umweltpolitik nicht gef\u00e4hrden. Das sage ich auch mit Blick auf die Klimaziele. Die Vorbildfunktion Deutschlands beim Klimaschutz steht nicht zur Disposition. Instrumente k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir diskutieren, in Deutschland, in Europa und auch global. Das nationale Klimaziel aber steht, genau so, wie es im Koalitionsvertrag vereinbart ist.\n\nZum Klimaschutz geh\u00f6rt aber nicht nur unser nationaler Beitrag zur Minderung der Treibhausgasemissionen, dazu geh\u00f6rt auch unsere Unterst\u00fctzung des internationalen Klimaschutzes. Die im Haushaltsentwurf vorgesehene Erh\u00f6hung der Mittelausstattung f\u00fcr die Internationale Klimaschutzinitiative um 75 Millionen Euro begr\u00fc\u00dfe ich sehr. Die deutliche Erh\u00f6hung der Mittel, mit denen wir Klimaschutz vor allem in Entwicklungsl\u00e4ndern f\u00f6rdern, ist f\u00fcr Paris ein wichtiges Signal f\u00fcr die \u00dcbernahme globaler Verantwortung und Solidarit\u00e4t. Und sie sollte auch ein Signal f\u00fcr andere Geberl\u00e4nder sein.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im Entwurf des Einzelplans 16 ist im Personalbereich ein Stellenzuwachs zu verzeichnen; das auch deshalb, weil die sachgrundlos befristete Besch\u00e4ftigung bis zum Ende der Legislaturperiode beendet werden soll","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170416,"sequence":562,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170417,"sequence":563,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6n, dass das endlich passiert!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170418,"sequence":564,"sitzung":122,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und weil die Inanspruchnahme von Werkvertragsnehmern zur\u00fcckgefahren wird. Denn sowohl Befristungen als auch das Auslagern von T\u00e4tigkeiten k\u00f6nnen immer nur Zwischenl\u00f6sungen sein. Die st\u00e4rkere Wahrnehmung solcher T\u00e4tigkeiten durch BMUB-eigenes Personal unterst\u00fctzen wir gerade mit Blick auf die Arbeits- und Lebenssituation der Betroffenen nachdr\u00fccklich.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170419,"sequence":565,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170420,"sequence":566,"sitzung":122,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wichtig ist mir hier gerade die personelle St\u00e4rkung von Arbeiten in den Arbeitsgebieten \u201eRessourceneffizienz\u201c und \u201eKreislaufwirtschaft\u201c. Hier liegt in dieser Legislaturperiode zu Recht ein Schwerpunkt der Arbeit. Und hier stehen noch wichtige Projekte an.\n\nNach der Einigung auf Eckpunkte des Gesetzes zwischen den Koalitionsfraktionen wird derzeit das Wertstoffgesetz erarbeitet. Die Gewerbeabfallverordnung, das Batteriegesetz und die Kl\u00e4rschlammverordnung werden novelliert, und die Fortschreibung des Deutschen Ressourceneffizienzprogramms, ProgRess II, befindet sich derzeit in der Erarbeitung.\n\nDie Fragen des Umgangs mit Ressourcen und die Vermeidung oder Wiedernutzung von Abf\u00e4llen sind Zukunftsfragen ersten Ranges, gerade f\u00fcr eine Industrienation wie Deutschland. Hier brauchen wir qualifizierte und motivierte Mitarbeiter.\n\nDa wir gerade bei der Frage der Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Industrie sind: Ich w\u00e4re sehr dankbar, wenn wir bei allen Ma\u00dfnahmen, egal ob im Umwelt- oder Baubereich, k\u00fcnftig st\u00e4rker auf den Abbau von B\u00fcrokratie achten w\u00fcrden. Wir als CDU\/CSU-Fraktion werden jedenfalls sehr genau darauf achten, wie das B\u00fcrokratieentlastungsgesetz im BMUB umgesetzt wird. Liebe Frau Ministerin, das soll absolut keine Drohung sein, sondern ein freundliches Angebot zur Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170421,"sequence":567,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Volkmar Vogel (Kleinsaara) [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170422,"sequence":568,"sitzung":122,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben daf\u00fcr eigens einen B\u00fcrokratiebilanzbeauftragten in unserer Arbeitsgruppe, weil wir uns wirklich darauf fokussieren wollen. Er wird sich um diese Aspekte ganz besonders k\u00fcmmern. Sie sehen: Wir nehmen dieses Thema sehr ernst, auch weil es in der Vergangenheit h\u00e4ufig leider nicht ernst genug genommen wurde.\n\nIch freue mich auf konstruktive Beratungen in den n\u00e4chsten Wochen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170423,"sequence":569,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170424,"sequence":570,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Peter Meiwald, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170425,"sequence":571,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Ministerin, Sie haben in Ihrer Rede sehr viel \u00fcber das Bauen gesprochen, \u00fcber die Herausforderung, in Deutschland g\u00fcnstigen Wohnraum bereitstellen zu m\u00fcssen, nicht nur f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Dass dies eine gro\u00dfe Herausforderung ist, ist unbestritten. Das ist wichtig. Das ist ein zentrales Arbeitsthema, gerade in dieser Zeit.\n\nSeit einem Jahr fordern wir Gr\u00fcne ein Bundesbauprogramm. Das haben Sie verschlafen und bisher nicht umgesetzt. Frau D\u00f6tt, angesichts dessen hilft es nichts, auf den L\u00e4ndern herumzuhacken und zu sagen: Die L\u00e4nder m\u00fcssten ...! - Nein, das Bundesbauprogramm ist eine Chance, als Bund Verantwortung zu \u00fcbernehmen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170426,"sequence":572,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170427,"sequence":573,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170428,"sequence":574,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie sind auch - nicht nur: \u201eauch\u201c - die Umweltministerin in unserem Land. Zentrale Themen der Umweltdiskussion kommen bei Ihnen deutlich zu kurz, nicht nur in den bisherigen zwei Jahren Ihrer Amtszeit, sondern auch in Ihrer Rede eben. Ich meine die planetaren Grenzen, den Ressourcenverbrauch - Frau D\u00f6tt hat gerade darauf hingewiesen, allerdings ohne zu sagen, was konkret passieren soll - und den Zustand all dessen, was um uns herum ist: Luft, Wasser, Feinstaub, all diese Dinge. Ich werde ausf\u00fchren, was dazu aus unserer Sicht dringend getan werden muss.\n\nZun\u00e4chst zu den planetaren Grenzen. Am 16. Januar dieses Jahres meldete das Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung, dass vier von neun planetaren Grenzen durch den Einfluss des Menschen bereits \u00fcberschritten sind. Den Klimawandel haben Sie angesprochen; aber es geht auch um Landnutzung, um Nitrat- und Phosporkreisl\u00e4ufe, um Biodiversit\u00e4t.\n\nZum Klimawandel. Was unternimmt die Bundesregierung, um den Klimawandel einzud\u00e4mmen? Wir haben gerade geh\u00f6rt, wie wichtig das ist. Das best\u00e4tigen alle immer wieder. Aber was passiert au\u00dfer Lippenbekenntnissen? Was gibt es an konkreten Ma\u00dfnahmen? Bereits am Mittwoch nach der Konferenz von Elmau war das hochgelobte Versprechen der G-7-Konferenz, Anreize f\u00fcr Investitionen hin zu kohlenstoffarmen Wachstumsm\u00f6glichkeiten zu setzen, nur noch Makulatur. Dabei klingt \u201eDekarbonisierung\u201c doch so sch\u00f6n; Sie haben es gerade auch gesagt. Doch der Deal von Kanzlerin und Wirtschaftsminister mit der Kohleindustrie stellt das Klimaengagement - nein, nicht in den Regen - in die Hitze.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170429,"sequence":575,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170430,"sequence":576,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kohleabgabe kommt nicht. Die Klimakiller der Braunkohlekonzerne werden einmal mehr geschont. Die kleinen Klimaschutzma\u00dfnahmen, die an der einen oder anderen Stelle in Paris zugestanden werden, sollen das kaschieren. Sie werden vom Steuerzahler bezahlt werden und nicht von den Konzernen, die die Probleme verursachen. Die Zeit bis Paris ist knapp, Frau Hendricks. Ziehen Sie der Kohleindustrie endlich den Stecker.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170431,"sequence":577,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold (Havelland) [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170432,"sequence":578,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Fl\u00e4chenverbrauch. Die Bundesregierung h\u00e4lt verbal an dem Ziel fest, den Fl\u00e4chenverbrauch bis 2020 auf - immer noch - 30 Hektar pro Tag zu reduzieren. Im Moment liegen wir bei ungef\u00e4hr 73 Hektar pro Tag. Doch wo bleiben die wirklich gro\u00dfen Ma\u00dfnahmen, die notwendig sind, um dieses Ziel zu erreichen? Reduzieren Sie die privilegierten Nutzungen im Au\u00dfenbereich. Nehmen Sie die Ausweitung der Privilegierung zur\u00fcck, die unter Schwarz-Gelb vorgenommen wurde.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170433,"sequence":579,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170434,"sequence":580,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Stickstoff, zur \u00dcberd\u00fcngung. Die planetaren Grenzen sind auch hier und bei Phosphor weit \u00fcberschritten. In Deutschland sind 25 Prozent der Grundwasserk\u00f6rper aufgrund von hohen Nitratwerten in einem schlechten chemischen Zustand. Nur 10 Prozent der nat\u00fcrlichen Fluss- und Bachabschnitte sind in einem guten oder sehr guten \u00f6kologischen Zustand. Bei unseren K\u00fcstengew\u00e4ssern sieht es noch schlimmer aus. Da gibt es nirgends einen guten \u00f6kologischen Zustand. Auch hier passiert seitens der Bundesregierung nichts. Ein Vertragsverletzungsverfahren ist seit Langem anh\u00e4ngig; doch Streit zwischen dem Landwirtschaftsministerium und Ihrem Haus, in dem man das eigentlich besser wei\u00df - das wissen wir auch -, f\u00fchrt dazu, dass die D\u00fcngeverordnung nicht ver\u00e4ndert wird, dass die Novelle nicht kommt, dass in diesem Land weiter Stillstand herrscht. Machen Sie endlich eine Umweltpolitik, die diesen Namen verdient, und verteilen Sie keine weiteren Geschenke an die Agroindustrie.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170435,"sequence":581,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170436,"sequence":582,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zur Biodiversit\u00e4t. Wenn Sie die Herausforderungen der \u00fcberbordenden Stickstoffeintr\u00e4ge, des exzessiven Fl\u00e4chenverbrauchs und des Kohleausstiegs ernsthaft angehen, dann n\u00fctzt das auch der Artenvielfalt. Durch Verg\u00fcllung der B\u00f6den und Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse kommen die \u00d6kosysteme schon seit Langem an ihre Belastungsgrenzen. 22 Wirbeltierarten sind seit Beginn des 20. Jahrhunderts in Deutschland schon ausgestorben, unl\u00e4ngst erst der Steinsperling - Petronia petronia; was f\u00fcr ein sch\u00f6ner Name. Weitere 28 Prozent der heimischen Wirbeltiere sind l\u00e4ngst bestandsgef\u00e4hrdet. Da gibt es viel zu tun. Wir alle merken am Beispiel der Feldlerche oder des Kiebitzes, dass die Bedingungen nicht so gut sind, auch wenn die Kanzlerin sagt: Alles wird gut in unserem Land.\n\nZu den Ressourcen. Das wichtige Programm ProgRess II - Frau D\u00f6tt hat es eben angesprochen - ist sch\u00f6n und gut. Unser Energiehunger, unser Lebensstil zeigen doch: Wir verbrauchen zu viel Ressourcen. Am 12. August dieses Jahres war der Earth Overshoot Day, der Tag, ab dem wir weltweit mehr nat\u00fcrliche Ressourcen verbrauchen, als uns f\u00fcr dieses Jahr eigentlich zustehen. Wir leben weit dar\u00fcber hinaus. ProgRess II bietet dazu zwar Worte, gute Analysen und Beschreibungen, aber letztlich keine L\u00f6sungen. Was uns fehlt, sind pragmatische Vorschl\u00e4ge; einen zahnlosen Tiger brauchen wir nicht.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170437,"sequence":583,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170438,"sequence":584,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht habe ich das noch nicht ausreichend und intensiv gelesen. Aber die einzige Ma\u00dfnahme, Frau Ministerin, die ich bisher darin gefunden habe und die konkret ist, ist die Erh\u00f6hung des Anteils von Recyclingpapier in den Bundesbeh\u00f6rden auf 100 Prozent.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170439,"sequence":585,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Immerhin!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170440,"sequence":586,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wurde auch Zeit!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170441,"sequence":587,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist sch\u00f6n, und das ist auch in unser aller Sinn. Niemand kann etwas dagegen haben. Aber reicht es wirklich aus, um den Ressourcenverbrauch unserer Wirtschaftsweise so zu minimieren, wie es n\u00f6tig w\u00e4re, wenn erst einmal mehr Recyclingklopapier in den Ministerien h\u00e4ngt? Ist uns das genug?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170442,"sequence":588,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170443,"sequence":589,"sitzung":122,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Nicht nur in den Ministerien!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170444,"sequence":590,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nicht nur in den Ministerien, sondern auch in den untergeordneten Beh\u00f6rden. Das wird uns weiterhelfen. Vielen Dank f\u00fcr diesen Hinweis.\n\nDie Dekarbonisierung ist als Stichwort angesprochen worden. Aber es geht nicht nur um Rohstoffe wie Kohle und \u00d6l, um die fossilen; es geht um mehr. Es geht um Metalle, Seltene Erden, sauberes Wasser, aber auch um nachwachsende Rohstoffe wie Holz, Kautschuk und vieles andere. Das alles ist im heutigen System so billig, dass wir es uns leisten k\u00f6nnen, so verschwenderisch damit umzugehen, wie wir es tun.\n\nWiederverwertbare Rohstoffe haben hingegen kaum eine Chance auf dem Markt. Dabei m\u00fcsste ihr Einsatz doch eigentlich g\u00fcnstiger sein, als dass wir immer neue Rohstoffe aus dem Boden holen. Woran liegt das? Die Marktpreise - das ist keine ganz neue Erkenntnis - sagen leider nicht die \u00f6kologische Wahrheit. Sie bilden die sozialen und \u00f6kologischen Folgekosten der Gewinnung dieser Rohstoffe nicht ab. Diese Kosten werden noch viel zu oft der Allgemeinheit oder den nachfolgenden Generationen aufgeb\u00fcrdet. Das darf nicht so bleiben. Das wissen Sie, und das wissen wir alle.\n\nUnsere L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge liegen auf dem Tisch - wenn Sie keine besseren haben, bitte, \u00fcbernehmen Sie unsere gerne -:","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170445,"sequence":591,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170446,"sequence":592,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00f6kologisch gestaffelte Ressourcenabgaben auf Rohstoffverbrauch - nicht nur f\u00fcr Verpackungen -, ein Wertstoffgesetz mit deutlich h\u00f6heren, dynamisch steigenden Recyclingquoten auf dem Weg zu einer echten Kreislaufwirtschaft - das ist gerade angesprochen worden; darauf warten wir seit zwei Jahren -, die St\u00e4rkung von Mehrweg statt Einweg und die Verbannung besonders ressourcenverschwendender Einwegprodukte wie Coffee-to-go-Becher oder Plastikt\u00fcten. - Das sind zwar nur kleine Beispiele. Aber da k\u00f6nnte man konkret werden, anstatt nur ein sch\u00f6nes ProgRess-Programm zu schreiben.\n\nNun noch ganz kurz etwas zur Wahrnehmung Ihrer Politik im Allgemeinen. Fr\u00fcher war Deutschland Vorreiter an vielen Stellen. Mittlerweile beschreibt man uns als das Land, in dem wir gem\u00e4\u00df einer Untersuchung zum M\u00fcll pro Kopf auf Platz 28 von 34 liegen; es gibt erhebliche M\u00e4ngel bei der M\u00fclltrennung. Die Grenzwerte von Stickoxiden im Stra\u00dfenverkehr werden regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberschritten. Bei der Feinstaubbelastung liegt Deutschland auf Platz 27 von 34. Das alles sind die Ergebnisse der aktuellen Politik.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170447,"sequence":593,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erstens - Stichwort \u201e\u00fcberschritten\u201c - haben Sie Ihre Redezeit schon weit \u00fcberschritten. Zweitens gibt es eine Zwischenfrage. Ich wei\u00df nicht, ob Sie sie noch zulassen wollen. Ich gebe Ihnen noch ein paar Sekunden. Wollen Sie sie zulassen?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170448,"sequence":594,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170449,"sequence":595,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170450,"sequence":596,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Klaus-Peter Schulze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Klaus-Peter Schulze","speaker_fp":"klaus-peter-schulze","speaker_key":128.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege, Sie hatten in Ihrer Rede erw\u00e4hnt, dass der Steinsperling aktuell ausgestorben sei. Ich habe einmal Biologie studiert und gelernt: Das war vor 1950. Au\u00dferdem ist er nicht ausgestorben, weil sich die Umwelt so verschlechtert hat, sondern weil andere Arten ihn aus seinem Lebensraum verdr\u00e4ngt haben. Mich w\u00fcrde interes\u00adsieren, woher Sie diese Information haben.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170451,"sequence":597,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170452,"sequence":598,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach meiner Kenntnis hat der Steinsperling schon noch bis zum Ende des letzten Jahrhunderts bei uns gelebt. Dass er ausgestorben ist, hat sicherlich verschiedene Gr\u00fcnde. Die Ver\u00e4nderung der Umwelt, das, was um uns herum passiert, ist genau der Punkt, der uns besch\u00e4ftigt. Da gibt es viele Einfl\u00fcsse. Der Einfluss des Menschen darf einfach nicht \u00fcbergangen werden. Es geht darum, unser \u00d6kosystem insgesamt zu stabilisieren. Der Steinsperling ist da nur ein Beispiel. Die Lerche und andere V\u00f6gel sind aktuell bedroht; das hatte ich gesagt.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170453,"sequence":599,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170454,"sequence":600,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das war doch eigentlich ein sch\u00f6nes Schlusswort, Herr Kollege, oder?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170455,"sequence":601,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170456,"sequence":602,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich noch etwas zu den Finanzen sagen, und zwar zu den Subventionen. Die Bundesregierung hat eine Nachhaltigkeitspr\u00fcfung f\u00fcr ihren Subventionsbericht eingef\u00fchrt. Darin wird auf einmal alles, was es an Subventionen gibt - f\u00fcr Agrardiesel, was man den Griechen gerade abgew\u00f6hnen m\u00f6chte, Spitzenausgleich f\u00fcr die Industrie und Stromsteuerbeg\u00fcnstigungen f\u00fcr Unternehmen -, als nachhaltig eingestuft. Das sollte uns zu denken geben. Frau Ministerin, Sie kennen die Stellungnahmen des Umweltbundesamtes dazu. Die Strompreiskompensation l\u00e4uft der Wirkungsweise des Emissionshandels zuwider; denn der Emissionshandel soll gerade durch einen entsprechenden Preis f\u00fcr Emissionszertifikate Anreize f\u00fcr eine verbesserte Energieeffizienz geben.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170457,"sequence":603,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170458,"sequence":604,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das nur als Beispiel. - Ich glaube, ich komme zum Ende, ehe der Pr\u00e4sident \u00e4rgerlich wird.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170459,"sequence":605,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170460,"sequence":606,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170461,"sequence":607,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170462,"sequence":608,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Steffen-Claudio Lemme von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170463,"sequence":609,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170464,"sequence":610,"sitzung":122,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Der Haushaltsentwurf 2016 zeigt bei den Ausgaben im Umwelt- und Baubereich ganz deutlich, wie viele Koalitionsziele wir in dieser Wahlperiode angepackt und umgesetzt haben - beim Umwelt- und Klimaschutz und auch auf dem Weg zu gutem und bezahlbarem Wohnraum.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170465,"sequence":611,"sitzung":122,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Na ja!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170466,"sequence":612,"sitzung":122,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf diese Ergebnisse, die sich jetzt im Haushalt widerspiegeln, k\u00f6nnen wir stolz sein. Ich m\u00f6chte das den Kollegen, die hier Kritik vorgetragen haben, gern an einigen Beispielen verdeutlichen.\n\nDie Wohngeldreform beispielsweise: Mit der Reform, die am 1. Januar 2016 in Kraft tritt, beenden wir sieben Jahre Stillstand, in denen das Wohngeld nicht mehr an die Entwicklung von Mieten und Einkommen angepasst wurde. 870 000 Haushalte werden profitieren, 27 000 davon sind Haushalte von Alleinerziehenden, und 90 000 werden nicht mehr l\u00e4nger auf eine Aufstockung durch Sozialhilfe angewiesen sein.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170467,"sequence":613,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170468,"sequence":614,"sitzung":122,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Das macht im Haushalt eine Erh\u00f6hung um 200 Millionen Euro aus. Das Wohngeld ist mit insgesamt 730 Millionen Euro der gr\u00f6\u00dfte Posten. Das ist definitiv eine klare Botschaft des SPD-gef\u00fchrten Hauses.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170469,"sequence":615,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170470,"sequence":616,"sitzung":122,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Unter das Stichwort \u201ebezahlbares Wohnen\u201c f\u00e4llt auch die Erh\u00f6hung der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung auf 700 Millionen Euro j\u00e4hrlich. Um das Auseinanderdriften in reiche Viertel und arme Viertel zu verhindern, haben wir die \u201eSoziale Stadt\u201c mit 150 Millionen Euro zum Herzst\u00fcck der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung gemacht.\n\nMit dem Zukunftsinvestitionsprogramm stellen wir bereits mit Beginn des Jahres 2016 140 Millionen Euro f\u00fcr die Sanierung kommunaler Sport-, Jugend- und Kultureinrichtungen zur Verf\u00fcgung. 120 Millionen Euro sind f\u00fcr besseres Wohnen f\u00fcr Studentinnen und Studenten und Azubis vorgesehen.\n\nAuch f\u00fcr den altersgerechten Umbau - die Ministerin ist darauf eingegangen - haben wir \u00fcber den Nachtragshaushalt in diesem Jahr noch einmal eine Schippe draufgelegt, und zwar zu Recht. Wir haben hier einen immens hohen Bedarf und eine gro\u00dfe Nachfrage. W\u00e4hrend bei der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau im Jahr 2011 im Schnitt 20 Antr\u00e4ge pro Tag f\u00fcr diese Zuschussf\u00f6rderung eingingen, sind es jetzt 80 Antr\u00e4ge pro Tag, also viermal so viele. Der altersgerechte Umbau - das merkt man an diesen Zahlen - wird uns in unserer alternden Gesellschaft noch stark besch\u00e4ftigen. Wir werden hier zuk\u00fcnftig auf jeden Fall einen weiteren Aufwuchs ben\u00f6tigen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170471,"sequence":617,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170472,"sequence":618,"sitzung":122,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Mithilfe des Zukunftsinvestitionsprogramms haben wir auch die Nationale Klimaschutzinitiative um 450 Millionen Euro aufgestockt. Die Gelder werden \u00fcberwiegend f\u00fcr die Umsetzung des Aktionsprogramms Klimaschutz 2020 und die Erreichung der deutschen Klimaschutzziele eingesetzt. Gerade in diesem Jahr, vor der so wichtigen Weltklimakonferenz in Paris, ist das Eintreten f\u00fcr unsere eigenen Emissionsziele ein sehr wichtiges und dringendes Signal, zum einen nat\u00fcrlich innerhalb Deutschlands, aber auch an andere Staaten, die sich noch nicht auf konkrete Beitr\u00e4ge zum Klimaschutz geeinigt haben.\n\nEin zentraler Punkt, der \u00fcber Erfolg und Misserfolg in Paris mitentscheiden wird, ist die internationale Klimafinanzierung. Die meisten Gelder hierf\u00fcr flie\u00dfen im Bereich der Entwicklungshilfe. Deshalb ist hier ein Blick auf den Gesamthaushalt notwendig.\n\nIm Haushalt des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung werden die multilateralen Umwelt- und Klimaschutzhilfen um 118 Millionen Euro erh\u00f6ht. Auch die Mittel f\u00fcr die internationale Klimaschutzinitiative, mit der das Bundesumweltministerium Klimaschutzprojekte in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern finanziert, wachsen um 75 Millionen Euro an.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, jetzt noch ein Punkt, der uns im parlamentarischen Raum gut zu Gesicht steht: Wir schreiben die 3 Millionen Euro, die Deutschland im Rahmen des Engagements gegen die Wilderei zum Einsatz bringt, mit dem Haushalt im Jahre 2016 fort.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170473,"sequence":619,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170474,"sequence":620,"sitzung":122,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier investiert das Bundesumwelt- und -bauministerium in Projekte in China und Vietnam, die dabei helfen sollen, den Schwarzmarkt f\u00fcr Elfenbein und Nashornhorn dort auszutrocknen, wo die Nachfrage am gr\u00f6\u00dften ist, beispielsweise durch Kampagnen zur Information der Bev\u00f6lkerung.\n\nDas waren nur ein paar herausgegriffene Beispiele. Ja, wir haben viel geschafft. Aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich nach vorn blicken. Wir stehen aufgrund des gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingsstroms gegenw\u00e4rtig vor einer nationalen und europ\u00e4ischen Ausnahmesituation. Hier ist unser schnelles Handeln gefragt. Wir haben es in den Debatten der letzten Tage sehr oft geh\u00f6rt: Wir m\u00fcssen alle zusammenr\u00fccken, und wir m\u00fcssen uns den Herausforderungen stellen. Damit m\u00f6chte ich nicht sagen, dass unsere Bem\u00fchungen im Bau- und Umweltbereich enden. Ganz im Gegenteil, es kann lediglich sein, dass wir nicht jedes Projekt, nicht jede Programmerh\u00f6hung, die wir uns vorstellen, sofort und noch in diesem Jahr in die Umsetzung bringen.\n\nMomentan m\u00fcssen wir f\u00fcr eine menschenw\u00fcrdige Unterbringung, eine menschenw\u00fcrdige Behandlung und die Integration in Gesellschaft und Arbeitsmarkt oberste Priorit\u00e4t anmelden. Hierbei ist ganz zuvorderst auch der Bauetat zu ber\u00fccksichtigen. Denn sprechen wir \u00fcber menschenw\u00fcrdige Unterbringung, so k\u00f6nnen wir die alleinige Verantwortung eben nicht den L\u00e4ndern und Kommunen \u00fcberlassen. Wir stehen gesamtstaatlich der dringenden Notwendigkeit gegen\u00fcber, vor allem in Ballungszentren schnellstm\u00f6glich mehr Wohnraum zu schaffen. Laut Deutschem St\u00e4dtetag m\u00fcssen in Deutschland jedes Jahr mindestens 300 000 Wohnungen neu gebaut werden, um den Bedarf zu decken. Wichtig ist bei dieser Debatte, dass wir nicht nur speziell f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge neu bauen wollen;","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170475,"sequence":621,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170476,"sequence":622,"sitzung":122,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"das w\u00fcrde jedem Integrationsgedanken zuwiderlaufen. Vielmehr ben\u00f6tigen wir in angespannten Wohnungsm\u00e4rkten generell preisg\u00fcnstigen Wohnraum f\u00fcr Familien mit geringerem Einkommen, f\u00fcr Alleinerziehende, f\u00fcr Rentnerinnen und Rentner. Dieser Druck wird durch die Fl\u00fcchtlinge, von denen sich viele in Deutschland eine neue Heimat aufbauen wollen, nun noch verst\u00e4rkt.\n\nDer Koalitionsausschuss hat hierzu am vergangenen Sonntag formuliert:\n\nDer Bund unterst\u00fctzt L\u00e4nder und Kommunen beim Neubau von Wohnungen und bei der Ausweitung des Bestands an Sozialwohnungen.\n\nIch m\u00f6chte mich stark daf\u00fcr aussprechen, dass dieser vagen Formulierung auch Taten folgen und wir die Finanzhilfen an die L\u00e4nder f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau verdoppeln.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170477,"sequence":623,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170478,"sequence":624,"sitzung":122,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"Klar ist auch, Frau D\u00f6tt: Dieser Vorschlag beinhaltet eine verpflichtende Zweckbindung f\u00fcr die L\u00e4nder,","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170479,"sequence":625,"sitzung":122,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170480,"sequence":626,"sitzung":122,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":184.0,"speaker_party":"spd","text":"damit dieses Geld auch tats\u00e4chlich daf\u00fcr verwendet wird, dass sozialer Wohnraum entsteht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170481,"sequence":627,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170482,"sequence":628,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag erteile ich nun der Abgeordneten Birgit Menz, Fraktion Die Linke, das Wort.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170483,"sequence":629,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170484,"sequence":630,"sitzung":122,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":312.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke. - Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Die Welt blickt im Dezember dieses Jahres nach Paris. Auf der Weltklimakonferenz wollen sich 196 Staaten auf verbindliche Klimaziele einigen. Seit dem Scheitern von Kyoto ist dies der erste ernstzunehmende Anlauf. Eines ist klar: Die Welt braucht einen Klimavertrag, der konkret beschreibt, wie die globale Erw\u00e4rmung zu begrenzen ist.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170485,"sequence":631,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170486,"sequence":632,"sitzung":122,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":312.0,"speaker_party":"linke","text":"Ohne diesen Vertrag ger\u00e4t das 2-Grad-Ziel in noch weitere Ferne, als das ohnehin schon der Fall ist. Die klimabedingten Probleme der Menschen werden sich immer mehr versch\u00e4rfen. Dadurch werden die Gr\u00fcnde f\u00fcr Kriege und Flucht weiter zunehmen. Auch deshalb ist diese Konferenz so wichtig.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170487,"sequence":633,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170488,"sequence":634,"sitzung":122,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":312.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch in Sachen Klimaschutz will die Bundesregierung Vorreiterin sein. Bei diesem Thema unterst\u00fctze ich das ausdr\u00fccklich. Allerdings habe ich gro\u00dfe Sorgen, dass sie diesem Anspruch nicht gerecht werden kann. Lassen Sie mich das an einigen Punkten deutlich machen.\n\nBeispiel Elmau. Die G-7-L\u00e4nder haben das Ziel formuliert, die Energiewirtschaft weltweit bis 2050 kohlenstoffarm umzubauen. Das ist ein wichtiges Signal. Aber diese Dekarbonisierung fordert von Deutschland mehr als nur ehrgeizige Klimaschutzziele und eine erfolgreiche Energiewende. Sie erfordert ein grundlegendes Umdenken, wie wir in Zukunft wirtschaften wollen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170489,"sequence":635,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170490,"sequence":636,"sitzung":122,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":312.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch dazu fehlt der politische Wille. In der Realit\u00e4t wird so weitergemacht wie bisher. Das k\u00f6nnen wir uns nicht l\u00e4nger leisten.\n\nDie Bundesregierung muss den Klimaschutz endlich ernst nehmen und darf sich nicht vor der Industrie- und Kohlelobby wegducken. Es gab ja brauchbare Vorschl\u00e4ge. Minister Gabriel wollte eine Abgabe auf die \u00e4ltesten und dreckigsten Kohlekraftwerke, eigentlich ein interessantes Instrument, um die Produktion dieser Dreckschleudern einzud\u00e4mmen und den Strukturwandel einzuleiten. Herausgekommen ist ein kl\u00e4glicher Kompromiss, die sogenannte Kohlereserve. Damit wird die Kohleindustrie aus der Verantwortung entlassen, es werden weniger Emissionen eingespart, und f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher wird es teurer. Bei dieser Art der Klimapolitik machen wir nicht mit. Die Linke steht f\u00fcr einen sozial\u00f6kologischen Umbau.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170491,"sequence":637,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170492,"sequence":638,"sitzung":122,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":312.0,"speaker_party":"linke","text":"Das n\u00e4chste Problem ist der Atomausstieg. Wieder wird die Industrie hofiert. Fragen wie Stilllegung und R\u00fcckbau von Kraftwerken und die Entsorgung des Atomm\u00fclls, all das ist ungekl\u00e4rt. Wir meinen, hier muss das Verursacherprinzip gelten. Die Kosten d\u00fcrfen nicht auf die Allgemeinheit abgew\u00e4lzt werden. Deshalb ruhen unsere Hoffnungen auf einem Haftungssicherungsgesetz ohne Schlupfl\u00f6cher.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170493,"sequence":639,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170494,"sequence":640,"sitzung":122,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":312.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen, dass die R\u00fcckstellungen der Atomkonzerne - immerhin 38 Milliarden Euro - in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Fonds gesichert werden.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170495,"sequence":641,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170496,"sequence":642,"sitzung":122,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":312.0,"speaker_party":"linke","text":"Offensichtlich hat Deutschland aus der Atomproblematik nichts gelernt. Denn dank Ministerin Hendricks soll Fracking nun auch in Deutschland m\u00f6glich werden. Das ist unverantwortlich.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170497,"sequence":643,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170498,"sequence":644,"sitzung":122,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":312.0,"speaker_party":"linke","text":"Fracking ist keine zukunftsweisende Technik. Fracking ist eine Gefahr f\u00fcr Mensch und Natur. Die Klimabilanz ist miserabel, die Ressourcenverschwendung enorm, und der volkswirtschaftliche Nutzen beschr\u00e4nkt sich auf kurzfristige Profitinteressen. Deshalb sagen wir: Stoppen Sie diesen Irrsinn! Verbieten Sie Fracking, ohne Ausnahmen!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170499,"sequence":645,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170500,"sequence":646,"sitzung":122,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":312.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, ob bei Kohle, Atom oder Fracking - die Last tr\u00e4gt immer die Umwelt. Machen wir uns nichts vor: Auch wir Menschen werden die Konsequenzen dieser Politik zu sp\u00fcren bekommen. Lassen Sie es mich noch einmal betonen: Wir brauchen endlich eine klare politische Entscheidung f\u00fcr den sozial-\u00f6kologischen Umbau. Aber der Haushalt ist hier so wenig konsequent wie die aktuelle Politik. Ja, insgesamt soll es einen Aufwuchs geben - das erkennen wir an -, und es sollen mehr Mittel f\u00fcr die Internationale Klimaschutzinitiative zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Aber Geld ist nur dann hilfreich, wenn es sinnvoll eingesetzt und gerecht verteilt wird.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170501,"sequence":647,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170502,"sequence":648,"sitzung":122,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":312.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss noch auf eine gro\u00dfe Forderung von uns: Die Klima- und Umweltpolitik muss einen zentralen Stellenwert erhalten. Wir m\u00f6chten, dass Sie jetzt endlich Verantwortung \u00fcbernehmen - f\u00fcr Klima, Umwelt und Menschen.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170503,"sequence":649,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170504,"sequence":650,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Menz, im Namen des Hauses begl\u00fcckw\u00fcnsche ich Sie zu Ihrer ersten Rede und w\u00fcnsche noch weitere interessante Debatten.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170505,"sequence":651,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170506,"sequence":652,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Christian Hirte, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170507,"sequence":653,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170508,"sequence":654,"sitzung":122,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte es uns ersparen, in aller epischen Breite noch einmal auf alle Einzelheiten des Einzelplans 16 einzugehen. Mein Kollege Lemme von der SPD hat bereits die wichtigsten Punkte angesprochen - vielen Dank daf\u00fcr -, und ich gehe davon aus, dass mein Kollege aus dem Haushaltsausschuss, Josef Rief, den Baubereich w\u00fcrdigen wird. Deswegen werde ich mich darauf konzentrieren, den Blick auf das Thema zu lenken, das die neue Kollegin gerade angesprochen hat, n\u00e4mlich auf den Bereich Endlager. Dieser Bereich ist in den letzten Jahren etwas aus dem Blick geraten, weil mit dem Ausstieg aus der Kernkraft das Problem nicht mehr so dr\u00e4ngend schien.\n\nEs ist gerade angesprochen worden: Energieversorger galten einmal als sichere Unternehmen. Sie geh\u00f6rten zum Basisinvestment f\u00fcr diejenigen, die ihr Geld sicher anlegen wollten. Diese Zeiten sind lange vorbei. Hauptversammlungen gro\u00dfer Stromkonzerne sind heutzutage eher trostlose Veranstaltungen. Bei RWE wurde zum Beispiel von \u201edunklen Wolken am Horizont\u201c gesprochen, und bei Eon h\u00f6rte man von einer \u201eschwierigen Phase\u201c. Wenn Sie die aktuelle Situation verfolgen, dann sehen Sie, dass die Aktienkurse Tag f\u00fcr Tag neue Tiefstst\u00e4nde erreichen.\n\nEs war und ist f\u00fcr die Konzerne ein echter finanzieller Kraftakt, die Kernkraftwerke abschalten zu m\u00fcssen. Aufgrund der wachsenden Mengen an Wind- und Sonnenstrom und deren Einspeisevorrang stehen sie heute nat\u00fcrlich auch bei den Kohle- und Gaskraftwerken vor neuen Herausforderungen. Man kann also sagen, dass die finanziellen Vorteile der Energiewende - bis auf den Offshorebereich - an den Gro\u00dfkonzernen vorbeigegangen sind","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170509,"sequence":655,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, weil sie sie verpennt haben!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170510,"sequence":656,"sitzung":122,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dass das bisherige Gesch\u00e4ftsmodell durch die politischen Weichenstellungen der vergangenen Jahre ernsthaft infrage gestellt ist. Um es deutlich zu sagen: Den Stromkonzernen ging es nie schlechter als heute.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170511,"sequence":657,"sitzung":122,"speaker":"Ute Vogt [SPD]","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Eigene Fehler!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170512,"sequence":658,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Selbstgemachtes Problem!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170513,"sequence":659,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Selbstverschuldet! Das ist alles deren eigene Schuld! So ist es in der Marktwirtschaft!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170514,"sequence":660,"sitzung":122,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist gut, dass der Vizekanzler dieses Thema angesprochen hat. Wir sehen n\u00e4mlich, dass wir uns dauerhaft um die Problematik der Altlasten k\u00fcmmern m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170515,"sequence":661,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Matthias Miersch [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":470.0,"speaker_party":"spd","text":"Das m\u00fcssen die Unternehmen machen!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170516,"sequence":662,"sitzung":122,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die Unternehmen m\u00fcssen bezahlen!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170517,"sequence":663,"sitzung":122,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das l\u00e4sst den deutschen Steuerb\u00fcrger und mich als Haushaltspolitiker nat\u00fcrlich die Ohren spitzen, weil die Konzerne f\u00fcr die milliardenschweren Lasten der Zukunft eigentlich Versprechungen abgegeben hatten","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170518,"sequence":664,"sitzung":122,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Nicht nur \u201eeigentlich\u201c!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170519,"sequence":665,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur \u201eeigentlich\u201c!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170520,"sequence":666,"sitzung":122,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und mittlerweile wegen des Entzugs der Gesch\u00e4ftsgrundlage m\u00f6glicherweise infrage gestellt ist, ob und wie die Konzerne diesen Aufgaben nachkommen k\u00f6nnen. Die Vorrednerin hat schon die etwa 38 Milliarden Euro an R\u00fccklagen angesprochen, die die Konzerne f\u00fcr die auf uns zukommenden Altlasten gebildet haben. Diese R\u00fccklagen sind in den Bilanzen der Konzerne in Form von Wertpapieren, aber auch Beteiligungen niedergelegt. Diese Beteiligungen bestehen aber eben auch und gerade an Kraftwerken. Das hei\u00dft, das Thema steht uns ins Haus.\n\nF\u00fcr das Haushaltsjahr 2016 reden wir \u00fcber eine Steigerung der Mittel f\u00fcr die Asse von 10 Millionen Euro. Es ist aber noch v\u00f6llig unklar, welche Kosten uns da insgesamt bl\u00fchen werden. Wenn es zu einer R\u00fcckholung kommt, dann sind die 10 Millionen Euro der Tropfen auf den - Achtung: Wortspiel! - Wei\u00dfen Stein. Wir sind also gehalten, uns mit dem Thema zu besch\u00e4ftigen. Als Th\u00fcringer kann ich sagen: Unser Land hat schon einmal Altlasten \u00fcbernommen, und zwar aus der Kaliindustrie, und wir haben gesehen, wo wir damals gelandet sind. Dieses Thema ist also durchaus schwierig.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170521,"sequence":667,"sitzung":122,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Uranbergbau auch! Auch der Uranbergbau hat Altlasten!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170522,"sequence":668,"sitzung":122,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Auch der Uranbergbau; ich danke dem Kollegen Grund. - Wir m\u00fcssen in der Politik ja nicht alle Fehler mehrfach begehen.\n\nF\u00fcr den Einzelplan 16 besteht also nach wie vor und dauerhaft das Risiko, dass die Ausgaben f\u00fcr R\u00fcckbau und Endlagerung nur schwer abzusch\u00e4tzen sind. Deswegen sind die im Bundeshaushaltsplan 2016 f\u00fcr die Endlagerung radioaktiver Abf\u00e4lle vorgesehenen 440 Millionen Euro nur eine grobe Sch\u00e4tzung und auch mit hohen Unsicherheiten verbunden. Die finanziellen Auswirkungen aufgrund des Standortauswahlgesetzes sind dagegen mit jeweils 2,5 Millionen Euro f\u00fcr die Jahre 2015 und 2016 geradezu marginal. Diese Dimension ist also undramatisch.\n\nGl\u00fccklicherweise gibt es noch ein paar andere, nicht ganz so d\u00fcstere Bereiche. Es ist von den Vorrednern schon angesprochen worden: Wir nehmen beim Klimaschutz, gerade auch beim internationalen Klimaschutz, mehr Geld in die Hand; das ist gut. Bei einem Punkt der Klimaschutzfinanzierung bin ich allerdings stutzig geworden. Der Bundesrechnungshof hat n\u00e4mlich die Kampagne \u201eKlima sucht Schutz\u201c gepr\u00fcft und dem BMUB empfohlen, die Kampagne in ihrer jetzigen Form nicht weiterzuf\u00fchren. Ich denke, darauf sollten wir im Rahmen der Berichterstattergespr\u00e4che zu sprechen kommen, weil hier ein zentrales Problem ber\u00fchrt wird. Die Kampagne informiert den Einzelnen n\u00e4mlich \u00fcber seine individuellen Klimaschutzm\u00f6glichkeiten, insbesondere - das bringt mich auf das Thema - beim Bauen und Sanieren. Hier sehe ich ein gravierendes Missverh\u00e4ltnis zwischen dem Anspruch, CO2 einzusparen, und den Mitteln, die H\u00e4uslebauer einsetzen m\u00fcssen, um diesem Anspruch gerecht zu werden.\n\nWir haben schon geh\u00f6rt, ob und in welcher Form einzelne Bestimmungen bei Ausschreibungen, im Baugesetzbuch oder in der Baunutzungsverordnung ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen. Das ist auch richtig. Standards d\u00fcrfen nicht dauerhaft gesenkt werden, und energieeffizientes Bauen darf nicht infrage gestellt werden. Trotzdem muss die Frage erlaubt sein, ob D\u00e4mmen um jeden Preis tats\u00e4chlich der Weisheit letzter Schluss ist. Denn die auf die Mieter umgelegten Modernisierungskosten bzw. die von den Eigent\u00fcmern aufzuwendenden Modernisierungs- oder Neubaukosten sind h\u00e4ufig so hoch, dass sie sich \u00f6konomisch nicht rentieren. Weil gerade dar\u00fcber diskutiert wird, dass schnell und viel gebaut und saniert werden soll, und dabei auch \u00fcber Standards gesprochen wird, muss vielleicht auch dar\u00fcber nachgedacht werden, keine weiteren Versch\u00e4rfungen bei der Energieeinsparverordnung vorzunehmen. Vielleicht m\u00fcssen wir sogar dar\u00fcber diskutieren, ob in Anbetracht der wirklich schwierigen Umst\u00e4nde die EnEV 2016 nicht vor\u00fcbergehend ausgesetzt werden sollte.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170523,"sequence":669,"sitzung":122,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170524,"sequence":670,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170525,"sequence":671,"sitzung":122,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zusammen mit den anderen angesprochenen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnte das ein Schritt sein, um mehr Investitionen im Wohnungsbau zu erreichen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170526,"sequence":672,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen K\u00fchn von B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170527,"sequence":673,"sitzung":122,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, bitte.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170528,"sequence":674,"sitzung":122,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege, Sie haben gerade angesprochen, dass Menschen aus ihren Wohnungen heraussaniert werden. Das hat aber weniger mit der EnEV zu tun, sondern eher etwas mit der Art und Weise, wie die Modernisierungsumlage in Deutschland \u00fcber das Mietrecht umlagef\u00e4hig gemacht wird. Diese Gro\u00dfe Koalition hat in ihrem Koalitionsvertrag auf diesen Punkt Bezug genommen. Ich wei\u00df auch, dass das zwischen den Koalition\u00e4ren diskutiert wird. K\u00f6nnen Sie mir vielleicht sagen, wie Ihre Vorstellungen - Sie haben das Heraussanieren selbst beklagt - und die Vorstellungen der Koalition mit Blick auf die Modernisierungsumlage sind, damit ein Heraussanieren in Deutschland nicht mehr m\u00f6glich ist und die Mieterinnen und Mieter in Berlin und anderswo wirklich effektiv gesch\u00fctzt werden?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170529,"sequence":675,"sitzung":122,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Kollege, vielen Dank f\u00fcr die Nachfrage. Das gibt mir Gelegenheit, die unterschiedlichen Vorstellungen und Grundsatz\u00fcberzeugungen deutlich zu machen.\n\nSie reden von \u201eHeraussanieren\u201c, w\u00e4hrend wir davon sprechen, m\u00f6glichst viel Wohnraum zu schaffen. Derjenige, der investieren soll, ohne eine Rendite zu erwirtschaften,","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170530,"sequence":676,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beantworten Sie doch einfach die Frage!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170531,"sequence":677,"sitzung":122,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wird eine Sanierung oder einen Neubau nicht vornehmen. Uns ist es wichtig - daf\u00fcr bin ich der Ministerin ausdr\u00fccklich dankbar -, auch das Thema Abschreibung in den Blick zu nehmen. Uns ist es wichtig, dass mehr Wohnraum geschaffen wird - viel mehr als heute -, um f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung im Allgemeinen, aber auch f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge gen\u00fcgend Wohnraum zu schaffen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170532,"sequence":678,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170533,"sequence":679,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beantworten Sie doch mal die Frage!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170534,"sequence":680,"sitzung":122,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, was der Kollege Lemme angesprochen hat, ist ganz wichtig:","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170535,"sequence":681,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn mit der Frage?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170536,"sequence":682,"sitzung":122,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir d\u00fcrfen nicht nur wenige Gruppierungen in den Blick nehmen, zum Beispiel die Fl\u00fcchtlinge, sondern m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie wir in der Breite mehr Wohnraum schaffen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170537,"sequence":683,"sitzung":122,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist keine Antwort auf die Frage!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170538,"sequence":684,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage dient nicht der Redezeitverl\u00e4ngerung! Sie verlangt eine Antwort!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170539,"sequence":685,"sitzung":122,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sprechen von Heraussanieren und haben eine v\u00f6llig falsche Vorstellung von dem, was wir machen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen nicht dar\u00fcber diskutieren, wie bei einer Bauma\u00dfnahme die Kosten umgelegt werden, sondern dar\u00fcber, wie der Markt insgesamt gr\u00f6\u00dfer wird und wie mehr gebaut wird.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170540,"sequence":686,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170541,"sequence":687,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Keine Antwort!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170542,"sequence":688,"sitzung":122,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":335.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hatte gerade das Thema Abschreibung angesprochen. Wir sollten auch dar\u00fcber nachdenken, den Wohnungsbau wie in der Zeit nach der deutschen Wiedervereinigung - ich bin von Hause aus Fachanwalt f\u00fcr Steuerrecht - in bestimmten Bereichen \u00fcber Sonderabschreibungen noch st\u00e4rker anzureizen. Das kann also f\u00fcr solche Regionen gelten, wo Wohnungsmangel besteht, aber eben auch - ich finde, mit relativ hohen Sonderabschreibungen - zum Beispiel f\u00fcr den Bau von Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften.\n\nIch glaube, mittlerweile - wo wir schon \u00fcber Fl\u00fcchtlinge reden - ist jedem klar, dass dieses Thema nicht nur in unserem europ\u00e4ischen Vorgarten stattfindet, sondern im wahrsten Sinne des Wortes in unserem Wohnzimmer angelangt ist. Ich will deswegen an dieser Stelle auch ganz klar sagen: Klimawandel beeinflusst nat\u00fcrlich Migrationsbewegungen in der Welt, aber mit Klimaschutz- und Umweltpolitik wird man der aktuellen Lage definitiv nicht Herr. Daf\u00fcr brauchen wir ganz andere Ma\u00dfnahmen. Ich sage an dieser Stelle auch ganz deutlich: Nach meiner festen \u00dcberzeugung m\u00fcssen wir auch darauf achten, dass wir unsere nationalen Interessen in Anbetracht der aktuellen Migrations- und Fl\u00fcchtlingswelle nicht vernachl\u00e4ssigen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170543,"sequence":689,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170544,"sequence":690,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170545,"sequence":691,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Ministerin f\u00fcr Reaktorsicherheit - so m\u00f6chte ich Sie ansprechen -, der Reaktor, der die Bev\u00f6lkerung meines Bundeslandes am meisten bedroht, ist nicht Neckarwestheim oder Philippsburg, sondern Fessenheim, das franz\u00f6sische Uralt-Pannen-AKW direkt an der Grenze zu Baden-W\u00fcrttemberg - meistens weht der Wind von Westen -, das mal 2016, mal 2018, mal \u00fcberhaupt nicht abgeschaltet werden soll.\n\nSie haben \u00fcber das franz\u00f6sische Hin und Her Ihre Entt\u00e4uschung zum Ausdruck gebracht, aber das reicht mir nicht, Frau Ministerin. Wenn die Begr\u00fcndung f\u00fcr den Atomausstieg ernstgemeint ist - wir erinnern uns: das Risiko ist der Bev\u00f6lkerung nicht mehr zuzumuten -, dann muss die Bedrohung an den Grenzen Deutschlands auch ernstgenommen werden. Wir reden von Temelin, Beznau, Cattenom und Fessenheim, auch Doel und Tihange sind nicht weit entfernt.\n\nDie Unwissenheit der Bundesregierung \u00fcber die Risiken grenznaher AKWs ist legend\u00e4r. In einer Anfrage zu Beznau in der Schweiz konnten Sie mir reihenweise Fragen zur Sicherheit und zur konkreten Gef\u00e4hrdung S\u00fcddeutschlands nicht beantworten. Das geht eigentlich nicht.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170546,"sequence":692,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170547,"sequence":693,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Ihrem Haushalt sind 3,5 Millionen Euro f\u00fcr internationale Zusammenarbeit eingestellt. Das ist verdammt wenig als Ressource, mit der zur internationalen Reaktorsicherheit beigetragen werden kann. Aus diesem Topf werden auch die bilateralen Atomkommissionen finanziert. Was die tun, kann mir Ihr Haus nicht beantworten, aber ich f\u00fcrchte, nicht viel. Welchen Sinn haben diese Kommissionen, wenn nicht den, Risiken zu verringern? Welchen Sinn hat eine bilaterale Atomkommission mit Frankreich, wenn nicht den, klarzumachen, dass das Risiko Fessenheim f\u00fcr Deutschland nicht akzeptabel ist?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170548,"sequence":694,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170549,"sequence":695,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr Haushalt f\u00fcr Reaktorsicherheit ist schlecht ausgestattet. F\u00fcr atomare Sicherheitsforschung liegen gr\u00f6\u00dfere Brocken als bei Ihnen im Forschungsministerium und im Wirtschaftsministerium. Nur versteht man dort darunter dann auch die Forschungen an neuen Reaktorlinien oder steckt viel Geld in die Kernfusion. Machen Sie sich daf\u00fcr stark, dass endlich mehr Geld f\u00fcr Forschung in Ihrem Haus konzentriert wird!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170550,"sequence":696,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170551,"sequence":697,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei dem noch nicht gel\u00f6sten Problem, wohin mit den Castoren aus La Hague und Sellafield, unterst\u00fctzen die Gr\u00fcnen Ihre Haltung voll. Bleiben Sie dabei, lassen Sie nicht nach, und lassen Sie vor allem Bayern nicht aus der Pflicht! Die Dr\u00fcckebergerei der CSU muss aufh\u00f6ren.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170552,"sequence":698,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170553,"sequence":699,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weniger unterst\u00fctzen kann ich Sie in Ihrem Handeln bzw. Nichthandeln nach dem Brunsb\u00fcttel-Urteil. Dieses Urteil vom Januar dieses Jahres, das dem Zwischenlager Brunsb\u00fcttel die Genehmigung entzogen hat, fu\u00dfte darauf, dass relevante Unterlagen nicht vorgelegt werden konnten. Es fu\u00dfte nicht darauf, dass Sicherheitsdefizite festgestellt worden waren. Das hei\u00dft aber doch im Umkehrschluss nicht, dass bewiesen w\u00e4re, dass keine Sicherheitsdefizite da sind.\n\nIch kenne die nicht vorgelegten Unterlagen so wenig wie das OVG Schleswig, und ich kann dementsprechend nicht beurteilen, welche Analogien es f\u00fcr andere Zwischenlager oder die noch laufenden Atomkraftwerke gibt. Sie d\u00fcrfen sich hier keinen schlanken Fu\u00df machen. Ich erwarte von Ihnen, dass Sie der \u00d6ffentlichkeit und der Opposition darlegen, dass die Sicherheit gegen panzerbrechende Waffen und den Absturz eines Airbus gew\u00e4hrleistet ist. Oder Sie m\u00fcssen die entsprechenden Konsequenzen ziehen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170554,"sequence":700,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170555,"sequence":701,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt lassen Sie mich noch zu dem Thema kommen, das f\u00fcr zuk\u00fcnftige Haushalte sehr relevant werden kann - wenn man Herrn Hirte zugeh\u00f6rt hat -: die R\u00fcckstellungen der AKW-Betreiber. Atomkonzerne stellen sich in der Phase des dicken Endes der Atomkraft, in der es nicht mehr um Einnahmen, sondern um Kosten geht, nicht als Partner des Staates auf, sondern als seine Gegner. Daran \u00e4ndert ihre Teilnahme an der Endlager-Kommission \u00fcberhaupt nichts. \u00dcber 30 Klagen im Atombereich sind anh\u00e4ngig. Auf die angek\u00fcndigte Klage gegen das Nachhaftungsgesetz verzichtet Eon nun allerdings und bel\u00e4sst seine AKW-Sparte im Mutterkonzern. Was sagt uns das? Es sagt uns erstens, dass es bei den Abspaltungspl\u00e4nen selbstverst\u00e4ndlich darum ging, das Kostenrisiko f\u00fcr R\u00fcckbau und Entsorgung auf die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler abzuw\u00e4lzen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170556,"sequence":702,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170557,"sequence":703,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es sagt uns zweitens: Klare staatliche Kante ist die richtige Haltung gegen\u00fcber den Konzernen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170558,"sequence":704,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Roland Claus [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170559,"sequence":705,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es sagt uns drittens: Der Kampf um die R\u00fcckstellungen ist noch lange nicht beendet.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170560,"sequence":706,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170561,"sequence":707,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"So wie die Atomkonzerne derzeit an der Legende stricken, dass doch Staat und Gesellschaft den Einstieg in die Atomkraft wollten und dementsprechend jetzt auch finanzielle Verantwortung \u00fcbernehmen m\u00fcssten, so werden sie beim Wirtschaftsminister auf der Matte stehen und ihr Erpressungspotenzial von Arbeitspl\u00e4tzen und Investitionssicherheit ausrollen. Der Wirtschaftsminister m\u00f6ge es mir verzeihen, aber da halte ich Sie, Frau Hendricks, f\u00fcr tougher. Ich baue auf Sie, dass Sie sich gegen jeden Versuch stellen, die Entsorgung der Cashcows, die den Konzernen Milliarden eingebracht haben, auf die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler abzuw\u00e4lzen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170562,"sequence":708,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170563,"sequence":709,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Entsorgung des Atomm\u00fclls ist finanziell alleinige und vollst\u00e4ndige Sache derer, die ihn verursacht haben, ganz egal, was eine anst\u00e4ndige Endlagersuche kostet.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170564,"sequence":710,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170565,"sequence":711,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung muss sich entscheiden: entweder Anwalt der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler oder Komplize der Konzerne.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170566,"sequence":712,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Ute Vogt, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170567,"sequence":713,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170568,"sequence":714,"sitzung":122,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte gerne an das letzte Thema anschlie\u00dfen. Ich bedanke mich f\u00fcr das Lob an die Bundesregierung wegen der klaren Kante. In diesem Fall handelte es sich um einen Entwurf aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Wirtschaftsministers, der mit Sicherheit mit gro\u00dfer und nachhaltiger Unterst\u00fctzung der Umweltministerin erarbeitet wurde. In diesem Sinne haben Sie v\u00f6llig recht. Wir waren uns immer - \u00fcbrigens im ganzen Hause - einig, dass bei der Entsorgung des Atomm\u00fclls und dem R\u00fcckbau der Atomkraftwerke eines gilt, und das ist das Verursacherprinzip.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170569,"sequence":715,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170570,"sequence":716,"sitzung":122,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb, Herr Kollege Hirte, fiel es mir ein bisschen schwer, Ihren Beitrag einzuordnen. Wir haben schlie\u00dflich gemeinsam in der letzten Legislaturperiode im Deutschen Bundestag mit der Verabschiedung des Standortauswahlgesetzes eindeutig beschlossen, dass es eine Haftung der Unternehmen gibt. Deshalb wird es, wenn es um R\u00fcckstellungen geht, kein Problem f\u00fcr den Bundeshaushalt geben. Vielmehr handelt es sich um ein Problem, das die Unternehmen zu l\u00f6sen haben. Im Rahmen der unternehmerischen Verantwortung war die Entsorgung des Atomm\u00fclls von Anfang an planbar. F\u00fcr Fehlentscheidungen und zu sp\u00e4te Umorientierung auf andere Energieformen kann nicht der Steuerzahler haftbar gemacht werden.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170571,"sequence":717,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170572,"sequence":718,"sitzung":122,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt eingehen, der hier in der Debatte schon angesprochen wurde. Frau Kollegin Menz hat sich darauf bezogen, dass im Haus der Bundesumweltministerin nun auch das neue Fracking-Verhinderungsgesetz - so m\u00f6chte ich es lieber nennen - erarbeitet wird. Ich will Ihnen sagen: Es ist ein Problem, dass wir in Deutschland noch keine Regelung haben, die das Fracking f\u00fcr unkonventionelle Gasvorkommen verbietet. Deshalb ist es notwendig, dass man eine Regelung schafft, die klarstellt, dass wir nicht wollen, dass in Deutschland f\u00fcr gewerbliche Zwecke unkonventionell gefrackt wird.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170573,"sequence":719,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Christian Haase [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170574,"sequence":720,"sitzung":122,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir keine Einigung \u00fcber diesen Gesetzentwurf finden, dann ist ganz offensichtlich, was passiert: 35 Jahre alte Umweltstandards w\u00fcrden f\u00fcr das konventionelle Fracking gelten. Es g\u00e4be keine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung f\u00fcr das konventionelle Fracking - das ist n\u00e4mlich neu erst im jetzigen Gesetzentwurf vorgesehen -, und es best\u00fcnde, was das unkonventionelle Fracking angeht, eine enorme Gefahr, dass geklagt wird und dass die Beh\u00f6rden oder am Ende sogar die Gerichte \u00fcber ein Thema entscheiden, das eigentlich in erster Linie auch uns angeht.\n\nWir als Abgeordnete des Deutschen Bundestages haben mit diesem Thema umzugehen. Deshalb halte ich es f\u00fcr notwendig und f\u00fcr richtig, dass wir uns in der n\u00e4chsten Sitzungswoche noch einmal zusammensetzen und schauen, dass es eine Einigung \u00fcber diesen Gesetzentwurf gibt, durch die klargestellt wird, dass es keine Entscheidung \u00fcber Fracking gibt, die nicht vorher im \u00adDeutschen \u00adBundestag ausf\u00fchrlich beraten worden ist.\n\nIch m\u00f6chte gern eine Expertenkommission haben, die uns ber\u00e4t und die Forschungsprojekte begleitet. Aber am Ende sollten wir als Parlamentarier nicht unsere Verantwortung ablegen, sondern darauf bestehen, dass wir den Bericht der Kommission hier besprechen und dass wir auch dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170575,"sequence":721,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170576,"sequence":722,"sitzung":122,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke, die Umweltministerin hat in vielen Bereichen, die heute gar nicht alle angesprochen werden konnten, gute Vorarbeit geleistet. Es gibt aber noch ein paar Dinge, in denen wir die Hilfe anderer Ressorts brauchen, um an das Ganze einen Knopf dranzumachen. Der Kollege Meiwald hat die D\u00fcngeverordnung angesprochen. Die entsprechende Baustelle befindet sich nicht mehr im Umweltministerium; vielmehr muss man im Bereich der Landwirtschaft endlich eingestehen, dass auch dort ein Beitrag zum Erreichen des Klimaziels geleistet werden muss. Das ist die Aufgabe nicht allein eines Ressorts, sondern alle m\u00fcssen sich entsprechend beteiligen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170577,"sequence":723,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170578,"sequence":724,"sitzung":122,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr ein Thema, das zumindest indirekt mit der Weltern\u00e4hrung zu tun hat, n\u00e4mlich die Frage, inwieweit man das Vorantreiben von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen weiterhin erlauben will. Wir haben hier schon ein ganz gro\u00dfes St\u00fcck geschafft. Wir alle im Bundestag sind uns einig, dass wir keinen Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen wollen; aber wir alle wollen hoffentlich ebenfalls keinen Flickenteppich von 16 Bundesl\u00e4ndern. Auch hier hat sich das Bundesumweltministerium, finde ich, super positioniert. Jetzt geht es darum, dass das ganze Haus mithilft, dass auch der restliche Teil der beteiligten Ressorts die Bew\u00e4ltigung dieser Aufgabe mit \u00fcbernimmt und gemeinsam das Opt-out umsetzt.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170579,"sequence":725,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170580,"sequence":726,"sitzung":122,"speaker":"Ute Vogt (SPD)","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesem Sinne m\u00f6chte ich mich bei der Ministerin herzlich bedanken. Denn im Gegensatz zu dem, was die Opposition vorhin angemerkt hat, bin ich schon der Meinung, dass die Ministerin etwas geschafft hat, was viele Jahre brachlag: dass wir in Deutschland im Hinblick auf die Verhandlungen auf der UN-Klimakonferenz in Paris wieder eine Vorreiterrolle innehaben. Es ist ein Verdienst von Barbara Hendricks, dass der Klimaaktionsplan Hand und Fu\u00df hat. Das ist etwas, was uns gut ansteht. Ich bin froh, dass die Gro\u00dfe Koalition an dieser Stelle an einem Strang zieht. Ich w\u00fcnsche ganz viel Erfolg f\u00fcr die Verhandlungen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170581,"sequence":727,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170582,"sequence":728,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Auch wenn die Regierung gelobt wird, w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn das innerhalb der Redezeit erfolgt. Es rei\u00dft so ein bisschen ein: Wenn man mit der eigentlichen Rede fertig ist, \u00e4u\u00dfert man noch Lob oder Kritik an der Regierung, wodurch die Redezeit etwas \u00fcberdehnt wird. Dies ist eine freundliche Bitte an alle nachfolgenden Redner.\n\nAls n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Christian Haase, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170583,"sequence":729,"sitzung":122,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Ministerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte es gerne gemacht, aber dann muss ich mir das Lob sparen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170584,"sequence":730,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"In neun Minuten Redezeit wird ja wohl ein Lob drin sein!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170585,"sequence":731,"sitzung":122,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von Karl-Heinz Karius stammt der Satz: \u201eMit der falschen Leiter ist jeder Baum zu hoch.\u201c Nutzen wir also nicht die richtigen Instrumente, sind wir nicht erfolgreich. In der Haushalts- und Finanzpolitik hat unser Finanzminister Dr. Sch\u00e4uble in den vergangenen Jahren die richtigen Instrumente eingesetzt. Nun k\u00f6nnen wir gemeinsam die Fr\u00fcchte seiner Arbeit ernten.\n\nDiese vorsorgende Politik ist Grundlage daf\u00fcr, dass wir auf die aktuellen Herausforderungen wie die Fl\u00fcchtlingskrise reagieren k\u00f6nnen, ohne unsere Haushaltsziele zu gef\u00e4hrden. Bei der Fl\u00fcchtlingskrise - es wurde bereits mehrfach darauf hingewiesen - sind wir in zweierlei Hinsicht betroffen.\n\nDas eine ist der soziale Wohnungsbau. Ich kenne die \u00dcberlegungen von Frau Hendricks. Sie sagt: Wir m\u00fcssen die Mittel aufstocken. - Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir reden. Aber was zuerst passieren muss, ist, dass die L\u00e4nder - in diesem Fall alle L\u00e4nder - ihre Mittel f\u00fcr diesen Bereich einsetzen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170586,"sequence":732,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170587,"sequence":733,"sitzung":122,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Solange wir diese Garantie nicht haben, sollten wir dar\u00fcber keine Verhandlungen mit den L\u00e4ndern f\u00fchren.\n\nZum anderen geht es um eine Flexibilisierung des Bau-, Planungs- und Energierechts. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass damit indirekt auch der eher schleichende Prozess in der Baukostensenkungskommission neuen Schwung bekommt, damit das B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen zum Erfolg wird. Zudem k\u00f6nnen wir in diesem Zusammenhang einmal zeigen, dass wir es in Deutschland mit dem B\u00fcrokratieabbau ernst meinen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170588,"sequence":734,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170589,"sequence":735,"sitzung":122,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will aber auch ganz deutlich sagen, dass wir beim Bau neuer Fl\u00fcchtlingseinrichtungen nicht zu kurz denken d\u00fcrfen. Ich hoffe, irgendwann und m\u00f6glichst bald ebbt das Erfordernis ab, neue Fl\u00fcchtlingseinrichtungen zu schaffen. Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen: Was wird dann aus diesen Geb\u00e4uden? Da brauchen wir Nachnutzungskonzepte, die bereits jetzt bei der Planung ber\u00fccksichtigt werden sollten. Deshalb freut es mich, dass die ostwestf\u00e4lisch-lippische Wirtschaft da besonders innovativ ist. Es ist ein Bielefelder Systembauer, der im Augenblick in M\u00fcnchen ein Fl\u00fcchtlingsheim baut, das anschlie\u00dfend als Hotel genutzt werden soll.\n\nKommen wir zum vorliegenden Entwurf. An erster Stelle m\u00f6chte ich die fortlaufende Entfristung vieler Stellen im Ministerium und auch in den nachgeordneten Bundes\u00e4mtern loben. Insgesamt werden f\u00fcr das kommende Jahr 98 Stellen verstetigt. Ich glaube, es ist unser gemeinsames richtiges Ziel, dass es am Ende der Legislaturperiode keine sachgrundlos befristet Besch\u00e4ftigten mehr bei uns in den Bundesbeh\u00f6rden gibt.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170590,"sequence":736,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170591,"sequence":737,"sitzung":122,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist angesichts der derzeitigen guten Lage auf dem Arbeitsmarkt eine wichtige Entwicklung; denn wir brauchen gut ausgebildetes Personal, insbesondere in unseren Bundes\u00e4mtern. Wir wollen au\u00dferdem die Vereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00f6rdern, und da ist ein sicherer Arbeitsplatz ganz elementar.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170592,"sequence":738,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170593,"sequence":739,"sitzung":122,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings bleibt die Personalsituation im Umwelt- und Bauressort trotz der gro\u00dfen Hilfe des Haushaltsausschusses immer noch angespannt. Auch f\u00fcr 2016 kommen wieder neue Aufgaben dazu, wie beispielsweise im Bundesamt f\u00fcr Naturschutz die Umsetzung des Nagoya-Protokolls und die Bek\u00e4mpfung invasiver Arten, ohne dass es eine entsprechende Stellenaufstockung gibt. Gleiches gilt f\u00fcr die Arbeit der Standortauswahlkommission, die unter anderem zu einem Mehrbedarf bei der Bundesanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe f\u00fchrt. Ich glaube, da m\u00fcssen wir schauen, was wir noch machen k\u00f6nnen. Allerdings steht obendr\u00fcber: Unsere Haushaltsziele d\u00fcrfen wir dabei nicht gef\u00e4hrden.\n\nWerfen wir einen kurzen Blick auf das Thema Klima. Es ist schon mehrfach angesprochen worden: Die Mittel f\u00fcr die Internationale Klimaschutzinitiative sind deutlich erh\u00f6ht worden. Es sind 75 Millionen Euro mehr. Das ist gut. Die Internationale Klimaschutzinitiative dient nat\u00fcrlich in erster Linie dazu, Zusagen aus den internationalen Verhandlungen, die wir f\u00fchren, zu erf\u00fcllen. Diese sind essenziell, um in vielen Partnerl\u00e4ndern \u00fcberhaupt erst den Aufbau einer umweltfreundlichen Wirtschaft anzusto\u00dfen. Nur so, glaube ich, schaffen wir das notwendige weltweite Bewusstsein, das f\u00fcr einen erfolgreichen Abschluss der Klimakonferenz in Paris n\u00f6tig sein wird.\n\nDaneben stellt sich mir aber auch die Frage, ob die Unterst\u00fctzung internationaler Projekte nicht am Ende einen gr\u00f6\u00dferen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung des Klimawandels leisten kann als so manches nationale Projekt. Ich will damit sagen, dass wir in Deutschland unter Effizienzgesichtspunkten - da m\u00fcssen wir die Auswirkungen auf die Kosten, auf Arbeitspl\u00e4tze mit beachten - am Ende unserer Bem\u00fchungen angelangt sind. Es muss uns dabei um das Ganze gehen, und da k\u00f6nnen viele Klimainvestitionen im Ausland effizienter f\u00fcr die globale Klimaentwicklung sein.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170594,"sequence":740,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170595,"sequence":741,"sitzung":122,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als Berichterstatter meiner Fraktion f\u00fcr Bundesbauten freut es mich, dass wir mit dem Berliner Stadtschloss ein \u00f6ffentliches Gro\u00dfprojekt haben, dessen Bau im geplanten Zeit- und Finanzrahmen verl\u00e4uft. Das Humboldt-Forum verf\u00fcgt \u00fcber ein einzigartiges Konzept und wird ein Kulturzentrum mit internationaler Strahlkraft. Daher bin ich zuversichtlich, dass die anvisierten Spenden auch erreicht werden. Ich will mich an dieser Stelle einmal ausdr\u00fccklich bei allen Spendern bedanken, die schon bereit waren, an diesem Projekt mitzuarbeiten.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170596,"sequence":742,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170597,"sequence":743,"sitzung":122,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich noch eines grunds\u00e4tzlich zu diesem Bereich sagen: Die Baut\u00e4tigkeit des Bundes ist in den H\u00e4nden des BBR gut aufgehoben. Das gilt f\u00fcr die Vergangenheit, und das gilt auch f\u00fcr die Zukunft.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170598,"sequence":744,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170599,"sequence":745,"sitzung":122,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine weitere Erfolgsgeschichte ist die F\u00f6rderung st\u00e4dtebaulicher Ma\u00dfnahmen. Laut wissenschaftlichen Studien bewirkt jeder Euro in der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung 7 Euro an Folgeinvestitionen. Ein besseres Konjunkturprogramm k\u00f6nnen wir uns, glaube ich, gar nicht vorstellen. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Mittel in diesem Bereich auch in diesem Jahr weiter verstetigt werden konnten.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich in diesem Zusammenhang einmal das Thema Zeitwohlstand anschneiden. Es scheint, als w\u00fcrde unser Leben immer schneller und ruheloser werden. Zeit ist Mangelware geworden. Das Idealbild einer geringen r\u00e4umlichen Distanz zwischen Wohnen, Arbeiten, Versorgung, Dienstleistungen, Freizeit- und Bildungsorten ist in unserer arbeitsteiligen und gewachsenen Gesellschaft nur bedingt zu verwirklichen. Dennoch geht es darum, Verkehre m\u00f6glichst zu vermeiden und frei verf\u00fcgbare Zeit zu gewinnen. Deshalb m\u00fcssen nachhaltige Raumordnungs- und Stadtentwicklungskonzepte besser umgesetzt sowie Planungsprozesse vereinfacht und beschleunigt werden.\n\nZwei weitere Programme m\u00f6chte ich noch lobend erw\u00e4hnen, die positive Entlastungswirkung mit sich bringen.\n\nViele haben es schon erlebt: Man kommt nach Hause, das Fenster bzw. die Balkont\u00fcr steht auf, Spuren dreckiger F\u00fc\u00dfe in der ganzen Wohnung. Bevor man sich untereinander streitet, wer das Fenster aufgelassen oder die F\u00fc\u00dfe nicht abgetreten hat, wird mit Blick auf durchw\u00fchlte Schr\u00e4nke klar: Bei uns ist eingebrochen worden. Ich habe das selbst erlebt, und ich kann Ihnen sagen: Da bleibt lange ein ungutes Gef\u00fchl in der Familie zur\u00fcck. Ich freue mich daher, dass wir mit dem Nachtragshaushalt das Programm \u201eKriminalpr\u00e4vention durch Einbruchsicherung\u201c eingef\u00fchrt haben. 150 000 Einbr\u00fcche in 2014, der h\u00f6chste Stand seit 16 Jahren, alle drei Minuten ein Einbruch in Deutschland: Ich glaube, das zeigt deutlich die Handlungsnotwendigkeit. Dieses Programm kann ein Teil der Gesamtstrategie sein, um diese Situation zu verbessern.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170600,"sequence":746,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170601,"sequence":747,"sitzung":122,"speaker":"Christian Haase (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wenn wir das hier im Bundestag in Einm\u00fctigkeit beschlie\u00dfen und das richtig gemacht haben, dann muss die Exekutive das auch umsetzen. Ich glaube, da findet im Augenblick ein Possenspiel statt, wer denn die Auszahlung \u00fcbernehmen kann. Es ist bis heute kein Euro ausgezahlt worden. Frau Hendricks, ich w\u00fcrde Sie bitten, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass das endlich in Gang kommt.\n\nAuch das KfW-Programm \u201eAltersgerecht Umbauen\u201c, das das BMUB bezuschusst, hilft dem Bund langfristig, Kosten zu sparen. Bisher sind nur zwischen 1 und 2 Prozent des Wohnungsbestandes altersgerecht. Viele alte Menschen sind daher gezwungen, im Pflegefall in ein Heim umzuziehen. Nach einer Studie der Prognos AG w\u00fcrden sich Einsparungen von bis zu 3 Milliarden Euro pro Jahr ergeben, wenn nur 15 Prozent der pflegebed\u00fcrftig werdenden Menschen durch den altersgerechten Umbau in ihrer Wohnung bleiben k\u00f6nnten. Auch im Sinne eines w\u00fcrdevollen Alterns ist es w\u00fcnschenswert, dass die Menschen so lange wie m\u00f6glich selbstbestimmt leben k\u00f6nnen. Gerade hier m\u00fcssen \u00f6rtliche Wohnraum- und Stadtentwicklungskonzepte ankn\u00fcpfen.\n\nMit dem Projekt \u201eGemeinsam in Steinheim\u201c ist es in meinem Wahlkreis gelungen, hierf\u00fcr ein Modellprojekt in Gang zu bringen. In einem Nachbarschaftszentrum entwickeln Bewohnerinnen und Bewohner des Helene-Schweitzer-Zentrums, Angeh\u00f6rige, Vereine und Menschen aus der Nachbarschaft neue Formen des Miteinanders. Kochen, Essen, handwerkliche Arbeiten, Kultur- und Sportangebote stehen auf der Tagesordnung. Dadurch gelingt es, Menschen in ihrem h\u00e4uslichen Umfeld zu halten und eine breite Partizipation in der Bev\u00f6lkerung zu erreichen. Ziel ist es, eine Kultur des Miteinanders zu entwickeln, von der sp\u00e4ter alle Menschen profitieren werden.\n\nVielen Dank. Ich freue mich auf die Beratungen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170602,"sequence":748,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170603,"sequence":749,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Michael Gro\u00df, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170604,"sequence":750,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170605,"sequence":751,"sitzung":122,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich nutze gerne meine Zeit, um zu Beginn die Kritik an der Ministerin zur\u00fcckzuweisen. Ich sage: Sie macht ihre Arbeit hervorragend. Die ersten zwei Jahre sind v\u00f6llig im Plan. Wir haben vieles umgesetzt, was wir versprochen haben. Das ist v\u00f6llig anders als vorher. Herzlichen Dank, Barbara Hendricks, f\u00fcr die gute Arbeit.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170606,"sequence":752,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170607,"sequence":753,"sitzung":122,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben darauf gesetzt, im Aktionsprogramm Klimaschutz 2020 bestimmte Ziele zu formulieren und einen Abbaupfad f\u00fcr die Treibhausgasemissionen festzulegen. Das Programm ist nicht zu Ende. Wir haben zus\u00e4tzlich Geld eingespart. Uns ist klar - insbesondere Barbara Hendricks und ihren Staatssekret\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4ren -, dass wir Wohnungsbau, Stadtentwicklung und Klimaschutz zusammen denken m\u00fcssen und nicht getrennt. Insofern ist die Kritik auch v\u00f6llig falsch. Wir sind auf einem guten Weg. Das wird sich auch auf das B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen auswirken.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170608,"sequence":754,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170609,"sequence":755,"sitzung":122,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Insbesondere an St\u00e4dte und Kommunen werden zurzeit gro\u00dfe Anforderungen gestellt. Ich glaube, dass wir deren Anstrengungen sehr stark unterst\u00fctzen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen die Stadtpolitik ganzheitlich denken und auch die R\u00e4te, Kreistage und L\u00e4nder unterst\u00fctzen. Wir m\u00fcssen vor dem Hintergrund, dass die Menschen, die hierherkommen, eine Wohnung brauchen - das hat die Ministerin betont -, eine Stadt f\u00fcr alle bauen, damit die Adresse keine negative Voraussetzung f\u00fcr die Lebenschancen wird. Da stehen wir vor riesigen Aufgaben. Deswegen ist es richtig, dass der Koalitionsausschuss zumindest zwei Dinge beschlossen hat. Zum einen m\u00fcssen wir eine steuerliche F\u00f6rderung pr\u00fcfen, um den Wohnungsbau anzureizen, um mehr Wohnraum zur Verf\u00fcgung zu stellen. Zum Zweiten - darauf bin ich ganz stolz - soll die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben endlich gezwungen werden, ihre Grundst\u00fccke, ihre Immobilien und Liegenschaften preiswerter zur Verf\u00fcgung zu stellen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170610,"sequence":756,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170611,"sequence":757,"sitzung":122,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben lange darum gek\u00e4mpft!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170612,"sequence":758,"sitzung":122,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit wird verhindert, dass - das h\u00f6ren wir t\u00e4glich - diese Wohnungen zu Spekulationsobjekten werden und Hedgefonds sie nutzen, um Menschen zu vertreiben. Wir sind hier auf einem guten Weg. Ich finde, dies m\u00fcssen wir jetzt schnell umsetzen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170613,"sequence":759,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170614,"sequence":760,"sitzung":122,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer Punkt wurde heute schon mehrfach angesprochen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir eine Aufstockung der sozialen Wohnraumf\u00f6rderung brauchen. Es ist richtig, dass wir eine Zweckbindung brauchen, weil das Geld n\u00e4mlich bei den Menschen ankommen muss, die f\u00fcr das Wohnen zu viel Geld aufwenden m\u00fcssen. Ich habe gesehen, Sie haben genickt und sind gespr\u00e4chsbereit. Man muss aber auch sagen: Herr Ramsauer hat in der letzten Legislatur verpasst, die Zweckbindung einzuf\u00fchren. Ich hoffe, dass Frau Hendricks in der Funktion als Bauministerin das verhandeln wird. Ich habe von den L\u00e4ndern Signale, dass sie sehr daran interessiert sind, diese Unterst\u00fctzung zu bekommen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben geh\u00f6rt, dass der Bund Bundesbauprogramme auflegen soll. Das war eine Kritik. Ich glaube, wir haben im letzten Jahr so etwas getan. Wir haben die Projekte von nationaler Bedeutung finanziell unterst\u00fctzt; \u00fcber 46 Projektstandorte mit gro\u00dfem Erfolg. \u201eGr\u00fcn in der Stadt\u201c und \u201ealtersgerechter Umbau\u201c sind Themen. Es ist aber insbesondere auch die Frage: Wie beteiligen wir die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen bei der Gestaltung ihres Wohnumfeldes, bei der Gestaltung ihrer Wohnungen? Ich glaube, das ist ein Riesenerfolg, ebenso wie die jetzt aufgelegten Programme im Rahmen des Zukunftsinvestitionsgesetzes. Ich brauche das nicht zu wiederholen: Kriminalpr\u00e4vention, Modellvorhaben f\u00fcr Studenten und - das ist mir wichtig - Auszubildende. Wir wollen auch Kultur- und Sporteinrichtungen f\u00f6rdern. Das ist ein richtiger Weg und ein Zeichen f\u00fcr die Kommunen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170615,"sequence":761,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170616,"sequence":762,"sitzung":122,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben, was viele in der Opposition nicht geglaubt haben, die Programme der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung verstetigt, mit 650 bzw. 700 Millionen Euro. Ein gro\u00dfer Teil dieser Programmmittel geht in die \u201eSoziale Stadt\u201c. Wir sind sehr daran interessiert - das Ministerium arbeitet daran -, dass es eine ressort\u00fcbergreifende Strategie wird, dass wir alle verpflichten, in den Quartieren zusammenzuarbeiten, um die Situation f\u00fcr die Menschen zu verbessern. Ich hoffe, Frau Hendricks, dass wir bald ein Ergebnis bekommen werden. Ich gehe davon aus, dass es in der zweiten Jahresh\u00e4lfte vorliegen wird.\n\nZum Schluss: Wir haben eine Situation, in der wir insgesamt im Bereich der Geb\u00e4udeenergieeffizienz bundesweit 5 Milliarden Euro ausgeben. Ich finde es an der Zeit, dass wir sehr genau schauen, dass wir die Klimaschutzziele erreichen, aber auch daf\u00fcr sorgen, dass die Ma\u00dfnahmen die richtigen sind.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170617,"sequence":763,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170618,"sequence":764,"sitzung":122,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich halte es f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig, dass wir eine Evaluation der Instrumente, die wir anwenden, und der F\u00f6rderrichtlinien durchf\u00fchren und daf\u00fcr sorgen, dass wir die Klimaschutzziele erreichen.\n\nHerzlichen Dank. Gl\u00fcck auf!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170619,"sequence":765,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170620,"sequence":766,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Dr. Anja Weisgerber, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170621,"sequence":767,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170622,"sequence":768,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Der Haushalt des Umwelt- und Bauministeriums ist in dieser Woche der letzte Einzelplan, den wir debattieren. Auch wenn momentan die Asylpolitik eine ganz gro\u00dfe Herausforderung darstellt, verdient diese Debatte dennoch unsere volle Aufmerksamkeit; denn es geht hier gerade auch um Themen, die f\u00fcr die kommenden Generationen wichtig sind, wie die Umwelt- und Klimapolitik oder der St\u00e4dtebau.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich gleich zu Beginn den Schwerpunkt auf die Klimapolitik legen. In Paris muss es uns gelingen, ein verbindliches Abkommen zu verabschieden. Nur so haben wir eine realistische Chance, die Erderw\u00e4rmung nachhaltig einzud\u00e4mmen. Wir brauchen diesen Erfolg, und wir werden alles daransetzen, dass uns ein guter Abschluss gelingt und sich m\u00f6glichst viele L\u00e4nder dieser Welt zu ambitionierten Klimazielen bekennen, die auch einem \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismus unterliegen; denn diese Kontrolle ist sehr wichtig.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170623,"sequence":769,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170624,"sequence":770,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen hierbei auch auf eine gute Zusammenarbeit mit dem Gastgeberland Frankreich. Auf der Ebene der Parlamentarier gibt es einen regen Austausch mit den franz\u00f6sischen Klimapolitikern. Das gibt uns Anlass zur Hoffnung.\n\nAuch die Beschl\u00fcsse der G-7-Staaten mit dem klaren Bekenntnis zum 2-Grad-Ziel und dem Beschluss zur Dekarbonisierung geben uns Anlass zur Hoffnung. Das ist ein ganz wichtiger Erfolg von Kanzlerin Merkel. Diese Beschl\u00fcsse geben uns Auftrieb f\u00fcr die kommenden Verhandlungen. Sie haben Strahlkraft, und diese Strahlkraft m\u00fcssen wir weiter nutzen und noch mehr Staaten dieser Welt mitrei\u00dfen.\n\nAuf dem Petersberger Klimadialog hat unsere Kanzlerin gesagt, die nationalen Klimaanstrengungen fallen uns leichter, wenn wir wissen, dass die Partner in der Europ\u00e4ischen Union, aber auch generell in der Welt, das gleiche Ziel ebenso ambitioniert und ehrgeizig verfolgen. Auf der europ\u00e4ischen Ebene hat man fr\u00fchzeitig ambitionierte Ziele vorgelegt. Ich halte es f\u00fcr ein ganz wichtiges Signal, dass das Herzst\u00fcck der europ\u00e4ischen Klimapolitik, der europ\u00e4ische Emissionshandel, weiter reformiert wird. Wir haben vonseiten der Kommission schon im Juli, direkt nach dem Abschluss der Debatte um die Marktstabilit\u00e4tsreserve, die grundlegende Reform vorgelegt bekommen, und damit werden wir uns jetzt auseinandersetzen. Bei dieser weitergehenden Reform werden wir stets das Ziel verfolgen, die Klimaziele zu erreichen, aber eben auch eine Verlagerung von Arbeitspl\u00e4tzen zu verhindern. Das ist ebenfalls ein ganz wichtiges Ziel.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170625,"sequence":771,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170626,"sequence":772,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch von anderen Staaten dieser Welt erhalten wir wichtige positive Signale zur Klimapolitik. Viele L\u00e4nder - es kommen t\u00e4glich neue hinzu - haben ihre nationalen Ziele, die sogenannten INDCs, vorgelegt. Zun\u00e4chst lief es schleppend. Wichtig ist aber, dass nun einige gro\u00dfe Industrienationen wie die USA, Japan oder Russland ihre Ziele vorgelegt haben; denn das sind L\u00e4nder, die beim Kioto-Protokoll nicht dabei waren.\n\nMit insgesamt 59 Staaten haben deutlich mehr Staaten ihre Ziele vorgelegt als in der zweiten Verpflichtungsperiode von Kioto. Damals waren es 37 Staaten. Das ist eine gute Basis, um jetzt den Druck auf internationaler Ebene zu erh\u00f6hen.\n\nEines m\u00f6chte ich noch sagen: Es ist wichtig, dass wir national ambitionierte Klimaziele haben. Aber alleine k\u00f6nnen wir das Weltklima nicht retten. Wir brauchen dazu die anderen Staaten dieser Welt.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170627,"sequence":773,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170628,"sequence":774,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genauso wichtig ist nat\u00fcrlich auch der Beitrag der Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder. Gerade diese L\u00e4nder sp\u00fcren die Auswirkungen des Klimawandels am meisten; wir haben das vorhin bereits geh\u00f6rt und andiskutiert. Diese L\u00e4nder brauchen unsere Unterst\u00fctzung. Deswegen ist es ein ganz wichtiges Signal, dass Deutschland seine Verantwortung in puncto Klimaschutzfinanzierung wirklich ernst nimmt. Deutschland hat im vergangenen Jahr 570 Millionen Euro f\u00fcr den internationalen Gr\u00fcnen Klimafonds bereitgestellt. Im Mai hat die Bundeskanzlerin angek\u00fcndigt, die Klimafinanzierung bis 2020 im Vergleich zu 2014 zu verdoppeln. Wir sind hier also auf einem guten Weg.\n\nDieses Versprechen bildet sich auch im aktuellen Haushalt ab. Das zeigt sich daran, dass der Haushalt rund 340 Millionen Euro f\u00fcr die internationalen Klimaschutzma\u00dfnahmen vorsieht und die Mittel um 75 Millionen Euro aufgestockt wurden. Das ist ein ganz wichtiges Signal. Da werden wichtige Projekte, zum Beispiel in Brasilien im Bereich der erneuerbaren Energien und im Bereich Waldschutz, unterst\u00fctzt. Das ist der richtige Weg, und diesen Weg m\u00fcssen wir weitergehen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170629,"sequence":775,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170630,"sequence":776,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte noch kurz zum Gesch\u00e4ftsbereich Baupolitik kommen. Ich halte es f\u00fcr ausgesprochen positiv, dass wir die St\u00e4dtebauf\u00f6rdermittel weiterhin fortschreiben auf dem hohen Niveau, das wir schon im Koalitionsvertrag beschlossen hatten, n\u00e4mlich auf 700 Millionen Euro. Die Bundesregierung sendet hier ein ganz wichtiges Signal an die St\u00e4dte und Gemeinden; denn wir d\u00fcrfen gerade bei der Bew\u00e4ltigung des Strukturwandels und des demografischen Wandels die St\u00e4dte, aber auch den l\u00e4ndlichen Raum nicht alleinlassen. Die St\u00e4dtebauf\u00f6rdermittel sind ein ganz wichtiges Instrument, um die Kommunen dabei zu unterst\u00fctzen.\n\nJa, es ist so, dass diese Mittel - entgegen dem Namen St\u00e4dtebauf\u00f6rdermittel - auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum und f\u00fcr die Gemeinden zur Verf\u00fcgung stehen. Es ist wichtig, dass wir diese Ausgewogenheit hinbekommen. Wir haben den Auftrag zu erf\u00fcllen, gleichwertige Lebensbedingungen im gesamten Land herzustellen. Deswegen mache ich mich immer daf\u00fcr stark, dass auch der l\u00e4ndliche Raum weiterhin profitiert.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170631,"sequence":777,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170632,"sequence":778,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Bereich der St\u00e4dtebauf\u00f6rdermittel halte ich es auch f\u00fcr einen Erfolg, dass wir neben dem altbew\u00e4hrten Bund-L\u00e4nder-Programm dieses neue Programm f\u00fcr die nationalen Projekte des St\u00e4dtebaus aufgelegt haben. F\u00fcr dieses Programm sehen wir wieder 50 Millionen Euro vor. Mehr als 160 Kommunen hatten sich im vergangenen Jahr beworben. Es war nicht einfach, in der Expertenkommission die Entscheidung zu treffen, weil es wirklich viele gute Projekte gab. Wir haben herausragende und \u00fcber Regionen hinaus wirkende Projekte ausgew\u00e4hlt. Das war ja der Zweck, dass wir genau diese Projekte f\u00f6rdern.\n\nDas zeigt das gro\u00dfe Potenzial, und ich finde es ausgesprochen gut, dass wir dieses Programm fortf\u00fchren und jetzt mit diesen Punkten eine neue Schwerpunktsetzung haben: bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifende Kooperationen, barrierefreier Umbau von St\u00e4dten und Gemeinden, aber auch Konversion von Milit\u00e4rfl\u00e4chen. Das ist auch an die Konversionskommunen ein wichtiges Zeichen, die beim Konversionsprozess die Unterst\u00fctzung des Bundes verdienen; denn auch sie \u00fcbernehmen jetzt in puncto Asylpolitik Verantwortung.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170633,"sequence":779,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170634,"sequence":780,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Schwerpunkt unserer Baupolitik muss nat\u00fcrlich das Thema bezahlbares Wohnen und Bauen sein. An dieser Stelle m\u00f6chte ich nur sagen: Die Asylpolitik ist eine Herausforderung, die uns jetzt wirklich voll in Anspruch nimmt; aber dies kann auch eine Chance sein, denn wir Baupolitiker haben die ganze Zeit gefordert, dass wir Instrumente des steuerlichen Anreizes f\u00fcr den Neubau einf\u00fchren. Jetzt, im Zusammenhang mit dieser Debatte, wird dies wieder auf die Tagesordnung genommen. Diese steuerlichen Anreize k\u00f6nnen dazu beitragen, dass Wohnraum geschaffen wird. Diesen Wohnraum, auch den sozialen Wohnungsbau, brauchen wir nicht nur f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, sondern f\u00fcr uns alle. Ich halte es f\u00fcr sehr gut, dass das jetzt angepackt wird.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170635,"sequence":781,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170636,"sequence":782,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss zum Ende kommen. Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und m\u00f6chte abschlie\u00dfend sagen: Das Bundesumwelt- und -bauministerium hat einen ausgewogenen Haushalt vorgelegt, und ich freue mich auf die Fortsetzung der parlamentarischen Beratungen mit Ihnen und auf die weitere Diskussion zum Thema Klimapolitik, auf dass uns in Paris wirklich ein guter Abschluss gelingt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170637,"sequence":783,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170638,"sequence":784,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als letztem Redner in der Aussprache zu diesem Haushalt erteile ich das Wort Josef Rief, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170639,"sequence":785,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170640,"sequence":786,"sitzung":122,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Besucher auf der Trib\u00fcne, vor allen Dingen aus Erolzheim und Bad Wurzach!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170641,"sequence":787,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170642,"sequence":788,"sitzung":122,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es vergehen kein Tag und keine Stunde in dieser Haushaltswoche, in denen wir nicht dar\u00fcber sprechen, wie wir die Herausforderungen durch die vielen Fl\u00fcchtlinge l\u00f6sen, die t\u00e4glich zu uns kommen. Nur der soliden Haushaltspolitik der letzten Jahre ist es zu verdanken, dass wir jetzt flexibel reagieren k\u00f6nnen, und unser Finanzminister, der Vater dieser guten Haushaltspolitik, ist da. Ich darf mich daf\u00fcr bei ihm herzlich bedanken.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170643,"sequence":789,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170644,"sequence":790,"sitzung":122,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir planen, 3 Milliarden Euro an die Kommunen zu geben und die Mittel im Bundeshaushalt gleichfalls um 3 Milliarden Euro zu erh\u00f6hen. Das ist nur m\u00f6glich, weil wir konsequent an der schwarzen Null gearbeitet haben. Richtig ist nat\u00fcrlich, dass Zinsniveau und gute Steuereinnahmen dazu beigetragen haben. Es ist aber ebenso richtig, dass ohne eine strukturelle Sanierung des Haushaltes dies so nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.\n\nAn meinem Heimatland Baden-W\u00fcrttemberg sieht man, dass es nicht egal ist, welche Regierung bei gutem Zinsniveau und h\u00f6heren Steuereinnahmen regiert. So war die Regierung Kretschmann 2013 trotz guter Einnahmen Schuldenk\u00f6nig der Bundesl\u00e4nder mit fast 1,8 Milliarden Euro neuen Schulden.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170645,"sequence":791,"sitzung":122,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist jetzt aber nicht ganz fair!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170646,"sequence":792,"sitzung":122,"speaker":"Ute Vogt [SPD]","speaker_cleaned":"Ute Vogt","speaker_fp":"ute-vogt","speaker_key":296.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war das b\u00f6se Erbe!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170647,"sequence":793,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das waren Erblasten!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170648,"sequence":794,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Erbe von Mappus!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170649,"sequence":795,"sitzung":122,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Jahr 2014 waren es dann immer noch 1,4 Milliarden Euro. Es ist auch - so w\u00fcrde man in meiner Heimat sagen - eine Schande, dass im Haushalt von Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr dieses Jahr immer noch ein Defizit von 700 Millionen Euro steht.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170650,"sequence":796,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170651,"sequence":797,"sitzung":122,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist schon ein Versagen der dort Regierenden, und der Verdacht liegt nahe, dass im Haushalt Wohltaten f\u00fcr den kommenden W\u00fcnsch-dir-was-Wahlkampf mit Schulden finanziert werden. Das kann so nicht gehen. Bayern wurde heute schon kritisiert. Hier ist Bayern eindeutig Vorbild. Es geht auch anders. Oder schauen Sie nach Oberschwaben, wo ein gro\u00dfer Teil der Gemeinden keine Schulden hat.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170652,"sequence":798,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170653,"sequence":799,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bayern hat nicht mal sein Atomm\u00fcllproblem geregelt!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170654,"sequence":800,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, es gibt den Wunsch auf eine Zwischenfrage des Kollegen K\u00fchn von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen. - Ach nein, das war nur so eine spontane Armbewegung.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170655,"sequence":801,"sitzung":122,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Okay.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170656,"sequence":802,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es war nur eine emotionale Aufwallung, aber keine Meldung zu einer Zwischenfrage.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170657,"sequence":803,"sitzung":122,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Man k\u00f6nnte wenigstens fragen, ob er den Haushalt von Baden-W\u00fcrttemberg kennt!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170658,"sequence":804,"sitzung":122,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hat mich das jetzt Redezeit gekostet, Herr Pr\u00e4sident?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170659,"sequence":805,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja, die f\u00fcnf Sekunden kriegen Sie noch.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170660,"sequence":806,"sitzung":122,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gut. - Ich glaube, Baden-W\u00fcrttemberg muss 2016 wieder an die Spitze, damit es dort auch so gut vorangeht wie im Bund.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170661,"sequence":807,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170662,"sequence":808,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Beifall spricht f\u00fcr sich! Magerer Beifall!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170663,"sequence":809,"sitzung":122,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist aktuell nicht nur eine politische und gesellschaftliche Herausforderung f\u00fcr unser Land, sondern auch eine finanzielle Kraftanstrengung. Es ist bewundernswert, wie wir das meistern. Ich m\u00f6chte allen Menschen in Deutschland danken, die sich mit gro\u00dfem Engagement f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge einsetzen. Wir m\u00fcssen denen helfen, bei denen die Not am gr\u00f6\u00dften ist,","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170664,"sequence":810,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wann reden Sie eigentlich mal zum Thema?","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170665,"sequence":811,"sitzung":122,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie mal auf die Tafel! Da steht \u201eUmwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\u201c!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170666,"sequence":812,"sitzung":122,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und in Europa endlich f\u00fcr eine gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung der Fl\u00fcchtlinge sorgen. Ich glaube, wir m\u00fcssen da schnell handeln, und die Koalition tut gerade in unserem Haushalt schon einiges daf\u00fcr. Den Verantwortlichen ebenfalls herzlichen Dank!\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir handeln im Sinne der Generationengerechtigkeit. F\u00fcr die Unionsfraktion ist klar: keine neuen Schulden, keine neuen Steuern und Abgaben. Nur so sind wir f\u00fcr die Zukunft gut aufgestellt und leisten unseren Beitrag zur Stabilit\u00e4t in Europa.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170667,"sequence":813,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich im Tagesordnungspunkt geirrt! Das kommt gleich erst!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170668,"sequence":814,"sitzung":122,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Einzelplan des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit sind fast 60 Prozent des Ausgabevolumens von etwas mehr als 4 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen veranschlagt; das sind 2,3 Milliarden Euro im kommenden Jahr. Damit investieren wir im Bau- und Wohnungsbereich fast 1,5 Milliarden Euro mehr als noch im Jahr 2014. Das kann sich sehen lassen.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170669,"sequence":815,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170670,"sequence":816,"sitzung":122,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung ist der bedeutendste Eckpfeiler unserer Stadtentwicklungspolitik. Sie wirkt nahezu in jeder Stadt, in jedem Landkreis in unserem Land. Sie f\u00f6rdert Projekte von besonderer Bedeutung und gibt Kommunen die M\u00f6glichkeit, Vorhaben anzufassen, die sonst nicht realisierbar w\u00e4ren. Mit Modellprojekten geben wir wesentliche Impulse und helfen den Kommunen dabei, \u00f6ffentliche Einrichtungen klimafreundlich zu sanieren. Dieses Geld ist gut angelegt und zieht weitere Investitionen nach sich. Das Geld muss aber auch immer am Bestimmungsort ankommen. Ich bin nicht der Erste, aber auch ich darf es sagen: Es darf nicht an den klebrigen Fingern in den L\u00e4ndern h\u00e4ngen bleiben und damit weniger werden.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170671,"sequence":817,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170672,"sequence":818,"sitzung":122,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt wird es aber langsam krass!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170673,"sequence":819,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh, jetzt aber! Muss das wehtun, dass die CDU in so wenigen L\u00e4ndern regiert!","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170674,"sequence":820,"sitzung":122,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"St\u00e4dtebauf\u00f6rderung ist immer auch ein kleines Konjunkturprogramm f\u00fcr Handwerk und Dienstleister vor Ort, meine Damen und Herren. Schon \u00fcber den Nachtragshaushalt 2015 konnten wir hier zus\u00e4tzliche Mittel investieren. 2016 erh\u00f6hen wir die Mittel f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung um immerhin 73,5 Millionen Euro. Als gro\u00dfe Programme sind hier zu nennen der Stadtumbau Ost und West sowie der Denkmalschutz Ost und West. Die Chancengleichheit im l\u00e4ndlichen Raum liegt mir dabei besonders am Herzen. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich die Programme f\u00fcr aktive Stadt- und Ortsteilzentren und f\u00fcr kleinere St\u00e4dte und Gemeinden sehr. Frau Ministerin, herzlichen Dank f\u00fcr Ihren Einsatz f\u00fcr diese Programme.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170675,"sequence":821,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170676,"sequence":822,"sitzung":122,"speaker":"Josef Rief (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Josef Rief","speaker_fp":"josef-rief","speaker_key":145.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem Nachtragshaushalt 2015 konnten wir das Programm zur Sanierung kommunaler Einrichtungen f\u00fcr den Bereich Sport, Jugend und Kultur neu auflegen und auch das Programm \u201eNationale Projekte des St\u00e4dtebaus\u201c besser ausstatten. Damit f\u00f6rdern wir herausragende Projekte des St\u00e4dtebaus verschiedener Gr\u00f6\u00dfe in ganz Deutschland. Die mehrfache \u00dcberzeichnung zeigt das gro\u00dfe Interesse der Kommunen an diesen F\u00f6rderungen. F\u00fcr 2016 werden wir 50 Millionen Euro f\u00fcr das Programm veranschlagen.\n\nAber auch f\u00fcr private Haushalte gibt der Bund aus diesem Haushalt Zusch\u00fcsse zum altersgerechten Umbau oder zu Investitionen in den Einbruchschutz; darauf ist bereits eingegangen worden. Mit 730 Millionen Euro ist das Wohngeld ein gro\u00dfer Posten im Einzelplan des Ministeriums. Er dient der wirtschaftlichen Sicherung von angemessenem und familiengerechtem Wohnen. Wir wollen auch Menschen mit geringem Einkommen direkt helfen und f\u00fcr besseres Wohnen sorgen. Das hatten wir im Koalitionsvertrag so vereinbart. Jetzt halten wir Wort.\n\nDurch die F\u00f6deralismusreform von 2006 wurden die Finanzhilfen f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung beendet. Der Bund leistet daher noch bis 2019 j\u00e4hrlich Kompensationszahlungen an die L\u00e4nder in H\u00f6he von immerhin 518 Millionen Euro. Man kann nicht oft genug an die L\u00e4nder appellieren, diese Mittel entsprechend f\u00fcr Wohnraumf\u00f6rderung einzusetzen.\n\nIch finde, es ist auch eine gute Idee, die Eckhardt Rehberg am Dienstag ge\u00e4u\u00dfert hat. Er hat angeregt, vor dem Hintergrund der aktuellen Fl\u00fcchtlingssituation auch \u00fcber den Einsatz dieser Mittel bei der Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen nachzudenken. Das w\u00e4re ein guter Beitrag der L\u00e4nder zur L\u00f6sung des Problems.\n\nMeine Damen und Herren, wir investieren in unser Land und gehen gleichzeitig verantwortlich mit den uns anvertrauten Steuermitteln um. Unsere Messlatte ist und bleibt die schwarze Null. Der Einzelplan 16 tr\u00e4gt seinen Anteil dazu bei: f\u00fcr eine gute Entwicklung in Deutschland und letztendlich f\u00fcr die Menschen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170677,"sequence":823,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170678,"sequence":824,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen mir nicht vor.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir kommen dann zur Schlussrunde.\n\nWenn Sie die Pl\u00e4tze gewechselt haben, w\u00fcrde ich gerne die Debatte er\u00f6ffnen. - Wenn sich alle Kolleginnen und Kollegen gesetzt haben, k\u00f6nnen wir loslegen; das k\u00f6nnte ein bisschen z\u00fcgiger gehen.\n\nAls erster Redner in der Schlussrunde hat Dr. Andr\u00e9 Berghegger das Wort.","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170679,"sequence":825,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Epl 16 Umwelt Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","top_id":2302,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170680,"sequence":826,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir starten nun mit der Schlussrunde in dieser ersten Lesung des Regierungsentwurfes f\u00fcr den Haushaltsplan des Jahres 2016. Wir haben eine Woche mit intensiven Debatten hinter uns. Man kann einige Schwerpunkte erkennen, und man kann beginnen, ein erstes Fazit zu ziehen.\n\nDie schwarze Null war letztes Jahr in aller Munde. Wir haben etwas Historisches erreicht, n\u00e4mlich seit 40 Jahren zum ersten Mal einen ausgeglichenen Haushalt ohne neue Schulden. In dieser Debatte wurde bis jetzt aber relativ wenig erw\u00e4hnt, dass wir diesen Kurs mit dem vorliegenden Regierungsentwurf fortsetzen. Das ist f\u00fcr mich aber nachvollziehbar angesichts der vielen Menschen, die sich auf den Weg nach und durch Europa machen. Uns allen ist bewusst, dass die Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik all unsere Kraft fordern wird. Diese Gewissheit hat, denke ich, die ganze Debatte gepr\u00e4gt und viele andere Themen, Schwierigkeiten, Herausforderungen als nicht so dringend erscheinen lassen.\n\nDennoch m\u00f6chte ich vor diesem Hintergrund die Bedeutung der schwarzen Null herausstellen. Die schwarze Null steht f\u00fcr mich f\u00fcr einen grundsoliden Haushalt ohne Steuererh\u00f6hungen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170681,"sequence":827,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170682,"sequence":828,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie steht f\u00fcr eine wachstumsfreundliche Haushaltskonsolidierung, und sie steht f\u00fcr Schwerpunkte und zukunftsgerichtete Investitionen. Wir m\u00fcssen immer bedenken, dass die priorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen aus dem Koalitionsvertrag im Haushalt 2015 und im Finanzplan bereits v\u00f6llig aufgenommen worden sind. Die f\u00fcnf Schwerpunkte lauteten: Bildung, Forschung, Entlastung der L\u00e4nder und der Kommunen, \u00f6ffentliche Infrastruktur und Entwicklungshilfe. Wir d\u00fcrfen immer wieder erw\u00e4hnen, dass auch steuerliche Entlastungen in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 5 Milliarden Euro Eingang in unsere Finanzplanung gefunden haben. Hier m\u00f6chte ich gerne Stichworte nennen: Grundfreibetrag, Kinderfreibetrag, Kindergeld, Kinderzuschlag und nat\u00fcrlich der Einstieg in den Abbau der kalten Progression.\n\nWeiter ist mir wichtig, darauf hinzuweisen, dass der vorliegende Haushaltsentwurf eine weitere Senkung der gesamtstaatlichen Schuldenquote vorsieht, weil wir die in den Maastricht-Kriterien abverlangten 60 Prozent erreichen wollen. In diesem Jahr werden wir versuchen, die 70-Prozent-Marke zu unterschreiten. Ich m\u00f6chte in Erinnerung rufen, dass wir in Sachen europ\u00e4ischer Stabilit\u00e4tspakt einmal ein S\u00fcnder waren. Als der Finanzminister sein Amt antrat, musste er mit \u00fcber 80 Milliarden Euro neue Schulden in einem Haushaltsjahr planen. Er hat es geschafft, diesen Schuldenstand nach und nach zu senken. Die Situation war schwierig, aber der Abbau war schneller m\u00f6glich, als wir alle uns das vor wenigen Jahren gedacht haben. Die Entwicklung ist hervorragend und schafft Handlungsspielr\u00e4ume, die wir jetzt dringender denn je brauchen.\n\nSie sehen, die schwarze Null ist kein Selbstzweck, sondern sie ist vorsorgende Haushaltspolitik. Erst dadurch ist es m\u00f6glich, dass wir auf die aktuelle humanit\u00e4re, politische und kulturelle Herausforderung durch die Fl\u00fcchtlingssituation finanziell angemessen reagieren. Wir wollen, k\u00f6nnen und werden das leisten.\n\nWeitere Kennzeichen dieses Haushalts sind f\u00fcr mich: Jeder zweite Euro wird f\u00fcr Soziales ausgegeben und 10 Prozent f\u00fcr Investitionen. Die absoluten Werte sind mit denen der vergangenen Jahre vergleichbar. Wir m\u00fcssen mittelfristig versuchen, nachzubessern; denn fest steht, dass Investitionen der Schl\u00fcssel zu Wachstum sind.\n\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich gerne auch die Finanzsituation der L\u00e4nder erw\u00e4hnen. In den letzten Jahren hat sich die Finanzsituation der L\u00e4nder deutlich gebessert. Erst waren es 4, dann 6 und in 2014 waren es 9 von 16 Bundesl\u00e4ndern, die einen Haushalts\u00fcberschuss erwirtschaften. Die durchschnittliche Verschuldung der L\u00e4nder pro Einwohner war 2014 nur halb so hoch wie die Verschuldung des Bundes pro Einwohner. Ich glaube, diese Fakten sollte man immer wieder erw\u00e4hnen. Sie sind wichtig f\u00fcr weitere Gespr\u00e4che mit den L\u00e4ndern in diversen Politikfeldern. Gespr\u00e4che \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen stehen an. Der Fl\u00fcchtlingsgipfel und Gespr\u00e4che \u00fcber diverse finanzielle Herausforderungen, die wir zu bew\u00e4ltigen haben, stehen an. Ich denke, wir sollten immer erst die Aufgabe beschreiben und dann schauen: Wer finanziert wann was?\n\nJede staatliche Ebene sollte ihre Hausaufgaben machen, und jede staatliche Ebene sollte solide \u00f6ffentliche Haushalte anstreben. Das sichert Handlungsf\u00e4higkeit. Herr Sch\u00e4uble hat es in den letzten Jahren immer geschafft, den Haushalt auf Sicht zu fahren. Ich denke, das ist gut und richtig. Man sollte auftretende Spielr\u00e4ume nicht immer sofort nachhaltig verplanen, sondern den Haushalt sich entwickeln lassen und auftretende Spielr\u00e4ume f\u00fcr pl\u00f6tzlich eintretende schwierige Situationen nutzen. Davon profitieren wir jetzt deutlich.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170683,"sequence":829,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170684,"sequence":830,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Spare in der Zeit, dann hast du in der Not - dieser Grundsatz hat sich in der Haushalts- und Finanzpolitik unter unserem Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble offensichtlich bew\u00e4hrt. Das ist jetzt offensichtlich und f\u00fcr jedermann nachvollziehbar, auch f\u00fcr diejenigen, die sich bisher nicht ganz sicher waren. Deswegen vielen Dank an das Bundesfinanzministerium unter der F\u00fchrung unseres Finanzministers f\u00fcr diese vorausschauende und gute Haushaltspolitik.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170685,"sequence":831,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170686,"sequence":832,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die derzeitige Finanzsituation verdanken wir nat\u00fcrlich der gut laufenden Wirtschaft, den Unternehmen, den Mitarbeitern und den Steuerzahlern. Wir k\u00f6nnen den Menschen in unserem Land nur danken f\u00fcr diesen Flei\u00df und die Leistungsbereitschaft, die sie jederzeit an den Tag legen.\n\nAber auch die Politik - das hat unser Fraktionsvorsitzender immer wieder erw\u00e4hnt - ist nicht ganz unbeteiligt. Wir setzen die Rahmenbedingungen. Wenn ich mir den Rahmen und die wirtschaftliche Entwicklung insgesamt anschaue, dann muss ich sagen, dass diese Rahmenbedingungen nicht ganz schlecht sein k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich arbeiten wir daran, diesen Rahmen zu verbessern. Aber das Gesamtbild macht einen guten Eindruck.\n\nWir stellen auch fest, dass in den letzten Jahren das Ergebnis dieser Politik bei den B\u00fcrgern ankommt. Realeinkommen wachsen. Die Lohnsteigerungen lagen in den letzten Jahren \u00fcber den Preissteigerungen, teilweise deutlich, teilweise sogar \u00fcber den Wachstumsraten des BIP. Da muss man genauer hinschauen und aufpassen, dass sich das gut weiterentwickelt. Auch in Zukunft werden wir diese Wachstumsraten anstreben.\n\nNoch nie zuvor hatten so viele Menschen Arbeit in diesem Land, wie wir es jetzt vorfinden. Erfreulich ist auch, dass die Zahl der sozialversicherungspflichtigen Arbeitsvertr\u00e4ge steigt. Sie sehen: Die Entwicklung kommt bei den B\u00fcrgern an.\n\nDer Haushalt setzt aus meiner Sicht richtige Priorit\u00e4ten; denn bei aller Sparsamkeit wird auch weiter investiert. Wir, die Koalition, setzen Schwerpunkte in den Zukunftsfeldern. Insbesondere die Bereiche Bildung, Forschung, Verkehrsinfrastruktur und Breitbandausbau sind hier zu nennen. Wir d\u00fcrfen uns in diesem Land nicht ausruhen; denn wir m\u00fcssen weitermachen, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu erhalten. Vor dem Hintergrund des demografischen Wandels ist von zentraler Bedeutung, dass wir in diesen Zukunftsfeldern weiter investieren.\n\nSeit 2005 haben wir die Ans\u00e4tze beispielsweise im Bereich Bildung und Forschung verdoppelt. Wissenschaftler kommen zu uns. Die Anzahl der Patente steigt. Das sind positive Signale.\n\nWir setzen den Investitionskurs im Infrastrukturbereich fort. Mit einem wahren Investitionshochlauf werden wir die L\u00fccke des Bundes nach der Daehre-Bodewig-Kommission schlie\u00dfen. Salopp gesagt k\u00f6nnen wir sagen: Wir m\u00fcssen das vorhandene Geld nur noch auf die Stra\u00dfe, auf die Schiene und in das Wasser bringen.\n\nAls B\u00fcrgermeister ist mir besonders wichtig, zu betonen, dass wir eine kommunalfreundliche Regierung haben. Wir handeln sehr kommunalfreundlich. In der Gesamtschau f\u00fcr die Jahre 2010 bis 2018 hat der Bund L\u00e4nder und Kommunen in einem Gesamtvolumen von 125 Milliarden Euro entlastet. 125 Milliarden Euro werden es sein; das muss man immer wieder betonen und auch anerkennen. Der Bund leistet damit aus meiner Sicht sehr viel in dem f\u00f6deralen System und nimmt seine gesamtstaatliche Verantwortung sehr gut wahr.\n\nDurch den so aufgestellten Haushaltsplan haben wir erstmals die Chance, auch in dieser schwierigen Situation die jetzt auftretenden Herausforderungen solide anzugehen. Da komme ich kurz auf die in der vergangenen Woche getroffenen Vereinbarungen des Koalitionsausschusses zur\u00fcck. Wir werden schnell und umfassend handeln und bereits bis Mitte Oktober versuchen, verbindliche Gesetzespakete zu beschlie\u00dfen. Wir werden aber auch versuchen, eine angemessene Balance zwischen Herz und Verstand zu w\u00e4hlen. Die Menschenw\u00fcrde gilt f\u00fcr alle, egal wie lange jemand hierbleibt. Diejenigen mit Bleiberecht m\u00fcssen sehr schnell auf die Kommunen verteilt werden, weil Integration dort am besten geleistet werden kann.\n\nWie unser Bundestagspr\u00e4sident am Dienstag gesagt hat, geh\u00f6rt zur Redlichkeit ebenso dazu, dass nicht alle, die zu uns kommen, auch hierbleiben k\u00f6nnen, weder in Deutschland noch in Europa. Wenn wir diese Aufgabe, die vor uns liegt, als absolut vorrangig ansehen und uns mit anderen W\u00fcnschen zur\u00fcckhalten, dann bin ich der festen \u00dcberzeugung, dass wir mit diesem Gesamtpaket Mitte Oktober einen wesentlichen Zwischenschritt hin zur Bew\u00e4ltigung dieser Situation leisten k\u00f6nnen. Es bestehen gute Chancen. Wir k\u00f6nnen das gemeinsam schaffen.\n\nMeine Damen und Herren, wir sehen, dass solide Finanzen und wachstumsorientierte Finanzpolitik keine Gegens\u00e4tze sind, sondern sich einander bedingen. Das m\u00fcssen wir uns immer wieder deutlich machen.\n\nSchlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit einem kurzen Zitat: Wohlstand kommt nicht von Umverteilung, Wohlstand kommt von Flei\u00df und Leistung. - Dieses Zitat stammt von - Max Straubinger m\u00fcsste es wissen - eurem gro\u00dfen Landesvater Franz Josef Strau\u00df,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170687,"sequence":833,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170688,"sequence":834,"sitzung":122,"speaker":"Zurufe von der SPD und der LINKEN","speaker_cleaned":"von der SPD und der LINKEN","speaker_fp":"von-der-spd-und-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke:spd","text":"Oh!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170689,"sequence":835,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"der am letzten Wochenende 100 Jahre alt geworden w\u00e4re.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170690,"sequence":836,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170691,"sequence":837,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, das kann man an dieser Stelle ruhig erw\u00e4hnen. Ich wei\u00df auch, dass Franz Josef Strau\u00df viel schmissigere Zitate hatte, nur entweder passten sie hier nicht oder ich h\u00e4tte einen Ordnungsruf bekommen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170692,"sequence":838,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170693,"sequence":839,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank f\u00fcrs freundliche Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170694,"sequence":840,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170695,"sequence":841,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Gesine L\u00f6tzsch von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170696,"sequence":842,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170697,"sequence":843,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf f\u00fcnf Punkte eingehen, die in der Debatte dieser Woche zu kurz gekommen sind.\n\nErstens. Wir haben viel \u00fcber Fl\u00fcchtlinge gesprochen, aber viel zu wenig \u00fcber die Fluchtursachen. Der Nahe Osten ist die Region mit der gr\u00f6\u00dften sozialen Ungleichheit weltweit. Circa 300 Millionen Menschen leben dort, doch der Reichtum ist in den H\u00e4nden der Herrscher in Saudi-Arabien und in den anderen \u00d6lmonarchien konzentriert. Allein Saudi-Arabien hat durch den \u00d6lverkauf j\u00e4hrlich Einnahmen in H\u00f6he von 300 Milliarden Dollar. Damit sich an dieser ungerechten Verteilung nichts \u00e4ndert, finanzieren diese Monarchien die Waffen f\u00fcr den \u201eIslamischen Staat\u201c. Aber was tut die Bundesregierung? Fordert sie einen Wirtschaftsboykott gegen die \u00d6lmonarchien? Nein, sie liefert auch noch Waffen nach Saudi-Arabien. Das muss ein Ende haben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170698,"sequence":844,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170699,"sequence":845,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch im Krieg gegen die Kurden werden deutsche Panzer eingesetzt. Wo bleibt da der Aufschrei der Bundesregierung? Darum ist es das Gebot der Stunde, endlich ein Verbot von Waffenexporten durchzusetzen und wirksame Ma\u00dfnahmen gegen kriegsfinanzierende Monarchien zu ergreifen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170700,"sequence":846,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170701,"sequence":847,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Interessant an der Rede des Finanzministers waren die Dinge, die Sie, Herr Sch\u00e4uble, nicht angesprochen haben. Sie haben kein Wort \u00fcber Verteilungsgerechtigkeit verloren. Selbst das Weltwirtschaftsforum, beileibe keine Vorfeldorganisation der Linken, hat in einem aktuellen Vergleich von 112 L\u00e4ndern den Schluss gezogen, dass in Deutschland Wachstum und Gerechtigkeit eben nicht miteinander verbunden werden. Ich darf dazu kurz zitieren, was der OECD-Generalsekret\u00e4r dort sagte:\n\nUnsere Analyse zeigt, dass wir nur auf starkes und dauerhaftes Wachstum z\u00e4hlen k\u00f6nnen, wenn wir der hohen und weiter steigenden Ungleichheit etwas entgegensetzen.\n\nEs ist also Zeit, endlich eine Verm\u00f6gensteuer und h\u00f6here Erbschaftsteuern einzuf\u00fchren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170702,"sequence":848,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170703,"sequence":849,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Annelie Buntenbach, Mitglied des DGB-Bundesvorstandes, hat in einer schlichten Auflistung gezeigt, wie der Finanzminister seinen Haushalt auf Kosten der Sozialkassen in Ordnung gebracht hat. Sie erinnert v\u00f6llig zu Recht daran, dass die M\u00fctterrente im Jahr 6,5 Milliarden Euro kostet und nicht aus dem Bundeshaushalt finanziert wird, obwohl es sich dabei zweifelsohne um eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe handelt. Diese Tricksereien auf Kosten der Sozialkassen wollen wir endlich beenden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170704,"sequence":850,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170705,"sequence":851,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn das ist eine Umverteilung zugunsten der Menschen, die gar nicht oder wenig in die Sozialkassen einzahlen. Auch das ist eine weitere Kritik des Weltwirtschaftsforums.\n\nEs ist doch so, dass Einkommensmillion\u00e4re, wenn \u00fcberhaupt, nur einen Minianteil ihres Einkommens in die Sozialsysteme einzahlen. Meine Damen und Herren von der CDU\/CSU, ich frage Sie: Ist es nicht eine unglaubliche Gleichmacherei, dass die Sekret\u00e4rin genauso viel in die Krankenkasse einzahlen muss wie ihr Chef? Das ist doch ungerecht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170706,"sequence":852,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170707,"sequence":853,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Muss sie ja gar nicht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170708,"sequence":854,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"- Prozentual.\n\nViertens. Es gibt ja einen Dauerstreit zwischen dem Finanzminister und der Kinderministerin, wie sie sich selbst nennt, sei es um die mickrige Kindergelderh\u00f6hung, die lange verz\u00f6gerte Besserstellung von Alleinerziehenden oder jetzt aktuell die Nutzung der Mittel, die f\u00fcr das Betreuungsgeld vorgesehen waren, f\u00fcr den erforderlichen Ausbau der Kinderbetreuung. Der Finanzminister, Herr Sch\u00e4uble, verweist dann immer gern auf die priorit\u00e4ren Finanzma\u00dfnahmen des Koalitionsvertrages. Stimmt, da spielen Kinder nur eine untergeordnete Rolle. Schlimm genug! Doch die Bundeswehr steht \u00fcbrigens auch nicht auf der Liste der priorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen. Trotzdem soll die Bundeswehr 8 Milliarden Euro mehr bekommen. Vielleicht sollten Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, an dieser Stelle einmal selbstbewusst auf den Koalitionsvertrag verweisen und die Mehrausgaben f\u00fcr die Bundeswehr ablehnen. Unsere Unterst\u00fctzung h\u00e4tten Sie.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170709,"sequence":855,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170710,"sequence":856,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcnftens. Minister Sch\u00e4uble fordert einen europ\u00e4ischen Finanzminister. Ich sage Ihnen - das wissen Sie genauso gut wie ich -: Wir brauchen den nicht; denn wir haben ihn schon. Sie, Herr Sch\u00e4uble, sind es selbst.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170711,"sequence":857,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170712,"sequence":858,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch jetzt mal ein Kompliment!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170713,"sequence":859,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ist doch so! - Die Sozialk\u00fcrzungen, die Krisenl\u00e4ndern wie Griechenland in den letzten Jahren aufgetragen wurden, tragen die gestochene Handschrift von Herrn Sch\u00e4uble. Widerspruch wird in der informellen Runde der Finanzminister nicht geduldet. Ich frage Sie nur: Warum schaffen Sie es als informeller Finanzminister Europas seit \u00fcber f\u00fcnf Jahren nicht, endlich die Finanztransaktionsteuer durchzusetzen?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170714,"sequence":860,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Petra Hinz (Essen) [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170715,"sequence":861,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Jedes Jahr gehen Europa durch diese Arbeitsverweigerung des Finanzministers nach Berechnung der Wirtschaftswoche - nicht der Linken - circa 200 Milliarden Euro verloren. Offensichtlich, Herr Sch\u00e4uble, hatten Sie f\u00fcr die Umsetzung der Finanztransaktionsteuer keine Zeit. Sie haben sich n\u00e4mlich mit den \u00d6ffnungszeiten griechischer Gem\u00fcsegesch\u00e4fte im Detail besch\u00e4ftigt. Ich glaube, das ist wirklich nicht Ihre Aufgabe.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170716,"sequence":862,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170717,"sequence":863,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, der Haushaltsentwurf der Bundesregierung, getragen von Union und SPD, ist noch kein Beitrag zu mehr Gerechtigkeit in unserem Land. Die Lasten sind ungleich verteilt. Eine kleine verm\u00f6gende Minderheit wird von dieser Koalition geschont. Die Kanzlerin warnte ja vor Parallelgesellschaften. Doch durch Ihre Steuerpolitik haben Sie l\u00e4ngst eine sehr reiche Parallelgesellschaft geschaffen. Das ist wirklich eine Gefahr f\u00fcr unser Land und f\u00fcr unsere Demokratie. Darum: Lassen Sie uns diesen Haushalt vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170718,"sequence":864,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170719,"sequence":865,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Johannes Kahrs von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170720,"sequence":866,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170721,"sequence":867,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben jetzt ja eine Woche hier diskutiert. Wir hatten eine Anberatung. Wir sind die Einzelhaushalte durchgegangen. Ich glaube, man kann wirklich mit gro\u00dfem Stolz sagen, dass wir uns alle hier in diesem Hause einig sind, die gro\u00dfe Aufgabe, die vor uns liegt - die Finanzierung der Kosten f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge in Deutschland, die Finanzierung von notwendigen Ma\u00dfnahmen auch in den L\u00e4ndern, aus denen sie kommen -, mit den gro\u00dfen Summen, die wir in den Bundeshaushalt eingestellt haben, zu meistern. Dass Konsens dar\u00fcber besteht, das zu tragen, ist, wie ich glaube, ein hohes Gut. Das hat sich ja auch durch alle Reden - sei es von der Regierung, sei es von der Opposition - gezogen. Und das ist etwas, das man gar nicht hoch genug sch\u00e4tzen kann.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170722,"sequence":868,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170723,"sequence":869,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine kleine Anmerkung sei mir gestattet - es gab ja keine gro\u00dfen Konfliktfelder, weil man sich in der Sache in gar so vielen Dingen einig ist -: Das, was Frau L\u00f6tzsch, die ich als Vorsitzende meines Ausschusses ja sehr sch\u00e4tze, gesagt hat, hat mich an die Rede von Herrn Gysi erinnert. Er hat hier bei der Einbringung dieses Haushalts eine bemerkenswerte Rede gehalten. Er hat n\u00e4mlich nichts gesagt. Das war ein Kessel Buntes, eine Phrasendreschmaschine, per Zufallsgenerator ermittelte linke Textbausteine, die dann heruntergerattert wurden. Sie hatten mit dem Haushalt nicht viel zu tun.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170724,"sequence":870,"sitzung":122,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170725,"sequence":871,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie hatten mit der Sache nicht viel zu tun. Sie w\u00e4ren wunderbar gewesen auf linken Parteitagen - ich habe die Freude, dort nicht dabei sein zu m\u00fcssen -;","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170726,"sequence":872,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170727,"sequence":873,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"da h\u00e4tte man das alles bringen k\u00f6nnen. Hier war das leider komplett \u00fcberfl\u00fcssig.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170728,"sequence":874,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170729,"sequence":875,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hatte mit dem Thema nichts zu tun und stand nicht auf der Tagesordnung des Hohen Hauses. Der Vorteil ist: Man kann in solchen Debatten alles mal erz\u00e4hlen. Das bringt aber in der Sache nichts.\n\nIch w\u00fcrde vorschlagen, dass wir einen Hauch mehr auf die Sachebene zur\u00fcckkommen und nicht jedes Vorurteil in diesem Land - und sei es noch so platt - bedienen. Wir sollten uns vielmehr diesen Entwurf und die erfolgreiche Arbeit dieser Bundesregierung angucken.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170730,"sequence":876,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170731,"sequence":877,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann kommt man relativ schnell darauf, dass das, was hier vorgelegt wird, nicht selbstverst\u00e4ndlich ist. Der Kollege von der Union, der vor mir geredet hat, hat ja schon darauf hingewiesen, dass das alles nicht selbstverst\u00e4ndlich ist. Wir wollen hier n\u00e4mlich Gro\u00dfes leisten, schultern und finanzieren, und tun dies, ohne neue Schulden zu machen. Ich glaube, wenn man sich die Geschichte unserer Republik anguckt - egal \u00fcbrigens, wer regiert hat -, stellt man fest: So etwas fand nicht allzu h\u00e4ufig statt.\n\nVor diesem Hintergrund war es gut, dass die Gro\u00dfe Koalition, und zwar die erste, beschlossen hat, die Schuldenbremse im Grundgesetz zu verankern. Vergessen wir einmal die vier Jahre, die danach gekommen sind.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170732,"sequence":878,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gute Jahre!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170733,"sequence":879,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"In dieser Gro\u00dfen Koalition haben wir es geschafft, keine neuen Schulden zu machen und das durchzutragen. Wir alle wollen einerseits, dass die Schuldenbremse durchg\u00e4ngig eingehalten wird. Das ist - auch das zeichnet diese Koalition aus - eine Solidit\u00e4t, die sich sehen lassen kann. Auf der anderen Seite gibt es aber auch ein beispielloses Ma\u00df an Investitionen in Infrastruktur, aber auch in Personal, und gleichzeitig k\u00f6nnen wir die Aufgabe, um die es in den letzten Tagen gegangen ist, finanzieren. Ich glaube, diese Mischung ist es, die diesen Haushalt auszeichnet.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170734,"sequence":880,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170735,"sequence":881,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wurde bereits angesprochen - ich m\u00f6chte es noch einmal kurz erw\u00e4hnen -: 3 Milliarden Euro sollen die L\u00e4nder und Kommunen erhalten. Dar\u00fcber, wie man das vern\u00fcnftig umsetzt, wird zu reden sein. Uns ist wichtig, dass dieses Geld da ankommt, wo es gebraucht wird. Die SPD hat ja in den letzten Wochen und Monaten daf\u00fcr gesorgt, dass wir 5 Milliarden Euro mehr f\u00fcr die Kommunen ausgeben. Ich glaube, auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170736,"sequence":882,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170737,"sequence":883,"sitzung":122,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Selektive Wahrnehmung!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170738,"sequence":884,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Grunds\u00e4tzlich ist es so, dass der Bund Mehreinnahmen hat - das ist auch eine Folge der guten Regierungsarbeit von Gerhard Schr\u00f6der und der rot-gr\u00fcnen Koalition","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170739,"sequence":885,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170740,"sequence":886,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170741,"sequence":887,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"und nat\u00fcrlich auch eine Folge der gl\u00fccklichen Umst\u00e4nde, was den \u00d6lpreis und den Dollar-Euro-Kurs angeht - und dass wir mehr Menschen in Arbeit haben. Deutschland hat seine Hausaufgaben seit dem Jahr 1998 gemacht. Heute profitieren wir davon. Das ist gut so, und deswegen k\u00f6nnen wir diesen Haushalt vorlegen. 3 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich wird der Bund also f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen ausgeben.\n\nWir wollen alleine bei der Bundespolizei 3 000 zus\u00e4tzliche Stellen in den Haushalt einstellen. An dieser Stelle m\u00f6chte ich Sigmar Gabriel daf\u00fcr noch einmal ganz herzlich danken.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170742,"sequence":888,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170743,"sequence":889,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen f\u00fcr den Haushalt des Ausw\u00e4rtigen Amtes 400 Millionen Euro zus\u00e4tzlich bereitstellen. 10 000 Bufdis sind eine gute Ansage, aus der klar wird, dass wir auch den Freiwilligendienst in diesem Land mit unterst\u00fctzen wollen. Wichtig ist, glaube ich, auch, dass wir Bundesliegenschaften zur Verf\u00fcgung stellen. Wichtig ist: Hier wird viel gemacht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170744,"sequence":890,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170745,"sequence":891,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Es darf aber von diesem Haushalt nicht die Botschaft ausgehen, dass wir uns ausschlie\u00dflich darum k\u00fcmmern, das Fl\u00fcchtlingsproblem zu bew\u00e4ltigen. Es darf von diesem Haushalt nicht die Botschaft ausgehen, dass die anderen Aufgaben in diesem Land, die auch wichtig sind, vernachl\u00e4ssigt oder nicht mehr angegangen werden. Wer die Beratungen der Einzeletats in den letzten Tagen verfolgt hat, hat mitbekommen, dass die Kollegen in ihren jeweiligen Etats all die Punkte angesprochen und abgearbeitet haben - wir werden sie auch noch im Haushaltsausschuss behandeln -, die f\u00fcr dieses Land wesentlich sind. Dabei gibt es gro\u00dfe und kleinere Punkte. Einen kleineren Punkt m\u00f6chte ich vorwegnehmen.\n\nEs ist gut, dass wir Mittel f\u00fcr Sprachkurse zur Verf\u00fcgung stellen, \u00fcbrigens auch insbesondere f\u00fcr C1-Sprachkurse, an denen es einen gro\u00dfen Bedarf gibt. Genau das brauchen wir: dass man den Fl\u00fcchtlingen, die mit einer entsprechenden Qualifikation hierherkommen und studieren wollen, die M\u00f6glichkeit gibt, Deutsch zu lernen.\n\nNeben diesem erfreulichen Umstand ist es aber auch eine Tatsache, dass diejenigen, die als Dozenten in diesem Bereich t\u00e4tig sind, anst\u00e4ndig entlohnt werden sollen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170746,"sequence":892,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170747,"sequence":893,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dass das eine Aufgabe ist, der wir uns stellen. Das ist ja ein gemeinsames Anliegen von SPD, CDU und CSU, wie ich einem Brief von Annegret Kramp\u00adKarrenbauer entnehmen kann, in dem sie als Pr\u00e4sidentin des Deutschen Volkshochschul-Verbandes den Bundesinnenminister auffordert, dringend etwas daf\u00fcr zu tun, dass diese Dozenten anst\u00e4ndig bezahlt werden. Als Sozialdemokrat kann ich sagen: Die Frau hat recht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170748,"sequence":894,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170749,"sequence":895,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie geh\u00f6rt ja auch einer Gro\u00dfen Koalition an. Dann sollten wir das in den Haushaltsberatungen auch alle gemeinsam angehen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170750,"sequence":896,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170751,"sequence":897,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt aber auch andere Punkte, die wesentlich sind und die wir in unserem Koalitionsvertrag festgelegt haben. Einer der Punkte ist das Thema Kitaausbau. Wir haben im Koalitionsvertrag viel geregelt und so auch Gelder f\u00fcr das Betreuungsgeld aufgebracht. Wir alle wissen, welchen Weg das Betreuungsgeld genommen hat. Jetzt sind diese Gelder im Bundeshaushalt wieder frei. Wir Sozialdemokraten wollen sie gerne f\u00fcr Kinder und Familien einsetzen. Wir wollen sie f\u00fcr den Kitaausbau ausgeben und dabei insbesondere in Qualit\u00e4t investieren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170752,"sequence":898,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170753,"sequence":899,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dass es richtig ist, die Gelder den Kommunen und L\u00e4ndern zukommen zu lassen, allerdings mit der klaren Ansage verbunden, dass es um Qualit\u00e4t, Personalausstattung und die Qualifikation der Fachkr\u00e4fte geht. Vielleicht schafft man es auf diese Art und Weise auch, den Kitastreik gesichtswahrend f\u00fcr alle Beteiligten zu beenden. Denn auch die Eltern in diesem Land k\u00f6nnen das auf Dauer nicht mehr aushalten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170754,"sequence":900,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170755,"sequence":901,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man die urspr\u00fcnglich f\u00fcr das Betreuungsgeld vorgesehenen Mittel f\u00fcr diesen Zweck einsetzt, dann wird es, glaube ich, richtig eingesetzt. Das w\u00e4re vern\u00fcnftig und f\u00fcr den sozialen Frieden in diesem Land ganz wunderbar.\n\nWir haben im Koalitionsvertrag auch das Teilhabegesetz erw\u00e4hnt. Das wird zurzeit im Bundesarbeits- und -sozialministerium erarbeitet. Ich glaube, wir sind hier gegen\u00fcber den Menschen mit Behinderungen in diesem Land in einer Verpflichtung. Anfang des Jahres wollen wir einen vern\u00fcnftigen Gesetzentwurf vorlegen, und wir werden in dieser Legislaturperiode dann auch noch zusehen m\u00fcssen, dass wir den Fortschritt in unserem Haushalt abbilden. Ich denke, das ist etwas Wichtiges. Wir haben das als Koalition versprochen und zugesagt. CDU, CSU und SPD sind hier in der Pflicht. Deshalb wollen wir auch liefern.\n\nDes Weiteren ist es, wie ich glaube, wichtig, dass man sich noch einmal dem sozialen Wohnungsbau zuwendet. Wir haben hier ja schon dar\u00fcber diskutiert, als wir \u00fcber die Einzeletats gesprochen haben. Es ist mir aber wichtig, f\u00fcr die SPD noch einmal zu sagen: Insbesondere in den Ballungsbereichen haben wir das Problem, dass die anerkannten Fl\u00fcchtlinge, wenn sie irgendwann aus den Einrichtungen auf den Wohnungsmarkt dr\u00e4ngen, auf eine Bev\u00f6lkerung treffen, die auch nicht genug Wohnraum hat. Es ist wichtig, dass man die Kommunen und L\u00e4nder hier unterst\u00fctzt. Dabei muss dann aber auch sichergestellt sein, lieber Eckhardt, dass das Geld auch in dem Bereich \u201esozialer Wohnungsbau\u201c und nirgendwo anders ankommt. Das m\u00fcssen wir vern\u00fcnftig hinbekommen. Wenn man es dann auch noch schafft, Genossenschaften entsprechend zu f\u00f6rdern, dann haben wir alle etwas Gutes getan. Ich glaube, das ist eine der Aufgaben, denen wir uns am Ende alle widmen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170756,"sequence":902,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170757,"sequence":903,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"All das vor Augen habend bleibt es hier dabei: Wir haben uns dem Ziel verpflichtet - ich habe das am Anfang schon gesagt -, dass wir keine neuen Schulden machen wollen. All diejenigen, die in den letzten Tagen die Reden der Opposition verfolgt haben - ob es nun die der Gr\u00fcnen oder die der Linken waren -, haben festgestellt, dass sie sich in vielen Einzelpunkten verhoben haben und dass sie zu vielen Punkten viel gesagt, aber nur wenige Vorschl\u00e4ge gemacht haben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170758,"sequence":904,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170759,"sequence":905,"sitzung":122,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben gesagt, dass dieser Etat ausbauf\u00e4hig sei und dass man total viel ver\u00e4ndern solle. Ich glaube, demgegen\u00fcber feststellen zu k\u00f6nnen: Diese Koalition leistet Gro\u00dfes.\n\nHerr Bundesfinanzminister, Sie wurden von den Linken jetzt schon zum europ\u00e4ischen Finanzminister ernannt. In der Sache k\u00f6nnte ich damit leben, damit, dass die Linke Sie dazu ernennt, nicht. Vielleicht bekommen wir es aber einmal grunds\u00e4tzlich hin, dass es in Deutschland eine Bewegung bzw. eine Kraft gibt, die daf\u00fcr k\u00e4mpft, dass wir die Vereinigten Staaten von Europa bekommen mit einem Parlament, das eine europ\u00e4ische Regierung w\u00e4hlt. Dann wird es dort auch einen europ\u00e4ischen Finanzminister geben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170760,"sequence":906,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170761,"sequence":907,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Anja Hajduk von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170762,"sequence":908,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, es geht nicht um die Auseinandersetzung eines ausgeglichenen Haushaltes oder nicht. Lieber Johannes Kahrs, wir stellen das jedenfalls nicht infrage. Damit sind die Haushaltsberatungen aber nicht leichter geworden; denn es geht jetzt um die Frage, ob wir in der Lage sind, aufgrund einer sehr gro\u00dfen neuen Herausforderung, vor die unsere Gesellschaft und ganz Europa gestellt ist, in diesem Haushalt entschlossen umzusteuern.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170763,"sequence":909,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170764,"sequence":910,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Haushalt, der hier vor uns liegt, ist n\u00e4mlich in ganz vielen Teilen Makulatur. Diese Erkenntnis zog sich ja durch die ganze Woche.\n\nIch m\u00f6chte hier ganz klar einen Vorschlag machen - das haben Sie ja eingefordert -: Wir Gr\u00fcnen verlangen heute hier eine klare Aussage zu einem Nachtragshaushalt 2015, und zwar so schnell wie m\u00f6glich, Herr Bundesfinanzminister.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170765,"sequence":911,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170766,"sequence":912,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht hier nicht um Rituale, sondern das hat Gr\u00fcnde. Es geht darum, dass wir einen m\u00f6glichen \u00dcberschuss aus dem Jahr 2015 in der Tat sicher \u00fcbertragen m\u00fcssen. Dem werden wir Gr\u00fcnen uns nicht verschlie\u00dfen.\n\nVor allem geht es aber darum - das w\u00e4re noch besser -, eine Grundgesetz\u00e4nderung auf den Weg zu bringen, mit der zum Beispiel dem Bund die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet w\u00fcrde, die Kommunen bei einer Aufgabe gezielt zu unterst\u00fctzen, die die Kanzlerin selber als eine Aufgabe beschrieben hat, die wir ganz lange zu bew\u00e4ltigen haben werden, n\u00e4mlich Menschen in unsere Gesellschaft zu integrieren und sie sicher unterzubringen. Daf\u00fcr brauchen die Kommunen Geld.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170767,"sequence":913,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170768,"sequence":914,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass das Problem, wie das Geld transparent, sicher und zielgenau vom Bund an die Kommunen \u00fcbertragen werden kann, \u00fcberwunden wird. Wir denken, dass sich da auch die L\u00e4nder bewegen m\u00fcssen.\n\nDas ist auch vor dem Hintergrund der gesellschaftlichen Akzeptanz wichtig. Wir k\u00f6nnen nicht in dieser Woche einfach nur sagen - das hat ja zum Beispiel Frau Merkel auch getan -, dass wir vor einer ganz gro\u00dfen Herausforderung stehen und dass dies erst der Anfang einer lange andauernden Aufgabe ist. Vielmehr m\u00fcssen wir, wenn das so ist, auch ein strukturelles und stetiges L\u00f6sungsangebot vorschlagen und d\u00fcrfen keine Flickschusterei betreiben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170769,"sequence":915,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170770,"sequence":916,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen aufh\u00f6ren, im Wochen- und Monatsrhythmus neue Geldt\u00f6pfe in Aussicht zu stellen.\n\nDiese Flickschusterei muss auch mit Blick auf die Stellensituation beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge beendet werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170771,"sequence":917,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170772,"sequence":918,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hatte es am Dienstag schon angesprochen: Wir haben in der Tat erst diese Woche dank neuer Zahlen erfahren, dass das Bundesamt mittlerweile rund 50 Prozent der 1 000 Stellen, die in diesem Jahr neu besetzt werden sollen, besetzt hat. Ich unterstelle, dass Sie es bis Ende November schaffen, auch die restlichen Stellen im Bundesamt zu besetzen.\n\nAber es bleibt doch dabei, dass diese Stellenbesetzungen und das, was wir f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr geplant haben, immer noch auf der Fl\u00fcchtlingsprognose von 450 000 Menschen basieren. Ich habe heute in einem sogenannten Berichterstattergespr\u00e4ch von zust\u00e4ndigen Personen erfahren, dass sie - das mussten sie selber zugeben - f\u00fcr die jetzt vorliegende Prognose noch keine richtige Personalplanung haben. Auch dort ist jetzt wirklich entschlossenes Handeln n\u00f6tig, damit wir diese Aufgabe bew\u00e4ltigen. Das muss in diesen Haushaltsberatungen passieren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170773,"sequence":919,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170774,"sequence":920,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir weitere Stellen schaffen wollen, die nicht erst ab Januar besetzt werden, dann m\u00fcssen wir deren Finanzierung in einem Nachtragshaushalt 2015 regeln.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170775,"sequence":921,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170776,"sequence":922,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte ein weiteres Thema ansprechen, Herr Minister. Am 24. September wird es mit den L\u00e4ndern nicht nur um das Thema Fl\u00fcchtlinge und die Finanzierung f\u00fcr die damit verbundenen Herausforderungen gehen, sondern es soll auch um die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen gehen. Sie haben am Dienstag gesagt, der Bund habe einen Vorschlag f\u00fcr mehr Transparenz vorgelegt und es sei jetzt an den L\u00e4ndern, dar\u00fcber Einigkeit herzustellen, damit man weiterkomme. Ich finde, es hat schon eine gewisse Ironie, dass Sie sagen: Der Bund hat einen Vorschlag f\u00fcr mehr Transparenz vorgelegt. - Dieser Vorschlag ist n\u00e4mlich nicht dem Bundestag vorgelegt worden. Er ist der \u00f6ffentlichen Diskussion nicht zug\u00e4nglich. Vielleicht wird das Papier mal an die Medien durchgesteckt. Aber es gibt keine \u00f6ffentliche Debatte, warum die Vorschl\u00e4ge, die Sie machen - der Umsatzsteuervorwegausgleich soll wegfallen, und die Finanzkraft der Kommunen soll st\u00e4rker einbezogen werden - und \u00fcber die man reden kann, im Hinterzimmer gemacht werden, sodass sich hinterher kein Ministerpr\u00e4sident \u00f6ffentlich rechtfertigen muss, warum keine L\u00f6sung zustande kommt. Sie tragen mit Ihrer Struktur der Verhandlungen \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen zu einer Verweigerung bei. Sie provozieren geradezu die Durchsetzung von L\u00e4nderegoismen.\n\nAll das geschieht vor dem Hintergrund einer Analyse der Bertelsmann-Stiftung, die uns in diesem Sommer dankenswerterweise vorgelegt wurde, in der Folgendes deutlich wird: Wir m\u00fcssen im Rahmen des L\u00e4nderfinanz\u00adausgleiches das Problem l\u00f6sen, dass etwa ein Viertel der kommunalen Haushalte ausweglos in einer Schuldenspirale steckt. Die Kommunen in G\u00e4nze sind nicht \u00fcberschuldet, aber rund 25 Prozent unserer Kommunen sehen keinen Ausweg aus den Schulden. Deswegen muss es um die Beantwortung der Frage gehen: Wie k\u00f6nnen wir gezielt diejenigen, die es brauchen, bei den \u00fcberbordenden Sozialkosten entlasten? Ich sehe bei den Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen keinen Vorschlag, mit dem dieses Problem wirksam angegangen wird.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170777,"sequence":923,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170778,"sequence":924,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe daher die Sorge, dass wir nachher bei einer L\u00f6sung landen, bei der der Bund den L\u00e4ndern 9 Milliarden Euro zukommen l\u00e4sst, wobei wahrscheinlich die besonders reichen L\u00e4nder den L\u00f6wenanteil davon als Entlastung bekommen werden. Wenn das Ihre Einigungsstrategie ist, dann versagen Sie vor der eigentlichen Herausforderung, gleiche Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland zukunftsf\u00e4hig zu sichern. Das erleben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in ihren Kommunen vor Ort. Ich m\u00f6chte, dass Sie da entschlossener handeln.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170779,"sequence":925,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170780,"sequence":926,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Zeit ist leider abgelaufen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170781,"sequence":927,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur die Redezeit!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170782,"sequence":928,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nur meine Redezeit ist abgelaufen; keine Sorge. - Im November werden wir erst richtig Bilanz ziehen. Nehmen Sie sich diese Kritik zu Herzen. Lassen Sie sich von uns inspirieren, damit wir jetzt z\u00fcgig zu besseren Entscheidungen kommen.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170783,"sequence":929,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170784,"sequence":930,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat der Bundesminister Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170785,"sequence":931,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170786,"sequence":932,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Hajduk, bei allem Respekt: Das Grundgesetz bindet uns zun\u00e4chst einmal in Bezug auf den Rahmen unseres Handelns. Und Sie wissen es so gut wie ich, dass nach dem Grundgesetz die L\u00e4nder f\u00fcr die Kommunen zust\u00e4ndig sind.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170787,"sequence":933,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich schlage doch vor, das anzugehen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170788,"sequence":934,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, dazu bin ich durchaus bereit; aber das k\u00f6nnen wir beide nicht. Da m\u00fcssen wir schon eine Grundgesetz\u00e4nderung machen. Dazu brauchen wir eine Zweidrittelmehrheit im Bundestag und im Bundesrat. Auch das steht im Grundgesetz. Ihre Partei regiert \u00fcbrigens in ziemlich vielen - ich finde, zu vielen - Landesregierungen mit.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170789,"sequence":935,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170790,"sequence":936,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"- Ist ja gut. - Aber solange dies nicht so ist bzw. nicht ge\u00e4ndert wird, ist das leider so.\n\nDer Bundesinnenminister hat in die \u00dcberlegungen zur Vorbereitung all dessen, was die Bundesregierung mit Blick auf den 24. September machen will - ich hoffe, dass ich das sagen darf, Herr Kollege Schr\u00f6der -, auch die Frage einbezogen: K\u00f6nnen wir nicht durch eine Grundgesetz\u00ad\u00e4nderung erm\u00f6glichen, dass wir Leistungen direkt an die Kommunen geben k\u00f6nnen? Daf\u00fcr gibt es, wenn ich das richtig verstanden habe, auch in der gr\u00f6\u00dften Fraktion dieses Hauses durchaus Sympathien, zum Beispiel beim Kollegen Rehberg, dem ich sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt habe. Aber ich habe nat\u00fcrlich auch verstanden, dass alle Ministerpr\u00e4sidenten - und die vertreten nun einmal die L\u00e4nder im Bundesrat - gesagt haben: Wenn ihr eine Einigung mit den L\u00e4ndern wollt, dann lasst die Finger davon. Es ist v\u00f6llig aussichtslos, dar\u00fcber eine Einigung zu erzielen. - Nun sage ich mit allem Ernst: Weil die Situation in Bezug auf die Menschen, die in Europa bzw. in Deutschland Zuflucht suchen, dringendes Handeln erfordert, k\u00f6nnen wir doch jetzt nicht monatelang einen Streit f\u00fchren, ob wir etwas \u00e4ndern sollen oder nicht oder sonst etwas machen sollen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170791,"sequence":937,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir aber auch nicht vorgeschlagen! Wir haben nur angeregt, das anzugehen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170792,"sequence":938,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, doch! Entschuldigung, Sie wissen nicht, was Sie in Ihrer, wie Sie sagen, kurzen Redezeit alles gesagt haben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170793,"sequence":939,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170794,"sequence":940,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170795,"sequence":941,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe doch aufmerksam zugeh\u00f6rt, weil ich ja immer dankbar bin, wenn wir unterschiedliche Meinungen auch austragen k\u00f6nnen.\n\nSie haben eben auch gesagt, wir sollten die M\u00f6glichkeit schaffen, den Kommunen zur Bew\u00e4ltigung ihrer Leistungen unmittelbar Geld zu geben. Voraussetzung daf\u00fcr ist eine Grundgesetz\u00e4nderung. Die bekommen wir jetzt so schnell nicht hin. Weil dies so ist, hat sich die Bundesregierung entschieden, zu sagen: Wir m\u00fcssen, weil jetzt schnell Hilfe geleistet werden muss, auf der Basis, die wir haben, versuchen, das Problem so schnell wie m\u00f6glich zu l\u00f6sen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170796,"sequence":942,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170797,"sequence":943,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Hajduk zu? - Okay.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170798,"sequence":944,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, das ist ja alles richtig. Ich habe nur angeregt, dass wir es richtig finden, auch eine Grundgesetz\u00e4nderung ins Auge zu fassen. Ich habe nicht gesagt, dass wir zwischendurch gar nichts machen sollen. Aber wir haben doch bei der gro\u00dfen Herausforderung, eine Einigung \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Finanzen zu erzielen, als Bund eine starke Vorschlagsposition, sodass wir auch in die Diskussion einbringen k\u00f6nnten, ob wir nicht an der einen oder anderen Stelle vielleicht auch das Grundgesetz anfassen sollten. Wenn ich richtig unterrichtet bin, schlagen Sie selbst im Hinblick auf die Gr\u00fcndung einer Infrastrukturgesellschaft des Bundes vor, das Grundgesetz anzufassen.\n\nLassen Sie uns doch beide zuversichtlich auch diese Frage nicht als unl\u00f6sbar beschreiben. Deswegen muss man in dieser Debatte diesen Gedanken ansto\u00dfen. Ich erwarte nicht, dass wir, wenn das nicht gleich am 24. September geschieht, nicht auch nach anderen Finanzierungswegen f\u00fcr die Kosten der Fl\u00fcchtlinge suchen. Es gibt gen\u00fcgend Instrumente, das zu tun, sei es bei der Gesundheitsversorgung oder anderswo. Lassen Sie uns doch in diesem Sinne nach vorne schauen. Dann, glaube ich, machen unsere Kritik und unser Vorschlag auch Sinn.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170799,"sequence":945,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Dann sind wir ja gar nicht weit auseinander, weil ich dem insoweit zustimme. Wir m\u00fcssen alles daransetzen, in dieser Diskussion voranzukommen und zu einer Einigung zu kommen. Aber diese muss erst erreicht werden. Wir brauchen am 24. September eine Einigung. Diese m\u00fcssen wir dann dringend in den Haushaltsplanungen ber\u00fccksichtigen. Bislang ist das noch gar nicht im Haushalt enthalten. Es handelt sich lediglich um Absichtserkl\u00e4rungen. Das kann erst w\u00e4hrend der Ausschussberatungen geleistet werden. Wir brauchen rasch Klarheit dar\u00fcber, wie wir das machen k\u00f6nnen. Deswegen m\u00fcssen wir am 24. September zu Entscheidungen kommen. Es wird mit Hochdruck an der Beantwortung der Frage gearbeitet, welche Aufgaben durch wen und wie dringend erf\u00fcllt werden m\u00fcssen.\n\nDas alles geschieht \u00fcbrigens auf der Basis ganz unsicherer Prognosen dar\u00fcber, wie der weitere Zuzug aussehen wird. Momentan sind wir fast jeden Tag mit einer neuen Situation konfrontiert; ich werde dazu gleich eine Bemerkung machen. Vor diesem Hintergrund haben wir auf Dr\u00e4ngen der L\u00e4nder und Kommunen gesagt: Lasst uns auf der Basis einer Annahme von 800 000 Fl\u00fcchtlingen im kommenden Jahr eine Summe berechnen, mit der sich der Bund neben seinen eigenen zus\u00e4tzlichen Belastungen an den Belastungen f\u00fcr L\u00e4nder und Gemeinden beteiligen wird. Wir werden das Geld zun\u00e4chst den L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung stellen. Wenn Sie nicht kritisieren, dass wir das nun so machen, dann sind wir insoweit einig.\n\nDann m\u00f6chte ich eine zweite Bemerkung gegen Ende der ersten Lesung des Bundeshaushaltes hinzuf\u00fcgen. Herr Kollege Kahrs, wir werden die entsprechenden Haushaltsans\u00e4tze in der Tat erst noch einarbeiten m\u00fcssen. Niemand von uns kann heute genau sagen, wie viel wir wirklich brauchen, und zwar nicht nur f\u00fcr L\u00e4nder und Gemeinden, sondern auch f\u00fcr den Bund. \u00dcber einen Teil der Aufgaben haben wir noch gar nicht intensiv diskutiert: Was k\u00f6nnen wir Europ\u00e4er dazu beitragen, dass sich die Zuflucht nach Europa nicht ins Unbegrenzte entwickelt? Ich will die Situation gar nicht dramatisieren. Aber dass sie jeden von uns sowie unsere Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger beunruhigt, ist klar. Nat\u00fcrlich haben wir gro\u00dfe F\u00e4higkeiten, anderen zu helfen. Aber wir k\u00f6nnen die Probleme nicht allein dadurch l\u00f6sen.\n\nFrau Kollegin L\u00f6tzsch, bei allem Respekt, aber die Probleme im Nahen und Mittleren Osten, insbesondere in Syrien, k\u00f6nnen wir jetzt nicht in dieser Haushaltsdebatte l\u00f6sen. Genauso wenig k\u00f6nnen wir Verantwortung f\u00fcr all das \u00fcbernehmen, was in den betreffenden L\u00e4ndern - da w\u00fcrde mir jetzt vieles einfallen - nicht in Ordnung ist. Es handelt sich \u00fcbrigens nicht nur um K\u00f6nigreiche, in denen nicht alles in Ordnung ist, sondern oft auch um Diktaturen, in denen auch die sozialen Verh\u00e4ltnisse nicht in Ordnung sind. Aber das alles sind Nebenschaupl\u00e4tze.\n\nTatsache ist, dass Europa und die internationale Gemeinschaft beides zustande bringen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass der Gro\u00dfteil der Menschen, die es in Syrien nicht aushalten - niemand von uns w\u00fcrde es dort gegenw\u00e4rtig aushalten -, in der Region bleibt, damit diese Menschen eines Tages die Chance haben, zur\u00fcckzukehren; das wollen sie auch. Das gilt auch f\u00fcr andere L\u00e4nder.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170800,"sequence":946,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170801,"sequence":947,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe am Dienstag davon gesprochen, dass wir verabredet haben, den Haushalt f\u00fcr das Ausw\u00e4rtige Amt entsprechend aufzustocken. Ich wei\u00df gar nicht, ob die Summe, die wir am letzten Sonntag vorgeschlagen hatten, tats\u00e4chlich ausreichend sein wird. Wenn ich sehe, was bei den Gespr\u00e4chen mit der T\u00fcrkei, Jordanien und dem Libanon voraussichtlich herauskommen wird, und wenn wir dort st\u00e4rkere Kapazit\u00e4ten schaffen und die Fl\u00fcchtlingslager so entwickeln wollen, wie der UNHCR sie dringend braucht, dann vermute ich, dass wir m\u00f6glicherweise noch mehr Mittel brauchen werden. Ich glaube nicht, dass der EU-Haushalt dies alles hergeben wird.\n\nNat\u00fcrlich ist der Satz richtig, dass alles, was wir in den betreffenden L\u00e4ndern l\u00f6sen k\u00f6nnen, vern\u00fcnftiger und langfristiger gel\u00f6st ist als alles, was wir in Europa selber tun k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen aber darauf achten, dass unsere europ\u00e4ischen Partner und Freunde nicht sagen: Ihr Deutsche habt uns eine Debatte eingebrockt, die wir nicht mehr beherrschen k\u00f6nnen. Von entscheidender Bedeutung wird sein, dass wir uns diesem Aspekt in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen noch st\u00e4rker widmen.\n\nVor diesem Hintergrund bedanke ich mich auch, dass diese Haushaltsdebatte in der ganzen Woche ein St\u00fcck weit \u00fcberlagert war von der grunds\u00e4tzlichen Bereitschaft, diese Priorit\u00e4t anzuerkennen. Frau Hajduk, ichwill noch einmal sagen, was ich ganz am Anfang der Haushaltsdebatte gesagt habe: Die Erf\u00fcllung dieser Aufgabe, die Bew\u00e4ltigung dieser Herausforderung, hat f\u00fcr die Bundesregierung oberste Priorit\u00e4t. Die Kanzlerin hat es nicht anders gesagt, auch der Vizekanzler hat es nicht anders gesagt, und ich habe es schon am Dienstag gesagt: Oberste Priorit\u00e4t hei\u00dft oberste Priorit\u00e4t. Ich habe dann gesagt - ich habe gut \u00fcberlegt, was ich sage -: Wir wollen das m\u00f6glichst ohne neue Schulden schaffen. So ist das mit einer Priorit\u00e4t.\n\nJetzt will ich Ihnen aber sagen, warum es nicht so banal ist, das ohne neue Schulden zu schaffen, wie es gelegentlich angesehen wird. Wir sind besser als andere f\u00e4hig, auf die jetzigen Herausforderungen zu reagieren, weil wir in einer guten Lage sind. Dazu mag die rot-gr\u00fcne Regierung das entscheidende Verdienst haben, wie manche meinen. Vorher war ja in Deutschland angeblich gar nichts, und hinterher war wenig - was wei\u00df ich. Das mag alles sein. Das ist mir jetzt gerade egal. Ich will dar\u00fcber nicht streiten. Wir m\u00fcssen keine neuen Schulden machen, weil wir mit einer ordentlichen, nachhaltigen Finanz- und Wirtschaftspolitik daf\u00fcr gesorgt haben, dass wir in einer guten wirtschaftlichen Lage sind - bei einer nicht so schlechten sozialen Lage.\n\nIch habe mir die Verteilungsproblematik angeschaut, auch die Darstellung im Bericht des World Economic Forum. Ich habe \u00fcbrigens am Dienstag auch dar\u00fcber gesprochen. Das hat Herrn Schneider nicht so sehr befriedigt; aber das ist mir egal. Ich habe davon gesprochen, dass die zu starke Konzentration in vielen entwickelten Volkswirtschaften auf die Finanzindustrie und die zu geringe Konzentration auf die reale \u00d6konomie unter anderem die Wirkung hat - schauen Sie sich doch einmal die Einkommensverteilung in den USA an -, dass die Ungleichheiten in den einzelnen Gesellschaften noch st\u00e4rker werden. Die Globalisierung per se hat ohnedies den Trend, dass sie zu einem st\u00e4rkeren Auseinanderdriften in der Einkommensverteilung f\u00fchrt; das ist wahr.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170802,"sequence":948,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Steuern!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170803,"sequence":949,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich komme gleich zu den Steuern.\n\nWenn Sie \u00fcber Verteilungsgerechtigkeit reden und das World Economic Forum zitieren, m\u00fcssen Sie schon sagen: Das Land unter allen entwickelten Industriel\u00e4ndern, in dem die Ungleichheit in der Einkommensverteilung noch am geringsten und die Verm\u00f6gensverteilung am stabilsten ist, ist die Bundesrepublik Deutschland.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170804,"sequence":950,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170805,"sequence":951,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Auch das geh\u00f6rt dazu.\n\nNun sind wir in einer stabilen wirtschaftlichen Lage, die uns mehr Handlungsspielraum gibt, den wir jetzt auch dringend brauchen und n\u00fctzen m\u00fcssen. Diesen Spielraum haben wir, weil wir eine ordentliche Finanzpolitik betrieben haben und weil wir eine vern\u00fcnftige Steuer- und Wirtschaftspolitik betreiben. Das ist n\u00e4mlich auch nicht so leicht.\n\nSie sehen: Ich k\u00f6nnte Ihnen andere europ\u00e4ische L\u00e4nder nennen; aber da ich deren Vertreter alle heute Nachmittag in Luxemburg treffe, will ich jetzt kein einzelnes Land herausnehmen.\n\nEs ist eine einfache Angelegenheit, h\u00f6here Steuern zu fordern und zu fordern, die Einkommensteuer zu erh\u00f6hen, eine Reichensteuer oder die Verm\u00f6gensteuer und dergleichen mehr einzuf\u00fchren. Hinterher wundert man sich dann, dass die Wachstumsentwicklung nicht so ist, wie man sich das gew\u00fcnscht hat. Politik ist eben nicht \u201eWishful Thinking\u201c sondern Politik hei\u00dft, mit den Mitteln der Vernunft staatliche Rahmenbedingungen einschlie\u00dflich des Steuersystems so zu setzen, dass sie zu einem m\u00f6glichst hohen Ma\u00df an sozialer Gerechtigkeit bei gleichzeitig nachhaltigem Wachstum f\u00fchren. Das muss man in der Steuerpolitik bedenken. Wer da bez\u00fcglich der Verm\u00f6gensteuer oder einer zu hohen Einkommen- und Ertragsteuer die falschen Entscheidungen trifft, der wird das Gegenteil von dem ernten, was er vorhat. Daran ist der Sozialismus immer gescheitert, wo er real existiert hat.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170806,"sequence":952,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170807,"sequence":953,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will in diesem Zusammenhang noch eine Bemerkung machen. Sie haben mir ja sogar Arbeitsverweigerung vorgeworfen. Ich k\u00f6nnte jetzt als Entschuldigungsgrund anf\u00fchren: In meinem Alter darf man ja schon in Rente sein.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170808,"sequence":954,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170809,"sequence":955,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Im Ernst: Ich will noch auf Folgendes hinweisen: Steuerpolitische Entscheidungen in Europa unterliegen dem Einstimmigkeitsprinzip. Ich werde mich heute bei den Beratungen wieder f\u00fcr eine Mindestbesteuerung der Konzernertr\u00e4ge einsetzen. Aber ich sage Ihnen vorher: Wir sind in dieser Frage noch weit von einer Einstimmigkeit entfernt. Ich habe mich seit 2010 f\u00fcr eine Finanztransaktionsteuer eingesetzt. Aber wir haben bislang nicht erreicht, dass global eine Chance besteht, sie einzuf\u00fchren. Davon sind wir immer noch weit entfernt. Dazu besteht in der Europ\u00e4ischen Union keine Chance. Es gibt noch nicht einmal in der Eurozone die Chance, sie einzuf\u00fchren.\n\nAuch im Rahmen einer verst\u00e4rkten Zusammenarbeit ist es ein m\u00fchsames Tun, das voranzubringen. Wir werden morgen wieder einen Versuch machen, einen Schritt voranzukommen.\n\nF\u00fcr die Tatsache, dass wir steuerpolitische Entscheidungen in Europa nur einstimmig oder gar nicht zustande bringen, k\u00f6nnen Sie nicht die Bundesregierung verantwortlich machen. Das ist im europ\u00e4ischen Prim\u00e4rrecht eben so geregelt. Solange das nicht ge\u00e4ndert wird, ist es, wie es ist. Das ist wie mit dem Grundgesetz, an das wir uns halten m\u00fcssen.\n\nIch bin sehr daf\u00fcr, dass wir uns bei den weiteren Beratungen zum Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich sehr f\u00fcr leistungsf\u00e4hige Kommunen einsetzen. Aber dann m\u00fcssen die L\u00e4nder noch einmal st\u00e4rker mit sich dar\u00fcber reden lassen, wie sie eigentlich ihre Verantwortung f\u00fcr die Kommunen wahrnehmen wollen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170810,"sequence":956,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie uns doch mal \u00f6ffentlich dar\u00fcber streiten und diskutieren!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170811,"sequence":957,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"- Das k\u00f6nnen wir auch machen. Aber der Bundesfinanzminister soll die Gespr\u00e4che f\u00fchren, muss mit den L\u00e4ndern verhandeln. Da kann ich nat\u00fcrlich \u00f6ffentlich Trara machen, aber das n\u00fctzt uns gar nichts.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170812,"sequence":958,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich meine den Bundestag!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170813,"sequence":959,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Mir ging es wieder und wieder um das Dilemma des Systems \u201eBund-L\u00e4nder-Finanzausgleich\u201c. Es ist nat\u00fcrlich in einem hohen Ma\u00dfe durch Intransparenz belastet. Es ist nat\u00fcrlich auch dadurch belastet, dass wir heute 3 oder maximal 4 Geberl\u00e4nder und 12 oder 13 Nehmerl\u00e4nder haben, was eine wirkliche Verzerrung ist. Deswegen haben wir als eine Grundlage Vorschl\u00e4ge entwickelt, mit denen wir dieses Verh\u00e4ltnis ausgewogener machen. Das scheint mir, wenn ich die Bem\u00fchungen innerhalb der L\u00e4nder, sich zu einigen, richtig interpretiere, eine gewisse Bewegung auf der L\u00e4nderseite ausgel\u00f6st zu haben. Aber noch ist die Versuchung gro\u00df, dass sich die L\u00e4nder dadurch einigen, dass sie einen gr\u00f6\u00dferen Teil der Rechnung dem Bund zuschieben, und darum m\u00fcssen wir dann wieder mit den L\u00e4ndern ringen.\n\nAm Ende will ich einen Appell in diesen Haushaltsberatungen richten: an alle, auch an die Bundesl\u00e4nder in Bezug auf den 24. September. Wir alle sind uns in der Beurteilung einig, dass wir mit dem, was im Augenblick stattfindet, mitten in einer der gro\u00dfen Bew\u00e4hrungsproben unserer Bundesrepublik Deutschland stehen. Wenn dies so ist, sollten wir die Dinge, die vielleicht nicht ganz so wichtig sind, ein wenig zur\u00fcckstellen und uns im Bund, in den L\u00e4ndern und Kommunen - das gilt f\u00fcr die Verantwortlichen auf allen Ebenen - darauf konzentrieren, dass wir das Problem so gut wie m\u00f6glich l\u00f6sen.\n\nIn ein paar Wochen feiern wir den 25. Jahrestag der deutschen Wiedervereinigung. Frieden, Freiheit, Gerechtigkeit, Rechtsstaatlichkeit, soziale Nachhaltigkeit, Toleranz gegen\u00fcber Andersdenkenden, Offenheit - all dies darf nicht gef\u00e4hrdet werden, und all dies muss sich bei dieser au\u00dferordentlich gro\u00dfen historischen Herausforderung bew\u00e4hren. Daf\u00fcr sollten wir alle uns einsetzen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170814,"sequence":960,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170815,"sequence":961,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Roland Claus von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170816,"sequence":962,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170817,"sequence":963,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich will zun\u00e4chst auf die Denkw\u00fcrdigkeit der Situation eingehen, in der wir diese Beratungen durchf\u00fchren. Aufmerksame Beobachter dieses Parlaments, also Medienvertreterinnen und -vertreter, die uns schon ein bisschen l\u00e4nger kennen, haben bei der Einsch\u00e4tzung dieser Haushaltswoche den Schluss gezogen, wir h\u00e4tten sie irgendwie in einem anderen, in einem besseren Klima zustande gebracht. Es ist nicht so, dass die Differenzen nicht wahrgenommen worden w\u00e4ren, aber man hat festgestellt, es habe mehr Achtung vor dem Argument der anderen gegeben. Ich gebe die Hoffnung nicht auf, dass eines Tages auch der Kollege Johannes Kahrs an dieser Verbesserung des Klimas mitwirken wird.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170818,"sequence":964,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170819,"sequence":965,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170820,"sequence":966,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, ich glaube, wir hatten noch nie eine so gro\u00dfe Differenz zwischen der Kabinettsentscheidung zum Bundeshaushalt - das war im Juli - und der Einbringung im Parlament. Das ist nat\u00fcrlich kein Vorwurf, weil hier auf die ver\u00e4nderte Dynamik der gesellschaftlichen Bedingungen reagiert werden musste. Es ist auch an uns gemeinsam, an das Parlament, die Aufgabe gestellt, diese ver\u00e4nderten Bedingungen, diese enorm gestiegene Dynamik als Herausforderung wahrzunehmen und anzunehmen. Wenn wir das gut machen, k\u00f6nnen wir dieser Verantwortung auch entsprechen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170821,"sequence":967,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170822,"sequence":968,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe mir noch einmal genau durchgelesen, was Bundesminister Sch\u00e4uble am Dienstag gesagt hat. Er hat es freundlicherweise hier noch einmal zitiert. Er hat gesagt:\n\nDeshalb hat die Bew\u00e4ltigung dieser anspruchsvollen Aufgabe\n\n- also der Fl\u00fcchtlingssituation -\n\nabsolute Priorit\u00e4t.\n\nDann kam der Satz:\n\nDem haben sich dann andere Ausgabenw\u00fcnsche unterzuordnen.\n\nIch habe mir gesagt: Was soll denn ein Finanzminister anderes sagen, als einen solchen Satz? Auf der anderen Seite halte ich das f\u00fcr das Parlament f\u00fcr ziemlich bedenklich, weil wir nat\u00fcrlich von unserem K\u00f6nigsrecht Gebrauch machen wollen, hier Ver\u00e4nderungen einzubringen und gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen widerzuspiegeln. Auch hier kann es nicht darum gehen, dass nur der eine oder der andere recht hat. Auch hier ist es eine Frage der Balance, eine Frage von Ma\u00df und Mitte.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170823,"sequence":969,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170824,"sequence":970,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Was wir nat\u00fcrlich trotz dieser mahnenden Hinweise, die wir eben wieder geh\u00f6rt haben, wahrscheinlich als Einzige einbringen, ist die Thematisierung der Einnahmenseite. Es ist in dieser Woche vielfach von der gewachsenen sozialen Spaltung in unserer Gesellschaft geredet worden. Die Tatsache, dass die Gruppe der Menschen mit dem gr\u00f6\u00dften Reichtums- und Verm\u00f6genszugang - also die oberste Schicht - zwar immer kleiner, aber immer reicher wird, hat doch unter anderem auch etwas mit der Verfasstheit unserer Erbschaftsteuer zu tun.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170825,"sequence":971,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170826,"sequence":972,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Insofern k\u00f6nnen Sie sich auch nicht mit noch mehr Ungerechtigkeiten in anderen L\u00e4ndern herausreden, Herr Bundesfinanzminister. Wir sagen deshalb: Markenzeichen linker Haushaltspolitik sind nicht neue Schulden, sondern ist eine gerechte Steuerpolitik.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170827,"sequence":973,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170828,"sequence":974,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich werden wir noch einige Ver\u00e4nderungen am Bundeshaushalt vorschlagen. Nur wenige Beispiele - \u00fcber den sozialen Wohnungsbau haben die Kolleginnen und Kollegen von der SPD schon gesprochen -: Ich habe heute Morgen kritisiert, dass von den 4,5 Milliarden Euro aus der Versteigerung der Mobilfunkfrequenzen nur ein relativ kleiner Teil in den Breitbandausbau gehen soll. Das k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. Wir werden uns hier f\u00fcr Ver\u00e4nderungen einsetzen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170829,"sequence":975,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170830,"sequence":976,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"In wenigen Tagen werden wir \u00fcber 25 Jahre deutsche Einheit sprechen. Wir werden anschauen, was gelungen ist, aber auch darauf aufmerksam machen, dass wir es nach wie vor mit gro\u00dfen Unterschieden zu tun haben, dass im Osten im Vergleich zum Bundesdurchschnitt doppelt so viele Menschen im Niedriglohnsektor, in der Zeitarbeitsbranche oder befristet besch\u00e4ftigt sind und dass das Kaufkraftverm\u00f6gen noch weit auseinanderklafft.\n\nIn dieser Situation verstehe ich die Bundesregierung an einer Stelle \u00fcberhaupt nicht. Welche Reaktion soll denn jetzt dieser komische und unverst\u00e4ndliche Vorschlag ausl\u00f6sen, die Hartz-IV-Bez\u00fcge um 5 Euro zu erh\u00f6hen? Da geht es Ihnen doch nicht anders als mir: Ich halte sehr viele meiner Sprechstunden im \u00f6ffentlichen Raum ab. Ich werde am Montag auf dem Marktplatz von Naumburg ein Argument h\u00f6ren, das mir nicht passt, das aber nat\u00fcrlich kommen wird. Man wird mir sagen: Ihr habt die ganze Woche \u00fcber Fl\u00fcchtlinge geredet. Da habt ihr das Geld, aber f\u00fcr uns, die \u00c4rmsten im eigenen Land, habt ihr es nicht. - So eine unsensible Politik ist doch regelrecht Wasser auf die M\u00fchlen der ganzen \u201e-gidas\u201c und dieser schr\u00e4gen Truppen. Das m\u00fcssen Sie wirklich unbedingt korrigieren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170831,"sequence":977,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170832,"sequence":978,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will zum Schluss noch sagen, was mich in dieser Woche pers\u00f6nlich sehr bedr\u00fcckt hat. Wir schreiben heute den 11. September, 9\/11. Wir haben vor 14 Jahren hier im Saal zuerst den Atem angehalten und dann die Plenardebatte. Ich werde auch nie vergessen, wie schwierig es f\u00fcr mich war, vor 14 Jahren genau an diesem Rednerpult als Fraktionsvorsitzender der PDS deren Position vorzutragen. Es ging zum einen darum, unsere Glaubw\u00fcrdigkeit der Trauer um die Opfer niemals in Zweifel zu ziehen, auf der anderen Seite aber darum, darzustellen, warum wir uns der Aufforderung des Kanzlers Schr\u00f6der zur uneingeschr\u00e4nkten Solidarit\u00e4t eben nicht anschlie\u00dfen wollten. Wir haben damals gesagt, dass Krieg die falsche Antwort auf den Terror w\u00e4re. Wir haben auch gesagt: Jetzt wird sich zeigen, wie zivilisiert die zivilisierte Welt wirklich ist.\n\nGregor Gysi hat hier am Mittwoch auf die PDS-Position zum Afghanistan-Krieg hingewiesen. Es wurde mit ziemlich viel H\u00e4me quittiert. Nun hat das unser Fraktionsvorsitzender, wie er es gerne so macht, etwas forsch getan. Aber ich will hier ausdr\u00fccklich sagen: Wenn wir diese historische Differenz hervorheben, dann geht es uns, meine Damen und Herren, nicht um Rechthaberei. Es geht uns aber sehr wohl darum, historische Lehren aus historischen Taten, aus parlamentarischen Entscheidungen zu ziehen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170833,"sequence":979,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170834,"sequence":980,"sitzung":122,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb sage ich Ihnen: Es ist nun an der Zeit, Kriegsbeteiligungen und Waffenexporte einzustellen. Das w\u00e4re die Lehre aus der begonnenen gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingsbewegung. Das w\u00e4re auch die Lehre aus 9\/11.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170835,"sequence":981,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170836,"sequence":982,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Petra Hinz von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170837,"sequence":983,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170838,"sequence":984,"sitzung":122,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher, die Sie noch anwesend sind und uns zuh\u00f6ren! Ihnen noch einen sch\u00f6nen Tag in Berlin.\n\nIch freue mich - das meine ich so, wie ich es sage -, dass ich heute, am Freitag, hier in der Abschlussrunde \u00fcber die erste Lesung unseres Haushaltes f\u00fcr das Jahr 2016 noch einmal die Themen, die schwierigen Herausforderungen, vor denen wir stehen und die wir gemeinsam bew\u00e4ltigen wollen, zusammenfassen darf.\n\nAls Haush\u00e4lterin, als Kollegin, die gern mit Zahlen arbeitet, wird es Sie nicht verwundern, wenn ich noch einmal darauf aufmerksam mache, dass wir in den zur\u00fcckliegenden vier Tagen \u00fcber 18 Einzelpl\u00e4ne debattiert haben. Zum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Menschen am Bildschirm und die, die noch hier sind: Die Einzelpl\u00e4ne entsprechen dem Haushalt der jeweiligen Ressorts unserer Ministerinnen und Minister, mit denen sie die n\u00f6tigen Gelder bereitgestellt bekommen, um damit die Arbeit, die wir hier im Parlament beschlie\u00dfen, entsprechend umsetzen zu k\u00f6nnen. Wir haben 1 733 Minuten - das sind knapp 29 Stunden - \u00fcber die unterschiedlichen Schwerpunkte debattiert, die wir in den kommenden Wochen bis Anfang Dezember im Haushaltsausschuss und in den Fachaussch\u00fcssen noch weiter beraten werden. Das sind also viele Stunden, in denen wir gemeinsam beraten.\n\nJa, liebe Kolleginnen und Kollegen, auch ich will noch einmal darauf hinweisen - so habe ich das auch beim Einzelplan Gesundheit gesagt, weil es mich mit Stolz und gro\u00dfer Achtung erf\u00fcllt -, dass wir unabh\u00e4ngig davon, welcher Fraktion wir angeh\u00f6ren, \u00fcber die Schwerpunkte im Bereich der Fl\u00fcchtlingshilfe diskutiert haben - wenn auch sehr unterschiedlich.\n\nAber eines kann man keinem absprechen: Jeder ist darauf bedacht, mit diesem Haushalt - Frau Hajduk, Sie wissen ganz genau, dass man parallel sicherlich bereits \u00fcber den Nachtragshaushalt beraten muss; auch hier muss man ehrlich sein und deutlich machen, dass das in den n\u00e4chsten Wochen anstehen k\u00f6nnte - nicht einfach irgendetwas zu beschlie\u00dfen, sondern etwas, was Hand und Fu\u00df hat. Das k\u00f6nnen wir nicht einfach \u00fcber das Knie brechen. Wir werden m\u00f6glicherweise parallel einen Nachtragshaushalt beschlie\u00dfen m\u00fcssen. Dieser muss dann f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit Bestand haben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170839,"sequence":985,"sitzung":122,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie geben mir Recht, dass Sie demn\u00e4chst einen brauchen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170840,"sequence":986,"sitzung":122,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Ich gehe davon aus, dass wir angesichts der kommenden Herausforderungen aufgrund der Fl\u00fcchtlingsfrage und der damit verbundenen globalen Fragen parallel zu einem Nachtragshaushalt kommen werden.\n\nLieber Roland Claus, das, was Sie am Schluss zu 9\/11 gesagt haben, hat mich sehr bewegt. Ich wei\u00df noch genau, wo ich dieses Ereignis verfolgt habe: in meinem B\u00fcro in D\u00fcsseldorf. Ich konnte es gar nicht glauben. Danach standen wir vor den Fragen: Gehen wir in andere L\u00e4nder? Wie gehen wir in andere L\u00e4nder? Hier gebe ich Ihnen Recht. Wenn wir auf diese Fragen trotz aller Diplomatie die Antwort geben, dass wir ausschlie\u00dflich milit\u00e4risch in die L\u00e4nder gehen, dann m\u00fcssen wir auch wissen, wie ein Plan B oder ein Plan C aussieht, um dort wieder herauszukommen. Das erlaube ich mir, in dieser Form zu sagen, weil ich, seitdem ich im Bundestag bin, grunds\u00e4tzlich gegen Auslandseins\u00e4tze stimme. Dies tue ich auch vor dem Hintergrund, dass ich sehr wohl wei\u00df, dass das beste Instrument, das wir als Abgeordnete haben, die Diplomatie ist.\n\nNicht alles, was wir unter Demokratie verstehen, kann man in anderen L\u00e4ndern eins zu eins umsetzen. Das war auch meine Haltung bez\u00fcglich des Kongo. Ich wollte jetzt nicht - wir befinden uns in den Haushaltsberatungen - abschweifen. Ich will daher sagen, dass es mir genauso wie Ihnen ein Anliegen ist, dar\u00fcber zu diskutieren, welche Schwerpunkte wir in diesem Haushalt setzen.\n\nWomit ich aber gar nicht einverstanden bin, ist, dass Sie in diesem Zusammenhang die Erh\u00f6hung der Hartz-IV-Bez\u00fcge um 5 Euro erw\u00e4hnen. Wir k\u00f6nnen uns dar\u00fcber streiten, ob das richtig oder nicht richtig ist. Aber bitte sprechen Sie nicht in diesem Kontext davon, weil wir damit Menschen in unserer Gesellschaft gegeneinander aufbringen.\n\nDer Vizekanzler und Wirtschaftsminister hat bereits vor einem Jahr deutlich gemacht, vor welchen Herausforderungen wir stehen. Auf der einen Seite m\u00fcssen wir die Frage der Fl\u00fcchtlingshilfe kl\u00e4ren. Auf der anderen Seite m\u00fcssen wir uns mit allen anderen gesellschaftlichen Problemen, die zu l\u00f6sen sind, zum Beispiel im Bereich des Familienministeriums, besch\u00e4ftigen. Daf\u00fcr muss entsprechend Geld vorhanden sein, und daf\u00fcr werden wir uns in den Haushaltsberatungen einsetzen.\n\nAuch der Au\u00dfenminister hat sehr deutlich und sehr fr\u00fch darauf aufmerksam gemacht, wie die Situation in den Krisenregionen aussieht. Mit Sicherheit kann keiner von uns eine einfache und schnelle L\u00f6sung herbeif\u00fchren. Wir d\u00fcrfen aber nicht nachlassen, uns eingehend damit zu besch\u00e4ftigen, wie wir mit den Krisenl\u00e4ndern und -regionen umgehen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170841,"sequence":987,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170842,"sequence":988,"sitzung":122,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Da hilft es in der Tat nicht, immer wieder zu sagen: Mit dem einen oder anderen Land d\u00fcrfen wir nicht reden, weil das eine Diktatur ist. - Ganz im Gegenteil: Wir m\u00fcssen mit jedem reden. Nur so k\u00f6nnen wir vor Ort in den L\u00e4ndern helfen. Es sind also auch die Menschen dort, \u00fcber die wir hier im Rahmen der Haushaltsberatungen reden.\n\nWir reden aber auch \u00fcber die Menschen, die hier leben. Ich freue mich sehr dar\u00fcber, was im Etat des Familienministeriums alles umgesetzt wird. Meine Kollegin Ulrike Gottschalk hat im Rahmen der Haushaltsberatungen gemeinsam mit unserer Ministerin hervorgehoben, dass das Elterngeld Plus auf den Weg gebracht wurde. Beide haben sich f\u00fcr die Verbesserung der Kita-Situation eingesetzt und die Leistungen unserer Erzieherinnen und Erzieher, die sie jeden Tag vor Ort erbringen, anerkannt; denn dies ist eine Arbeit an denen, die uns am wertvollsten sind: an unseren Kindern.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170843,"sequence":989,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170844,"sequence":990,"sitzung":122,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich erinnere auch an meine Kollegin Sonja Steffen, die vorgestern in ihrer Rede die wirtschaftliche Zusammenarbeit angesprochen hat. Ich gebe der Opposition ausdr\u00fccklich recht: Nicht alles ist richtig - aber es ist auch nicht alles falsch. In der Zeit von 2009 bis 2013 gab es einen Minister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170845,"sequence":991,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der viel getan hat!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170846,"sequence":992,"sitzung":122,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"der gesagt hat, dass dieses Ministerium eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig ist. Wir aber sind der Meinung, dass dieses Ministerium \u00fcberhaupt nicht \u00fcberfl\u00fcssig ist. Ganz im Gegenteil: Der Minister Gerd M\u00fcller hat deutlich gemacht, welche Verantwortung gerade der Bereich der wirtschaftlichen Zusammenarbeit hat.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170847,"sequence":993,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170848,"sequence":994,"sitzung":122,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer wichtiger Baustein ist der Bereich der Innenpolitik. Ich bin sehr froh dar\u00fcber, dass Martin Gerster zu der Frage, wie wir mit der Fl\u00fcchtlingskrise umgehen, den Bereich des Ehrenamtes, insbesondere die Rolle des THW, in der Diskussion ganz besonders hervorgehoben hat. Leider habe ich verschiedentlich geh\u00f6rt, dass in der Krisensituation doch bitte die Hauptamtlichen eingesetzt werden sollen. Nein, liebe Kolleginnen und Kollegen, die Helferinnen und Helfer des THW schultern diese Arbeit ehrenamtlich.\n\nIch bin froh, dass die Kanzlerin in der schwierigen Diskussion um die Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus endlich deutliche Worte gefunden hat. Sie hat es zwar nicht in der Form getan, wie ich es mir vorgestellt h\u00e4tte; aber es ist ein erster Schritt, wenn seitens der CDU\/CSU deutlich gemacht wird, dass wir bei der Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus nachlegen m\u00fcssen.\n\nDies ist bis vor Kurzem immer noch kleingeredet worden. Ich erinnere daran, dass wir in fr\u00fcheren Debatten immer wieder gesagt haben, dass wir etwas gegen rechts tun und daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass der Etat f\u00fcr die Unterst\u00fctzung derer, die aus der Szene aussteigen wollen, aufgestockt wird. Damit standen wir aber ziemlich allein da. Da w\u00fcnsche ich meinen Kolleginnen und Kollegen im Bereich Innen und im Bereich Familie eine gute Hand. Ich denke, dass der Minister und die Ministerin in dieser Frage nicht Nein sagen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170849,"sequence":995,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170850,"sequence":996,"sitzung":122,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das Thema kommunale Finanzen ist eben schon erw\u00e4hnt worden. Es ist richtig und wichtig, dass wir die Kommunen in diesem Bereich st\u00e4rken. Ja, ich w\u00fcrde mich auch freuen, wenn wir als Bundesgesetzgeber die Gelder an die Kommunen weitergeben k\u00f6nnten. Aber wir sind im f\u00f6deralen System und m\u00fcssen entsprechend gemeinsam mit den L\u00e4ndern f\u00fcr all die Ma\u00dfnahmen, die wir hier im Bereich der Kinder-, der Familienpolitik, f\u00fcr Alleinstehende mit oder ohne Kinder, im Bereich der Pflege und der Pflegeberufe, aber auch in der Frage der internationalen Zusammenarbeit besprechen, Sorge tragen. Wir gemeinsam m\u00fcssen hier ein gro\u00dfes B\u00fcndnis finden, nur dann wird ein Schuh daraus.\n\nIch m\u00f6chte mich f\u00fcr die zur\u00fcckliegende Woche bei allen Kolleginnen und Kollegen ganz herzlich bedanken, insbesondere bei den Kolleginnen und Kollegen der Opposition. Sie haben viele wichtige und richtige kritische Anmerkungen gemacht, aber ich habe die Bitte: F\u00fchren Sie gerade im Bereich der Gesellschaftspolitik faire Diskussionen, und zwar in der Frage, wie wir mit der Globalisierung umgehen, in der Frage, wie wir mit Bildung umgehen, in der Frage, wie wir mit der Fl\u00fcchtlingshilfe umgehen und wie wir die Menschen st\u00e4rken, die jetzt gro\u00dfartige Arbeit leisten, n\u00e4mlich all die Ehrenamtlichen. Sie sollten wir im Rahmen der Haushaltsberatungen noch einmal ganz besonders bedenken.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170851,"sequence":997,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170852,"sequence":998,"sitzung":122,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir all dies gemeinsam auf den Weg bringen, dann wird das ein gro\u00dfartiger Haushalt f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr, f\u00fcr die Menschen vor Ort.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170853,"sequence":999,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170854,"sequence":1000,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Sven-Christian Kindler von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170855,"sequence":1001,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich bin bewegt von dieser Haushaltswoche und von dem, was wir vielfach vor Ort erlebt haben, davon, wie viele Menschen sich vor Ort f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge einsetzen, f\u00fcr die menschenw\u00fcrdige Aufnahme und f\u00fcr die Integration. Ich glaube, das, was hier gerade passiert, ist eine gro\u00dfartige Leistung, und dies ist allen Respekt dieses Hohen Hauses wert.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170856,"sequence":1002,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170857,"sequence":1003,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sehen gleichzeitig aber auch, dass die Kommunen und die L\u00e4nder vor gro\u00dfen Herausforderungen stehen. Deswegen wollen wir nicht kritisieren, dass die Bundesregierung jetzt einen ersten Vorschlag vorgelegt hat; denn 3 Milliarden Euro f\u00fcr die L\u00e4nder und Kommunen sind nicht nichts. Ich glaube aber, man muss, wenn man auf das Jahr 2016 guckt, erstens sehen, dass das nat\u00fcrlich nicht ausreichen wird. Zweitens - das hat auch die Kollegin Hajduk schon gesagt - muss das Geld schnell kommen. Wir brauchen jetzt einen Nachtragshaushalt. Er ist notwendig. Es gab wichtige Signale der Koalition, diesen zu machen.\n\nIm Zusammenhang mit einem Nachtragshaushalt ist uns aber auch klar: Man wird nicht gleich eine Grundgesetz\u00e4nderung und eine Durchleitung zur Ausstattung der Kommunen schaffen. Aber das, was man einfach gesetzlich machen kann und was in L\u00e4ndern und Kommunen auch strukturell wirkt, ist zum Beispiel die Abschaffung des Asylbewerberleistungsgesetzes und die Integration in die sozialen Sicherungssysteme oder die Integration von Fl\u00fcchtlingen vollst\u00e4ndig in die gesetzliche Krankenversicherung. Das w\u00e4re strukturell wichtig und notwendig.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170858,"sequence":1004,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170859,"sequence":1005,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Fl\u00fcchtlingspolitik hat diese Haushaltswoche dominiert. Wenn man aber dar\u00fcber hinaus guckte, was in den Fachetats und bei den Fachthemen sonst los war, dann hat man gesehen, dass die Gro\u00dfe Koalition hier und dort etwas Geld drauflegt und sich daf\u00fcr viel lobt und sich auf die Schulter klopft. Ich finde aber, dass dies insgesamt relativ d\u00fcrftig war. Ich h\u00e4tte von der Gro\u00dfen Koalition mehr Mut und mehr vision\u00e4re Debatten dahin gehend erwartet: Was wollen wir eigentlich in f\u00fcnf oder zehn Jahren machen? Hierzu gab es wenig. Letztendlich bleibt es nach dem, wie der Haushaltsentwurf ist, und nach dem, was wir in dieser Woche gesehen haben, dabei: Es gibt viel Verwalten und wenig Gestalten. Es gibt wenig spannende Ideen und viel Mutlosigkeit. Ich glaube, es muss sich noch einiges \u00e4ndern, damit das ein zukunftsfester und gerechter Haushalt wird.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170860,"sequence":1006,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170861,"sequence":1007,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben auch gesehen, dass Sie sich in diesen Debatten viel f\u00fcr den ausgeglichenen Haushalt gelobt haben. Ich glaube aber, dass Sie sich darauf ausruhen. Herr Sch\u00e4uble, Sie haben von der nachhaltigen Finanz- und Wirtschaftspolitik geredet, die Sie gemacht h\u00e4tten und die zu diesem ausgeglichenen Haushalt gef\u00fchrt h\u00e4tte. Aber ich glaube, man muss nat\u00fcrlich auch sehen, dass der Grund viel Gl\u00fcck und g\u00fcnstige Umst\u00e4nde waren, und zwar auf weltwirtschaftlicher und auch auf europ\u00e4ischer Ebene.\n\nWir wissen, weil wir es abgefragt haben: Seit Beginn der Finanzkrise, seit 2008, hat die Bundesregierung gegen\u00fcber der geltenden Finanzplanung 94 Milliarden Euro durch Zinsminderausgaben eingespart. Ein Gro\u00dfteil des Geldes kommt also durch die historisch niedrigen Zinsen. Das zeigt erstens, dass die Bundesregierung Krisengewinner in Europa ist, und zwar trotz aller Mythen vom Zahlmeister. Zweitens zeigt es, dass die EZB einen Gro\u00dfteil dazu beigetragen hat. Ich finde, man kann dann nicht, wie Sie das Dienstag gemacht haben, die EZB stark f\u00fcr ihr Handeln kritisieren, weil die europ\u00e4ischen Regierungen nicht gehandelt haben, und sich gleichzeitig f\u00fcr die Haushaltskonsolidierung r\u00fchmen. Das finde ich nicht redlich. Sie m\u00fcssen ehrlich sagen, dass eigentlich Mario Draghi viel mehr zu der Haushaltskonsolidierung beigetragen hat als Sie, Herr Sch\u00e4uble.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170862,"sequence":1008,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170863,"sequence":1009,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kollege Berghegger hat gesagt, Sie schafften es immer, den Haushalt auf Sicht zu fahren - er hat es wohl anders gemeint. Aber ich w\u00fcrde es auch sagen: Sie fahren auf Sicht. Das ist alles nicht besonders zukunftsorientiert. Denn man k\u00f6nnte in der jetzigen Situation, unter den g\u00fcnstigen Umst\u00e4nden, auch anpacken und sich der Risiken bewusst werden, die Sie zurzeit ausblenden. Dar\u00fcber reden Sie nat\u00fcrlich nicht gerne. Aber ich erw\u00e4hne hier heute noch mal, womit sich Risiken verbinden: mit der Zinsentwicklung, mit dem demografischen Wandel, mit der leeren Rentenkasse ab 2019, weil die M\u00fctterrente nicht \u00fcber Steuern finanziert wird, mit der Klimakrise, aber auch mit der Spaltung zwischen Arm und Reich.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170864,"sequence":1010,"sitzung":122,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber 86 Milliarden Euro Rentenzusch\u00fcsse sind beachtlich!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170865,"sequence":1011,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Sch\u00e4uble, Sie haben es angesprochen: Die Verm\u00f6gensungleichheit ist die gr\u00f6\u00dfte in der Euro-Zone. Man kann nicht bestreiten, dass die Spaltung zwischen Arm und Reich in dieser Gesellschaft auch ein Risiko f\u00fcr den Haushalt ist, bei dem man gegensteuern muss.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170866,"sequence":1012,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170867,"sequence":1013,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein gro\u00dfes Risiko gibt es im Bereich der Investitionen, f\u00fcr die Sie sich immer sehr stark feiern. Die Investitionen verdienen einen n\u00e4heren Blick. Im Finanzplan bis 2019 ist ein Anstieg der Investitionen von jetzt rund 300 Milliarden Euro auf 333 Milliarden Euro vorgesehen. Das ist eine gro\u00dfe Steigerung. Die Investitionsquote stagniert aber bei rund 30 Milliarden Euro. Das hei\u00dft, der Wertverfall unseres \u00f6ffentlichen Verm\u00f6gens geht weiter. Und auch hier: keine Antwort, keine gro\u00dfen Ideen, was Sie machen wollen. Damit verschulden Sie sich ja auch bei den zuk\u00fcnftigen Generationen. Das wird uns nachher teuer zu stehen kommen. Ich finde, auch da muss in diesem Haushalt umgesteuert werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170868,"sequence":1014,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170869,"sequence":1015,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil es ein Prozess ist, der nicht nur in den letzten vier Jahren stattgefunden hat, sondern schon l\u00e4nger andauert - das \u00f6ffentliche Verm\u00f6gen ist innerhalb von 20 Jahren um 800 Milliarden Euro auf nahezu null gesunken -, schlagen wir vor, die blinden Flecke der Schuldenbremse zu beseitigen. Zum Beispiel sollte f\u00fcr zentrale Einzelpl\u00e4ne eine ehrliche Bilanzierung des Infrastrukturverm\u00f6gens durchgef\u00fchrt und diese im Haushalt ausgewiesen werden. Man sollte zum Beispiel mit einer Investitionsregel daf\u00fcr sorgen, dass das \u00f6ffentliche Verm\u00f6gen nicht weiter schrumpft. Das w\u00e4re aus unserer Sicht notwendig, damit wir wirklich in die Zukunft investieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170870,"sequence":1016,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170871,"sequence":1017,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will am Ende auf die Schattenseiten dieses Haushaltes eingehen, weil die Gro\u00dfe Koalition sie nat\u00fcrlich gerne vergisst. Es gibt bei diesem Haushalt nicht nur Gewinner, sondern auch Verlierer. Die Beitragszahler werden belastet, weil die Rentenkasse ab 2019 leer ist. Das ist eine Folge Ihrer Politik bei der M\u00fctterrente. Wir haben arme Rentnerinnen und Rentner. Obwohl Sie ein gro\u00dfes Rentenpaket auf den Weg gebracht haben, machen Sie eigentlich nichts gegen Altersarmut. Wir haben arme Kinder. Auf dieses Problem gibt es im Haushalt eigentlich keine Antwort. Dasselbe gilt f\u00fcr Alleinerziehende. Auch auf die Frage, was mit den Mitteln passieren soll, die frei werden, weil das Betreuungsgeld abgeschafft wird, gibt es im Haushalt keine Antwort. Herr Sch\u00e4uble will die Mittel im allgemeinen Haushalt versickern lassen. Ich sage Ihnen: Das ist die falsche Antwort. Das Geld muss jetzt in Krippen und Kitas gesteckt werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170872,"sequence":1018,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170873,"sequence":1019,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Verlierer dieses Haushalts ist weiterhin das Klima. Die Klimakrise wird nicht richtig angegangen. Es gibt weiterhin klimasch\u00e4dliche Subventionen im Umfang von 52 Millionen Euro. Da passiert nichts. Man muss sagen: Bei den Mitteln f\u00fcr die globale Entwicklungszusammenarbeit gibt es zwar leichte Steigerungen, aber insgesamt ist das deutlich zu wenig und wird der internationalen Herausforderung und der Verantwortung Deutschlands in diesem Bereich nicht gerecht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170874,"sequence":1020,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170875,"sequence":1021,"sitzung":122,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch hier sehen wir: In diesem Haushalt werden falsche Priorit\u00e4ten gesetzt. Es gibt viele Verlierer. Aus unserer Sicht muss sich das \u00e4ndern. Dieser Haushalt ist nicht zukunftsfest und gerecht. Wir m\u00fcssen jetzt die Haushaltsberatungen nutzen, um das zu \u00e4ndern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170876,"sequence":1022,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170877,"sequence":1023,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Max Straubinger von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170878,"sequence":1024,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170879,"sequence":1025,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Zuerst kann man feststellen: Die Aufstellung des Bundeshaushalts, der vorgelegt worden ist und in die weiteren Beratungen geht, war aufgrund der aktuellen Ereignisse eine gro\u00dfe Herausforderung. Wir alle in diesem Haus sind uns einig, dass wir der Herausforderung gerecht werden und die Akzente dementsprechend setzen wollen - wobei die Bundesregierung schon in der Vergangenheit die Bundesl\u00e4nder und die Kommunen entlastet hat, dies aber auch in Zukunft vorhat. Ich glaube, dass trotzdem festzustellen ist: Es ist einer der solidesten Haushalte, die wir jemals in der Republik hatten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170880,"sequence":1026,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170881,"sequence":1027,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber d\u00fcrfen wir uns freuen.\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, ich freue mich \u00fcber Ihr Lob, aber Ihre Kritik in einzelnen Bereichen kann ich nicht nachvollziehen. Ich werde sp\u00e4ter noch darauf eingehen.\n\nDie wichtigste Herausforderung, vor der wir stehen, ist die Fl\u00fcchtlingssituation. Wir m\u00fcssen den Menschen, die zu uns kommen, humanit\u00e4re Unterst\u00fctzung zuteilwerden lassen. Dass wir uns dieser Aufgabe stellen m\u00fcssen, das ist unbestritten. Wir werden auch die entsprechenden Finanzmittel bereitstellen.\n\nDabei geht es nicht immer nur um Finanzmittel, sondern es m\u00fcssen alle zusammenwirken: der Bund, die L\u00e4nder und die Kommunen gemeinsam. Denn nicht nur der Bund hat starke Aufw\u00fcchse bei den Steuereinnahmen zu verzeichnen, sondern auch die L\u00e4nder und Kommunen. Daher m\u00fcssen die Lasten gerecht verteilt werden.\n\nDie l\u00e4ngerfristigen Lasten werden wohl nicht die L\u00e4nder, sondern der Bund tragen m\u00fcssen. Wir wissen, dass von den Asylbewerbern, die bereits drei Jahre bei uns sind, nur 11 Prozent in sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung sind. Das macht sehr deutlich, was das f\u00fcr die Sozialhaushalte bedeutet.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170882,"sequence":1028,"sitzung":122,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schaffen Sie doch die Hindernisse ab!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170883,"sequence":1029,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Situation hinsichtlich der Integration in den Arbeitsmarkt wird bei den neu hinzugekommenen Fl\u00fcchtlingen genauso sein. Eine Umfrage der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hat ergeben, dass derzeit nur 10 Prozent der Neuank\u00f6mmlinge f\u00fcr unseren Arbeitsmarkt geeignet sind. Damit will ich verdeutlichen, welche gro\u00dfe Aufgabe, die wir gemeinsam bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, letztendlich vor uns liegt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170884,"sequence":1030,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170885,"sequence":1031,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen die gewaltigen Herausforderungen, die uns hier besch\u00e4ftigen, bew\u00e4ltigen. Aber daf\u00fcr m\u00fcssen die Ministerien zusammenwirken. Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang klarstellen, Herr Kollege Claus: Bundesminister Sch\u00e4uble hat nicht davon gesprochen, dass andere Aufgaben untergeordnet werden. Vielmehr hat Bundesminister Sch\u00e4uble davon gesprochen, dass die Aufgaben entsprechend eingeordnet werden m\u00fcssen. Das gilt auch in Bezug auf die Integrationsaufgaben und -leistungen im BMAS-Haushalt und in vielen anderen Bereichen, zum Beispiel in der Sprachbildung usw. Es geht darum, die Aufgaben einzuf\u00fcgen, nicht darum, irgendwelche Aufgaben anderen Aufgaben unterzuordnen. Wir stellen uns dieser Herausforderung, und wir werden sie auch bew\u00e4ltigen.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, wir werden uns bei der Verwendung der Mittel, die uns aufgrund unserer guten Haushaltslage zur Verf\u00fcgung stehen, aber nicht nur darauf beschr\u00e4nken, die aktuellen Herausforderungen zu meistern. Kollege Berghegger und auch der Bundesfinanzminister haben darauf hingewiesen, dass wir auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entlasten: durch die Erh\u00f6hung des Grundfreibetrages, den Abbau der kalten Progression, die Erh\u00f6hung des Kindergeldes und - auch wenn Sie das kritisieren, Herr Kollege Claus - die Anhebung des Hartz-IV-Satzes. Hier werden hohe Summen bewegt. Das gelingt uns nur, weil wir eine gute wirtschaftliche Situation haben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170886,"sequence":1032,"sitzung":122,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170887,"sequence":1033,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb kommt es sehr entscheidend darauf an, dass wir die wirtschaftlichen Rahmenbedingungen auch weiterhin verst\u00e4rken.\n\nHerr Kollege Kahrs, Sie haben mit gro\u00dfen Worten die Grundlagen gelobt, die Gerhard Schr\u00f6der gelegt hat. Ich m\u00f6chte mich nicht so zur\u00fcckhalten wie Bundesfinanzminister Sch\u00e4uble. Aber ich m\u00f6chte daran erinnern: Damals hatten wir 26 Millionen sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, heute haben wir fast 30 Millionen sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170888,"sequence":1034,"sitzung":122,"speaker":"Petra Hinz (Essen) [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wer war 16 Jahre vorher in der Regierung?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170889,"sequence":1035,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unter Rot-Gr\u00fcn hatten wir damals 5 Millionen Arbeitslose, jetzt haben wir 2,8 Millionen Arbeitslose. Das ist der Erfolg der ersten Gro\u00dfen Koalition. Sie haben damals im Wahlkampf gesagt, dass Steuererh\u00f6hungen Gift seien. Aber mit der Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer haben wir eine Grundlage geschaffen. Gleichzeitig haben wir die Wirtschaft in anderen Bereichen entlastet. Dar\u00fcber hinaus haben wir Rahmenbedingungen verbessert. Damit haben wir f\u00fcr ein wesentlich st\u00e4rkeres Wirtschaftswachstum gesorgt. Dieses wirtschaftliche Wachstum ist die Grundlage f\u00fcr diesen Haushaltsentwurf. Es versetzt uns in die Lage, die Probleme, die wir jetzt in finanzpolitischer Hinsicht zu bew\u00e4ltigen haben, schultern zu k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte vor allen Dingen der Koalition aus CDU\/CSU und FDP bescheinigen, f\u00fcr eine gute Grundlage gesorgt zu haben, und daran erinnern, dass wir in 2009 auch noch eine gro\u00dfe Finanzkrise mit dem damit verbundenen wirtschaftlichen R\u00fcckgang zu bew\u00e4ltigen hatten. Die Grundlagen hat also die b\u00fcrgerliche Koalition gelegt. Diese Grundlagen wollen wir jetzt durch gemeinsame Arbeit verbessern und erweitern. Ich bin \u00fcberzeugt, dass uns dies gelingen wird.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170890,"sequence":1036,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170891,"sequence":1037,"sitzung":122,"speaker":"Helmut Heiderich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":538.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jedenfalls mit dieser Kanzlerin an der Spitze!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170892,"sequence":1038,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auf zwei wirtschaftliche Rahmenbedingungen hinweisen, die f\u00fcr uns wichtig sind:\n\nErstens. Wir haben - die Debatte verlief vor allen Dingen in unserer Fraktion zum Teil streitig - ein drittes Hilfspaket f\u00fcr Griechenland verabschiedet. Ich glaube, dass das n\u00f6tig war, damit es nicht zu finanzpolitischen Turbulenzen auf der Welt kommt. Man muss sich einmal vorstellen, was w\u00e4re, wenn zu der derzeitigen Situation in China auch noch Turbulenzen in Europa k\u00e4men, welchen Niederschlag das auf die wirtschaftlichen Entwicklungen h\u00e4tte. Das wollen wir uns lieber nicht ausmalen. Deshalb war diese Entscheidung meines Erachtens trotz aller Schwierigkeiten, die damit verbunden sind - dabei geht es auch um das Vertrauen, dass wir in die zuk\u00fcnftige Entwicklung Griechenlands haben -, richtig. Sie ist Grundlage daf\u00fcr, dass wir hier einen stabilen Haushalt f\u00fcr 2016 werden verabschieden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170893,"sequence":1039,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170894,"sequence":1040,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Bei allem geht es immer auch um die Gestaltung der Zukunft. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir uns bei den Diskussionen \u00fcber das Freihandelsabkommen TTIP daran erinnern sollten, dass unsere Arbeitspl\u00e4tze und unser Wohlstand von den Exportm\u00f6glichkeiten unserer Wirtschaft abh\u00e4ngig sind. 50 Prozent der bei uns erwirtschafteten Dienstleistungen und G\u00fcter gehen in den Export. Deshalb ist Deutschland in besonderem Ma\u00dfe auf freie M\u00e4rkte, bessere Zug\u00e4nge und gleiche Wettbewerbsbedingungen angewiesen. Mit dem Abschluss von TTIP schaffen wir eine gute Grundlage daf\u00fcr. Ich danke ausdr\u00fccklich dem Bundeswirtschaftsminister f\u00fcr sein offensives Eintreten in der Sache.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170895,"sequence":1041,"sitzung":122,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut zuh\u00f6ren!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170896,"sequence":1042,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, f\u00fcr die Zukunft unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, insbesondere unserer Jugend, ist entscheidend, dass wir viele Arbeitspl\u00e4tze haben und weiterhin wirtschaftlich erfolgreich sind. So k\u00f6nnen wir f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in hohem Ma\u00dfe soziale Sicherheit gew\u00e4hrleisten. Das spiegelt sich auch in diesem Haushaltsentwurf wider, da 50 Prozent der Haushaltsmittel in soziale Leistungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger flie\u00dfen. Das ist meines Erachtens ein wichtiger Bestandteil.\n\nDa ich gerade bei den sozialen Leistungen bin, m\u00f6chte ich Folgendes sagen: In diesen Tagen, in denen \u00fcber die Einzelpl\u00e4ne diskutiert wird, haben Einzelne, auch aus den Reihen unseres Koalitionspartners, Vorschl\u00e4ge unterbreitet, wie die f\u00fcr das Betreuungsgeld vorgesehenen Mittel ausgegeben werden k\u00f6nnten, am besten gleich drei- oder viermal.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170897,"sequence":1043,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Einmal reicht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170898,"sequence":1044,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass wir f\u00fcr das n\u00e4chste und das \u00fcbern\u00e4chste Jahr einen Haushaltsansatz f\u00fcr das Betreuungsgeld ben\u00f6tigen, weil die Finanzierung zugesichert wurde. Das hei\u00dft, 650 Millionen Euro werden f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr vorgesehen und 350 Millionen Euro f\u00fcr 2017. Ich m\u00f6chte vermerken, dass wir das Betreuungsgeld bisher \u00fcber eine globale Minderausgabe finanziert haben. Diese globale Minderausgabe haben wir jetzt aufgel\u00f6st. Es gibt also \u00fcberhaupt keinen gro\u00dfen Spielraum f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausgaben. Die Aufl\u00f6sung der Finanzierung \u00fcber die globale Minderausgabe bedeutet, dass die in den Bereichen Verteidigung, Forschung und Verkehr notwendigen Investitionen zus\u00e4tzlich abgesichert sind.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170899,"sequence":1045,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Verteidigung f\u00e4llt Ihnen als Erstes ein!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170900,"sequence":1046,"sitzung":122,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170901,"sequence":1047,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170902,"sequence":1048,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170903,"sequence":1049,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170904,"sequence":1050,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als eine der wesentlichen Erkenntnisse dieser Haushaltswoche ist festzustellen: Trotz aller humanit\u00e4ren und finanziellen Herausforderungen werden wir voraussichtlich auch in diesem Jahr keine neuen Schulden aufnehmen und einen ausgeglichenen Haushalt haben. Das ist eine beachtliche Leistung, die durch harte Arbeit und den Willen gepr\u00e4gt ist, die positive Entwicklung der letzten Jahre fortzusetzen. Die Koalition hat damit ihre Hausaufgaben gemacht und leistet einen Beitrag zur Generationengerechtigkeit.\n\nFairerweise muss man allerdings auch sagen, dass entscheidende Vorbedingungen f\u00fcr die schwarze Null neben der guten Konjunktur die seit mehreren Jahren anhaltende absolute Niedrigzinsphase ist. Es werden beispielsweise aktuell 17 Milliarden Euro weniger f\u00fcr Zinsen veranschlagt, als es auf dem H\u00f6hepunkt der Finanzmarktkrise im Jahr 2008 noch der Fall war. Das m\u00fcssen wir als Parlamentarier, bei aller Bescheidenheit - Adam Riese l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen -, konstatieren.\n\nGott sei Dank ist die Ausgangslage, die wir jetzt sehen, nach wie vor g\u00fcnstig. Die Exporte legen weiter zu. Die Binnennachfrage tr\u00e4gt wesentlich zum Wirtschaftswachstum bei. Das hat vor allem damit zu tun, dass viele Haushalte mehr Einkommen zur Verf\u00fcgung haben. Auch das ist eine Auswirkung des endlich eingef\u00fchrten Mindestlohns, den die SPD durchgesetzt und durch den es eben keine Verdr\u00e4ngungseffekte gegeben hat. Der Mindestlohn ist damit aus meiner Sicht die gr\u00f6\u00dfte und gerechteste Lohnerh\u00f6hung, die wir seit langer Zeit hatten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170905,"sequence":1051,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170906,"sequence":1052,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Insgesamt tragen gute Besch\u00e4ftigungszahlen, steigende Einkommen und eine Entlastung durch niedrige Energiepreise zu der gesteigerten Kaufkraft der privaten Haushalte bei. Mit anderen Worten: Der \u00fcberwiegenden Zahl der Menschen in Deutschland geht es gut oder ordentlich. Das zeigen auch die Steuereinnahmen: Bund, L\u00e4nder und Kommunen nahmen im Juli 2015 insgesamt 8,6 Prozent mehr Steuern ein als im Vormonat. Im Juli bedeutete diese Summe genau 49 Milliarden Euro und in den ersten sieben Monaten 349 Milliarden Euro, das hei\u00dft 5,9 Prozent mehr als im entsprechenden Vorjahreszeitraum.\n\nDas geht aber nur, weil die Auftragsb\u00fccher der Industrie voll sind, die Arbeitsmarktlage ordentlich ist und wir die Hoffnung haben d\u00fcrfen - weil das so ist; trotz Griechenland-Krise bzw. chinesischer Turbulenzen -, einen positiven Wachstumstrend beizubehalten. Insofern bin ich optimistisch, dass die schwarze Null gehalten werden kann, obwohl uns gro\u00dfe Herausforderungen abverlangt werden.\n\nDieser Haushaltsentwurf wird - dies klang eben bereits an -, wie es Carsten Schneider, unser Kollege, am Dienstag gesagt hat, nach den Haushaltsberatungen definitiv, allein schon wegen der Kosten f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge, bei weitem nicht mehr so aussehen, wie er eingebracht worden ist.\n\nEuropa und Deutschland sind von dem Schicksal der Menschen betroffen, die bei uns Schutz und Sicherheit vor Krieg, Verfolgung oder Not suchen. Wahrscheinlich werden in Deutschland in diesem Jahr 800 000 Menschen oder mehr aus Krisenl\u00e4ndern auf gef\u00e4hrlichen Wegen zu uns kommen. H\u00e4ufig haben sie nicht mehr als das nackte Leben bei sich.\n\nDie Menschen in unserem Land hei\u00dfen diese Fl\u00fcchtlinge willkommen und versuchen, mit einer gro\u00dfen Welle der Hilfsbereitschaft so gut zu helfen, wie es nur geht. Die Bilder in den Medien zeigen es, und wir wissen es: Diese Menschen ben\u00f6tigen vern\u00fcnftige Unterk\u00fcnfte, Kleidung, Nahrung und vor allem eine Perspektive. Dies kostet Geld - viel Geld, meine Damen und Herren.\n\nVon daher begr\u00fc\u00dfe ich nat\u00fcrlich, dass der Koalitionsausschuss bereits 6 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stellt, von denen 3 Milliarden Euro als Unterst\u00fctzung f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen vorgesehen sind; denn sie, die Kommunen und die L\u00e4nder, tragen die Hauptlast bei der Aufnahme und Versorgung der Fl\u00fcchtlinge.\n\nEs ist aber gut m\u00f6glich - mit diesem Gedanken sollten wir uns durchaus anfreunden -, dass wir uns aufgrund der Prognosen \u00fcber weitere Kosten \u00fcber Steigerungen unterhalten m\u00fcssen. Von daher bin ich mir bei weitem nicht sicher, ob wir mit den 6 Milliarden Euro wirklich auskommen. Hier hilft kein noch so effektives Top-down-Verfahren, bei dem eine Pauschalsumme festgesetzt wird, die es dann umzuverteilen gilt. Hier bestimmt lediglich die nackte Zahl der Ank\u00f6mmlinge die Kosten. Das Einzige, \u00fcber das man sich dann streiten kann, ist die Frage, ob man pro Fl\u00fcchtling 10 000, 11 000 oder 12 000 Euro pro Jahr ansetzen muss. Es ist dann unsere Aufgabe als Haush\u00e4lter, dies auch abzubilden.\n\nNat\u00fcrlich unterst\u00fctzen wir auch die L\u00e4nder und Kommunen beim Ausbau von gut 150 000 winterfesten Pl\u00e4tzen in Erstaufnahmeeinrichtungen. Wir alle wissen: Bereits seit dem 1. Januar ist es m\u00f6glich, dass Kommunen s\u00e4mtliche freien und verf\u00fcgbaren Bundesliegenschaften, also Geb\u00e4ude sowie Freifl\u00e4chen, mietzinsfrei bekommen k\u00f6nnen, wenn sie zum Zwecke der Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern genutzt werden. Diese Bereitstellung von Bundesliegenschaften wird auch genutzt, und zwar aktuell in Form von 37 000 Unterkunftspl\u00e4tzen. Zus\u00e4tzlich werden wir auch noch - die BImA beteiligt sich - Geld f\u00fcr die Herrichtung, Renovierung etc. entsprechender Unterk\u00fcnfte zur Verf\u00fcgung stellen, damit die Kommunen dadurch nicht vor unl\u00f6sbare Aufgaben gestellt werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170907,"sequence":1053,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170908,"sequence":1054,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Last, not least. Bei dieser gemeinsamen Anstrengung gehen wir sogar so weit, dass entbehrliche Kasernenpl\u00e4tze vor\u00fcbergehend als Notunterk\u00fcnfte mit einbezogen werden. Das hei\u00dft also, wir tun hier alles. Dazu geh\u00f6rt auch, dass auf Anregung und Antrag der SPD 3 000 Stellen bei der Bundespolizei neu geschaffen worden sind. Ich begr\u00fc\u00dfe es durchaus, dass man sagt: Bis diese Stellen besetzt sind, soll, um eine effiziente Kontrolle und effizientes Arbeiten zu erm\u00f6glichen, der Zoll zwischenzeitlich kurzfristig einspringen. Das ist richtig. Aber das darf - ich denke, da sind wir hier im Hohen Haus ein und derselben Meinung - nicht grunds\u00e4tzlich dazu f\u00fchren, dass die Kontrolle der Schwarzarbeit und die Kontrolle der Einhaltung des Mindestlohns auf der Strecke bleiben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170909,"sequence":1055,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig! Da m\u00fcssen wir genau aufpassen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170910,"sequence":1056,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Darauf m\u00fcssen wir ein waches Auge werfen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170911,"sequence":1057,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170912,"sequence":1058,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig! Sehen wir auch so!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170913,"sequence":1059,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":508.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit die Fl\u00fcchtlinge \u00fcberhaupt eine Zukunft haben und ihre Einbindung in die Gesellschaft gelingt, m\u00fcssen wir von den L\u00e4ndern nat\u00fcrlich auch entsprechende Integrationsschritte verlangen, das hei\u00dft Sprachkurse, Lehrerinnen und Lehrer sowie zus\u00e4tzliche Kitapl\u00e4tze. Das alles steht auf unserer Agenda.\n\nIn diesem Zusammenhang - es klang schon einmal kurz an - gibt es noch ein weiteres Thema, das, denke ich, st\u00e4rker beachtet werden muss als in der Vergangenheit, n\u00e4mlich die Fragen des sozialen Wohnungsbaus, und zwar nicht nur f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, sondern f\u00fcr alle Menschen, die sich mit steigenden Mieten herumschlagen m\u00fcssen und insbesondere in Ballungszentren Schwierigkeiten haben, zu vertretbarem Entgelt einen Mietvertrag abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir als Bund m\u00fcssen - der Koalitionsausschuss hat Entsprechendes niedergelegt - in den n\u00e4chsten Wochen eine L\u00f6sung daf\u00fcr finden, dass nicht nur Konversionsliegenschaften, sondern auch allgemeine Liegenschaften in Bundeseigentum L\u00e4ndern, Kommunen und kommunalen Wohnungsbaugesellschaften zu einem verbilligten Tarif angeboten werden k\u00f6nnen, damit unb\u00fcrokratisch und schnell preiswerte Wohnungen auf angespannten M\u00e4rkten angeboten werden k\u00f6nnen. Ich kann mir im Rahmen dieser \u00dcberlegungen auch vorstellen - ich spreche da insbesondere die Finanzpolitiker an -, das Thema \u201esteuerliche Anreizmomente und -instrumente\u201c verst\u00e4rkt in den Blick zu nehmen.\n\nDas sind gro\u00dfe Herausforderungen, die, wie es der Bundesfinanzminister eben zu Recht sagte, absolute Priorit\u00e4t genie\u00dfen. Sie d\u00fcrfen aber nicht vergessen machen, dass wir neben diesem priorit\u00e4ren Projekt - ad\u00e4quate Unterbringung und Versorgung der zu uns kommenden Menschen - auch die Pflicht haben, die Kosten von Investitionen in Bildung, Verkehrsinfrastruktur und Forschung im Sinne einer funktionierenden Gesellschaft aufrechtzuerhalten. Daher begr\u00fc\u00dfe ich die Investitionssteigerung des Bundes im Haushalt 2016 gegen\u00fcber dem Nachtrag 2015 und nat\u00fcrlich die Tatsache - das sollte man sich auch noch einmal in Erinnerung rufen -, dass seit Juni 2015 das mit 3,5 Milliarden Euro dotierte Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsgesetz in Kraft ist. Dadurch gew\u00e4hrt der Bund den L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit zu Finanzhilfen bei der F\u00f6rderung finanzschwacher Kommunen.\n\nDas alles ist gut. Wenn wir das in den k\u00fcnftigen Beratungen beachten und die Eckdaten nicht au\u00dfer Acht lassen, dann bin ich zuversichtlich, dass wir zum Ende des Jahres dem Steuerzahler hier etwas Vern\u00fcnftiges pr\u00e4sentieren k\u00f6nnen, n\u00e4mlich einen ausgeglichenen Haushalt, der soziale Aspekte in vollem Umfange ber\u00fccksichtigt.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170914,"sequence":1060,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170915,"sequence":1061,"sitzung":122,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in dieser Debatte hat Carsten K\u00f6rber von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":170916,"sequence":1062,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170917,"sequence":1063,"sitzung":122,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 60 Millionen Menschen sind derzeit weltweit auf der Flucht, so viele wie seit dem Zweiten Weltkrieg nicht mehr. Die meisten, zwei Drittel davon, sind Binnenfl\u00fcchtlinge in Nahost und Afrika. Aber wir erleben derzeit: Viele fl\u00fcchten auch nach Europa, allerdings nur die mobilsten und die, die es sich leisten k\u00f6nnen, einem Schlepper 1 000 Euro oder mehr zu bezahlen. Die, denen es am schlechtesten geht, schaffen h\u00e4ufig nicht einmal den Weg in die N\u00e4he Europas.\n\nDennoch kommen derzeit Zigtausende gerade auch nach Deutschland. Seit Wochen bestimmt die Welle der Fl\u00fcchtlinge aus Syrien, Irak, Afghanistan, Afrika und dem Westbalkan die Nachrichtenlage. Wir sehen, dass die Fl\u00fcchtlinge im Moment mit offenen Armen empfangen werden - noch. Es werden auch weiterhin Fl\u00fcchtlinge zu uns kommen, ob wir es wollen oder nicht. Sie machen sich einfach auf den Weg zu uns.\n\nIch habe den Eindruck, dass in unserer Republik derzeit viel Gutes geschieht. Bewahren wir uns diesen Elan! Wir werden diese Herausforderung nur gemeinsam meistern, wir alle zusammen; denn wir m\u00fcssen sie meistern. Wir m\u00fcssen begreifen, dass diese Situation noch Jahre andauern wird. Es werden noch mehr Menschen zu uns kommen, etwa wenn Familien aus Syrien nachgeholt werden, auch dann noch, wenn schon lange niemand mehr mit Luftballons und Bonbons am Bahnhof steht und die Euphorie dieser Tage vielleicht auch mancher Ern\u00fcchterung gewichen ist.\n\nEs muss uns auch klar sein, dass nicht wir allein jedes Jahr mehrere 100 000 Menschen werden aufnehmen und vor allem erfolgreich werden integrieren k\u00f6nnen. Hier kann der Blick durch die rosarote \u201eNa, das klappt schon\u201c-Brille durchaus blau\u00e4ugig, ja geradezu unverantwortlich sein. Deutschland ist ein starkes Land. Deutschland bietet Menschen, die vor Krieg, Terror und Verfolgung fliehen, Schutz. Nicht ohne Grund ist das Recht auf Asyl in Deutschland ein grundgesetzlich garantiertes Recht.\n\nWir als Nation haben schon mehrfach gro\u00dfe Fl\u00fcchtlingswellen erlebt. Wie viele Fl\u00fcchtlinge aus Ostpreu\u00dfen und Schlesien hat nach dem Zweiten Weltkrieg das damals bitterarme Deutschland erfolgreich integriert? Nat\u00fcrlich ist die Situation nicht ganz vergleichbar, weil die Menschen, um die es damals ging, Vertriebene aus den deutschen Ostgebieten waren und sie zu unserem Land und zu unserer Kultur geh\u00f6rten. Wie viele waren in der DDR selbst Fl\u00fcchtlinge oder w\u00e4ren es zumindest geworden, wenn die Mauer nicht so pl\u00f6tzlich gefallen w\u00e4re? All das sollten wir nicht vergessen und es gerade jenen sagen, die heute auf der Stra\u00dfe schon den Untergang des christlichen Abendlandes herbeischreien.\n\nHeute ist Deutschland ein reiches Land. Die Menschlichkeit gebietet, die wirklich Schutzbed\u00fcrftigen hier aufzunehmen und ihnen ein w\u00fcrdiges Dasein zu erm\u00f6glichen. Diejenigen, die mit Hass und Gewalt gegen Schutzsuchende vorgehen, stehen mit ihrem Verhalten au\u00dferhalb unserer Rechts- und Werteordnung. Sie sollten sich sch\u00e4men, sich so gegen\u00fcber Schw\u00e4cheren und Hilflosen zu verhalten. Das sage ich ganz bewusst auch als Sachse.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170918,"sequence":1064,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Als Sachse?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170919,"sequence":1065,"sitzung":122,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Als Sachse.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170920,"sequence":1066,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170921,"sequence":1067,"sitzung":122,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber das Asylrecht hat nat\u00fcrlich auch seine Grenzen. Es ist notwendig, diejenigen schneller und konsequenter in ihre Heimat zur\u00fcckzuschicken, die hier offensichtlich keinen Anspruch auf Asyl haben. Wer nicht verfolgt wird, sondern auf ein besseres Leben bei uns hofft, f\u00fcr den ist unser Asylrecht nicht gemacht. Aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden zu uns zu kommen, ist menschlich verst\u00e4ndlich und absolut nachvollziehbar. Viele von uns w\u00fcrden in einer vergleichbaren Situation sicher genauso handeln. Aber Armut ist kein Asylgrund. Abgelehnte Bewerber m\u00fcssen schnell in ihre Heimat zur\u00fcckgef\u00fchrt werden; denn wir alle stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen. Dieses Thema hat ja die in dieser Woche von uns gef\u00fchrte Haushaltsdebatte ganz ma\u00dfgeblich bestimmt.\n\nVor diesem Hintergrund ist der Haushalt 2016 kein ganz normaler Haushalt wie jeder andere. Lassen Sie mich dazu eine grundlegende Anmerkung machen - der Bundesfinanzminister hat es eben schon deutlich gemacht -: Erst die Haushaltskonsolidierung der vergangenen Jahre hat die Voraussetzungen f\u00fcr den Handlungsspielraum von heute geschaffen. Meine lieben Kollegen von der Opposition, ich wei\u00df, Sie h\u00e4tten es niemals f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, aber nun m\u00fcssen auch Sie es einsehen: Eine schwarze Null hat auch ihr Gutes.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170922,"sequence":1068,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170923,"sequence":1069,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170924,"sequence":1070,"sitzung":122,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Was?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":170925,"sequence":1071,"sitzung":122,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":194.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gilt: Das Thema Asyl hat absolute Priorit\u00e4t. Wir werden alle erforderlichen Mittel bereitstellen, um den Menschen, die mit Anspruch auf Asyl zu uns kommen, den bestm\u00f6glichen Start in Deutschland zu erm\u00f6glichen, und wir wollen dies ohne neue Schulden und ohne Steuererh\u00f6hung.\n\nEines der wichtigsten, eines der entscheidenden Fundamente Europas ist Humanit\u00e4t. Die Achtung der W\u00fcrde des anderen ist eine wesentliche S\u00e4ule unseres Menschenbildes. Sie ist eines der konstituierenden Elemente Europas.\n\nWir m\u00fcssen unseren Werten treu bleiben, umso mehr in Zeiten der Krise. Unser Agieren, auch und gerade f\u00fcr diesen Haushalt 2016, steht unter dieser Pr\u00e4misse. Wie wir es in Deutschland mit Sicherheit nicht machen werden, zeigen derzeit leider andere Staaten, seien es osteurop\u00e4ische Nachbarn oder vermeintliche Bruderstaaten der Krisenl\u00e4nder. Unterst\u00fctzung sieht aus meiner Sicht weder so aus, dass man in Deutschland 200 Moscheen baut, noch so, dass man Terrororganisationen wie den IS mitfinanziert.\n\nAls Europ\u00e4er m\u00fcssen wir jetzt begreifen: Wenn wir Europa als politische Idee nicht \u00fcberfl\u00fcssig machen wollen, dann m\u00fcssen wir handeln: klug, vorausschauend und vor allem schnell. Zu Beginn meiner Rede stellte ich fest: Dieser Haushalt 2016 ist wegen der Asylproblematik kein Haushalt wie jeder andere.\n\nAber es gibt noch einen weiteren, beinahe schon historischen Grund, warum das so ist: Am Montag dieser Woche, lieber Martin Gerster, fand das erste Berichterstattergespr\u00e4ch zum neuen Einzelplan der Bundesdatenschutzbeauftragten statt. Datenschutz und Informationsfreiheit sind in unserer technikbasierten Wissensgesellschaft von herausragender und stark zunehmender Bedeutung. Deshalb schaffen wir daf\u00fcr ab dem 1. Januar 2016 eine neue, unabh\u00e4ngige oberste Bundesbeh\u00f6rde.\n\nIch w\u00fcnsche der neuen Pr\u00e4sidentin Andrea Vo\u00dfhoff und ihrem Team viel Erfolg und einen guten Start. Wir werden sie als Bundestag dabei nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":170926,"sequence":1072,"sitzung":122,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2016","top_id":2303,"type":"poi","wahlperiode":18}]