[{"id":489247,"profile_url":null,"sequence":0,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines F\u00fcnfzehnten Gesetzes zur \u00c4nderung des Luftverkehrsgesetzes.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden Bericht hat der Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Herr Alexander Dobrindt. Bitte sch\u00f6n, Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":1,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir haben heute im Kabinett das F\u00fcnfzehnte Gesetz zur \u00c4nderung des Luftverkehrsgesetzes beschlossen, das zwei ganz wesentliche Elemente beinhaltet.\n\nEines dieser Elemente ist die ausdr\u00fcckliche Klarstellung, dass die gesamten r\u00e4umlichen Einwirkungen eines Flughafens, das hei\u00dft auch die Beeintr\u00e4chtigungen, die durch Flugverfahren entstehen k\u00f6nnen - L\u00e4rm und \u00c4hnliches -, in die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung miteinbezogen werden m\u00fcssen. Mit dieser Regelung werden also auch die Bereiche erfasst, in denen An- und Abflugverkehr zuk\u00fcnftig nicht ausgeschlossen werden kann. Das wirkt sich auf Planfeststellungsverfahren aus; denn im Zuge eines Planfeststellungsverfahrens m\u00fcssen Prognosen \u00fcber die L\u00e4rmbetroffenheit erstellt werden. Diese Prognosen d\u00fcrfen sich zuk\u00fcnftig nicht mehr auf repr\u00e4sentative Flugrouten beschr\u00e4nken, sondern m\u00fcssen sich im Rahmen der Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung auf den gesamten Einwirkungsbereich des Flughafens erstrecken. Dabei muss auch der Tatsache Rechnung getragen werden, dass sich Flugverfahren \u00e4ndern k\u00f6nnen. Insoweit muss in einem Planfeststellungsverfahren vorab auf m\u00f6gliche Konflikte hingewiesen werden, und diese Konflikte, die durch abweichende Flugverfahren sp\u00e4ter entstehen k\u00f6nnen, m\u00fcssen dann auch im Planfeststellungsbeschluss bew\u00e4ltigt werden.\n\nDie Regelungen werden also deutlich weitgreifender gefasst, als wir es aus der Vergangenheit gekannt haben. Das f\u00fchrt dazu, dass man sich schon zu Beginn eines Planfeststellungverfahrens und nicht erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt \u00fcber m\u00f6gliche Varianten von Flugverfahren unterhalten muss, was die Transparenz im Hinblick auf m\u00f6gliche Belastungen deutlich erh\u00f6ht.\n\nEin zweiter wesentlicher Punkt, der Teil der heute beschlossenen \u00c4nderung des Luftverkehrsgesetzes ist, besch\u00e4ftigt sich mit der Frage der Landestellen von Hubschraubern im Bereich von Krankenh\u00e4usern. Sie kennen die Debatte aus der Vergangenheit: Es bestand Unsicherheit, ob Hubschrauber weiterhin auf den bisherigen Landepl\u00e4tzen an Krankenh\u00e4usern starten und landen k\u00f6nnen. Ich habe in der Vergangenheit daf\u00fcr gesorgt, dass wir die Landestellen als \u201eLandepl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Interesse\u201c ausgewiesen und damit quasi die Situation geschaffen haben, dass sie weiterhin in Betrieb bleiben konnten. Das ist allerdings keine langfristige M\u00f6glichkeit. Wir m\u00fcssen hier ein h\u00f6heres Ma\u00df an Rechtssicherheit schaffen.\n\nGrunds\u00e4tzlich kann in Deutschland Luftverkehr nur auf Flugpl\u00e4tzen stattfinden. Die Landestellen, wie wir sie an Krankenh\u00e4usern kennen, sind eher Au\u00dfenlandestellen und deswegen nicht einfach so als Flugplatz genehmigungsf\u00e4hig. Wir brauchen sie aber trotzdem, um die schnelle Versorgung sicherzustellen. Deswegen haben wir mit dieser Gesetzes\u00e4nderung daf\u00fcr gesorgt, dass die Fl\u00e4chen, um die es geht, auch zuk\u00fcnftig zur Verf\u00fcgung stehen, und zwar, indem sie als besondere Landestellen ausgewiesen werden, die keiner Genehmigungspflicht als Flugplatz mehr unterliegen. Somit k\u00f6nnen wir sicherstellen, dass in Deutschland die Landepl\u00e4tze vorwiegend an Krankenh\u00e4usern in ihrer bisherigen Form gesichert sind.\n\nIch glaube, das ist ein bedeutendes und wichtiges Signal gerade an diejenigen, die sich in der Vergangenheit sehr engagiert haben und Gedanken machten, ob die bisherige Praxis der Landepl\u00e4tze an den Krankenh\u00e4usern weiter sichergestellt ist. Heute k\u00f6nnen wir sagen: Sie ist sichergestellt.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489249,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Erster Fragesteller ist der Abgeordnete Stephan K\u00fchn, B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":3,"sitzung":123,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Minister, f\u00fcr die Vorstellung des Gesetzentwurfs. - Wenn ich es richtig verstanden habe, haben Sie bez\u00fcglich der Festlegung von Flugrouten oder Flugverfahren einen Vorschlag gemacht, der sozusagen auf das reagiert, was von EU-Seite seit 2013 angemahnt wird, n\u00e4mlich dass bei der Festlegung von Flugverfahren eine UVP-Pflicht - sprich die Erf\u00fcllung von Umweltrecht auf europ\u00e4ischer Ebene - umgesetzt wird. Vielleicht k\u00f6nnen Sie das noch einmal genauer darstellen.\n\nMan stellt es sich, wenn man den Begriff \u201eFlugrouten\u201c h\u00f6rt, ja so vor, als ob alle Flugzeuge auf einer Linie fliegen. Die Realit\u00e4t ist aber nicht so; vielmehr gibt es Einzelfreigaben. 80 Prozent der Flugrouten beruhen auf Einzelfreigaben. Daf\u00fcr fehlen Kriterien. Insofern wird anders geflogen, als der B\u00fcrger denkt, wenn er Flugrouten vor Augen hat. Entsprechend sind dann auch andere Menschen vom Flugl\u00e4rm betroffen.\n\nInsofern die Frage: Wollen Sie dieses Problem, zu dem ja der Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Umweltfragen in seinem Gutachten im letzten Jahr Stellung genommen hat, angehen? Das ist ja f\u00fcr die Frage der Betroffenheit von Flugverkehr und der Festlegung von Flugverfahren entscheidend.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489251,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":5,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe, ehrlich gesagt, nicht ganz verstanden, auf was die Frage abzielt. Vielleicht k\u00f6nnen Sie es auch noch einmal erl\u00e4utern.\n\nTatsache ist jedenfalls, dass wir das Planfeststellungsverfahren gegen\u00fcber den bisherigen Planfeststellungsverfahren deutlich aufweiten. Im Planfeststellungsverfahren werden die Flugrouten, die vorgestellt werden, auf ihre Auswirkungen bez\u00fcglich L\u00e4rm gepr\u00fcft. Wir gehen jetzt den Weg, dass wir sagen: Es muss davon ausgegangen werden, dass es auch \u00c4nderungen gegen\u00fcber diesen Flugrouten gibt, und in einem Planfeststellungsverfahren muss versucht werden, diese vorauszudenken. So entwickelt sich an einem Flughafen zum Beispiel durch Kapazit\u00e4tserh\u00f6hungen oder andere auf die Flugrouten einwirkende Elemente die Situation der Flugrouten. Damit gibt es andere Betroffenheiten. Wir wollen, dass diese anderen Betroffenheiten schon im Vorhinein und nicht erst sp\u00e4ter einkalkuliert, diskutiert und einer Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung unterzogen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489253,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch einmal eine Nachfrage des Abgeordneten K\u00fchn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":7,"sitzung":123,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke f\u00fcr die Pr\u00e4zisierung. - Das hei\u00dft also, dass sich Ihr Vorschlag rein auf die Festlegung von Flugrouten bezieht, die im Zusammenhang mit Planfeststellungsverfahren festgelegt werden. Es stellt sich da nat\u00fcrlich die Frage, da wir aktuell kaum Planungen f\u00fcr gro\u00dfe Flughafenneubauten haben - ich w\u00e4re ja schon froh, wenn der eine oder andere einmal fertiggestellt w\u00fcrde -: Mit wie vielen Planfeststellungsverfahren aufgrund von Neu- oder Ausbau von Flughafeninfrastruktur rechnen Sie denn in der n\u00e4chsten Zeit, bei denen dann diese Frage, die Sie gerade beschrieben haben, relevant wird?\n\nMeines Erachtens muss es um die Frage gehen, wie bei der Festlegung von Flugrouten generell mit der Frage der Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung umgegangen wird. Bezieht sich also Ihr Gesetzesvorschlag nur auf Planfeststellungsverfahren, von denen wir k\u00fcnftig wenige haben werden, oder geht es auch um den Bestand der Flughafeninfrastruktur und die Frage der Flugrouten in diesem Zusammenhang?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":8,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir reden \u00fcber Planfeststellungsverfahren. Ich kann keine Prognose dar\u00fcber treffen, wie viele Planfeststellungsverfahren wir in der Zukunft haben werden; denn das h\u00e4ngt davon ab, ob Planfeststellungen notwendig werden, weil an Flugh\u00e4fen Ver\u00e4nderungen anstehen. Immer dann, wenn zuk\u00fcnftig Planfeststellungen vorgenommen werden, erfassen sie auch die Bereiche, in denen zuk\u00fcnftige An- und Abflugverkehre nicht ausgeschlossen werden k\u00f6nnen. Das bedeutet gegen\u00fcber dem bisherigen Verfahren eine deutlich breitere Erfassung, auch geografisch gesehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489256,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gibt es Fragen zu anderen Themen der Kabinettssitzung? - Das ist nicht der Fall. Gibt es sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Herr Abgeordneter Krischer, dann Frau H\u00f6hn und Frau K\u00fcnast. - Bitte, Herr Abgeordneter Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":10,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Dobrindt, wir diskutieren im Moment eine schwere Krise bei VW, die m\u00f6glicherweise auch eine Krise f\u00fcr die deutsche Automobilindustrie werden kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":11,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Wittke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00e4tten Sie gern!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":12,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnten Sie mir erl\u00e4utern, seit wann genau Sie von Software wussten, die dazu benutzt wird, um Emissionsgrenz\u00adwerte in einem Pr\u00fcfzyklus einzuhalten, durch die aber im realen Betrieb entsprechende Vorrichtungen abgeschaltet werden?\n\nUnd ist es zutreffend, wie Sie in einer Antwort auf meine Kleine Anfrage erl\u00e4utert haben, dass die Bundesregierung \u00fcber diesen Themenkomplex des Einsatzes solcher Abschaltvorrichtungen genau zu diesem Zweck mit der EU-Kommission diskutiert hat?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489260,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":14,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, wir haben ja gerade zu diesem Zusammenhang im Verkehrsausschuss zusammengesessen,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":15,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Da haben Sie die Frage nicht beantwortet!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":16,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"und ich habe da auch darauf hingewiesen, dass ich das Verhalten, das ich bei Ihnen feststellen muss, zutiefst missbillige. Ich habe dies gerade auch gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit gesagt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489264,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":18,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben gestern in einem Interview der Bundesregierung vorgeworfen - w\u00f6rtlich zitiert -:","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":19,"sitzung":123,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, er darf doch hier nicht kritisieren!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":20,"sitzung":123,"speaker":"Gegenruf des Abg. Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich darf er das! Er macht das viel zu wenig!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":21,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist \u2026 ganz offensichtlich so, dass man hingenommen hat, dass diese Manipulationen stattfinden.\n\nDas werfen Sie der Bundesregierung vor.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":22,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das schreiben Sie auch in der Antwort auf die Kleine Anfrage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":23,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich halte das nicht nur f\u00fcr falsch; ich halte Ihr Verhalten f\u00fcr unanst\u00e4ndig, Herr Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489271,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489272,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":26,"sitzung":123,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU], an B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN gewandt","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt m\u00fcssen wir richtig protestieren!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":27,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Lassen Sie das an dieser Stelle gesagt sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":28,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Keine Antwort!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489276,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":30,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Nicht dass mich das wundert, dass Sie so ein Verhalten an den Tag legen. Aber anh\u00f6ren sollten Sie es sich vielleicht schon.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":31,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beantworten Sie doch meine Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":32,"sitzung":123,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Wann kommt denn jetzt mal die Antwort?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":33,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben eine Anfrage gestellt, auf die Sie sich beziehen. Im Juli wurde sie von uns beantwortet. In dieser Kleinen Anfrage steht klar und un\u00fcbersehbar auf Ihre Frage nach dem Einsatz von Abschalteinrichtungen:\n\nDer Bundesregierung liegen hierzu keine Erkenntnisse vor.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":34,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann lesen Sie mal Frage 12!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":35,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Von daher ist der Vorwurf, den Sie formulieren, falsch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":36,"sitzung":123,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er hat eine Frage gestellt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":37,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe von den Vorf\u00e4llen - auch das habe ich im Ausschuss gesagt - am Wochenende erfahren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":38,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, dazu haben Sie kein Wort gesagt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":39,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe die Initiative ergriffen, habe am Montag die ersten Gespr\u00e4che mit Volkswagen gef\u00fchrt, habe nach dem Gespr\u00e4ch angeordnet, dass es strenge spezifische Nachpr\u00fcfungen von unabh\u00e4ngigen Gutachtern bei den Dieselfahrzeugen von Volkswagen geben muss - das wird vom Kraftfahrt-Bundesamt auch so durchgef\u00fchrt -, habe dann gestern nach den Berichterstattungen und einem Gespr\u00e4ch mit Volkswagen eine Untersuchungskommission eingesetzt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":40,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht meine Frage gewesen! Nicht meine Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":41,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Untersuchungskommission ist jetzt schon aktiv. Sie ist bereits heute in Wolfsburg, um Gespr\u00e4che zu f\u00fchren und um Einsicht in die Unterlagen zu bekommen. Das ist die Art der notwendigen Aufkl\u00e4rung, die wir vornehmen, um festzustellen, ob und wie Fahrzeuge, die in Deutschland und in Europa im Verkehr sind, betroffen sind.\n\nVolkswagen hat gestern darauf hingewiesen, dass 11 Millionen Fahrzeuge mit einem entsprechenden Chip ausgestattet sind, aber dieser Chip - so die Auskunft uns gegen\u00fcber - sei nicht aktiv. Das ist aber f\u00fcr uns Grund genug, mittels einer Untersuchungskommission erstens nachzupr\u00fcfen, was dieser Chip tut, und zweitens, wann er aktiv ist oder nicht aktiv ist, was er kann und was er nicht kann. Das ist die Art der Aufkl\u00e4rung, die wir betreiben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489289,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Wir haben jetzt eine ganze Reihe von spontanen Fragew\u00fcnschen: Frau H\u00f6hn, B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen, Frau K\u00fcnast, B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen, Herr Meiwald, B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen, Herr K\u00fchn, B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen, Frau Pothmer, B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen, Frau Leidig, Die Linke, Frau Lemke, B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen, und Herr Gastel, B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489290,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":123,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Gr\u00fcnen sollten eine Fraktionssitzung machen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489291,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete H\u00f6hn, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":45,"sitzung":123,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, die EU sieht in mehreren Rechtsetzungen vor, dass Mitglieder Sanktionen f\u00fcr den Fall in nationales Recht umsetzen m\u00fcssen, dass ein Autohersteller mit Abschaltvorrichtungen etc. beim Schadstoffaussto\u00df schummelt. Mindestens seit 2012 gibt es den Hinweis, eine entsprechende Verordnung umzusetzen. Ist hier in Deutschland eine entsprechende Umsetzung erfolgt, und wenn nein, warum nicht? Wenn Sie die Verordnung in nationales Recht umgesetzt h\u00e4tten, k\u00f6nnten wir jetzt, \u00e4hnlich wie die EPA in den USA, VW mit einem Bu\u00dfgeld belegen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489293,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":47,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, es gibt eine ganze Reihe von Sanktionsm\u00f6glichkeiten unterschiedlichster Art und unterschiedlichster Intensit\u00e4t, die allerdings erst ausgesprochen werden k\u00f6nnen und greifen k\u00f6nnen, wenn der Sachverhalt ermittelt ist. Das ist Aufgabe der eingerichteten Untersuchungskommission und nat\u00fcrlich Ziel der strengen Nachpr\u00fcfungen, die ich angeordnet habe. Bevor die Frage, ob der deutsche bzw. der europ\u00e4ische Markt betroffen ist, inhaltlich nicht gekl\u00e4rt ist, kann man auch nicht \u00fcber Sanktionen sprechen.\n\nWenn Sie die Ereignisse verfolgt haben, wissen Sie, dass die amerikanische Umweltbeh\u00f6rde offensichtlich l\u00e4nger damit besch\u00e4ftigt war, dieses Thema zu bearbeiten. Jetzt ist sie zu einem Ergebnis gekommen, das aber auch noch keine Sanktionen beinhaltet. Vielmehr finden jetzt, meiner Kenntnis nach, entsprechende Dialoge mit Volkswagen statt.\n\nWir sind am dem Punkt, dass wir aufgrund der Erkenntnisse, die in Amerika gewonnen worden sind, jetzt entsprechende Nachpr\u00fcfungen durchf\u00fchren lassen. Wenn diese abgeschlossen sind, kann man Ergebnisse pr\u00e4sentieren; vielleicht kann man auch Zwischenergebnisse pr\u00e4sentieren. Aber das muss nat\u00fcrlich jetzt erst einmal erledigt werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":48,"sitzung":123,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe gefragt, ob das EU-Recht umgesetzt worden ist!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":49,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- In unserem Recht sind eine ganze Reihe von Sanktionsm\u00f6glichkeiten vorgesehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":50,"sitzung":123,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":51,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also, die Antwort ist Nein!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489299,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Jeder darf alles fragen, und der Minister antwortet dann. - N\u00e4chste ist die Abgeordnete Frau K\u00fcnast, B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":53,"sitzung":123,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie sagen, dass wir eine ganze Menge Sanktionsm\u00f6glichkeiten haben, obwohl das europ\u00e4ische Recht nicht umgesetzt wurde, will ich Sie zu Ihrer Art der Aufkl\u00e4rung, die Sie mit der von Ihnen eingesetzten Untersuchungskommission betreiben wollen, wie Sie gerade gesagt haben, nach etwas fragen, was ich dabei nicht verstehe: Ist es eigentlich State of the Art, f\u00fcr Sie, f\u00fcr das Verkehrsministerium und f\u00fcr die anderen Ministerien, erst dann eine Untersuchungskommission einzurichten, wenn eine Krise hochkocht?\n\nSp\u00e4testens seit 2012 gibt es ja laut EU-Recht die Pflicht, entsprechende Tricksereien zu sanktionieren, und seit Jahren haben wir Hinweise darauf, dass bei den Tests andere Ergebnisse erzielt werden als in der Realit\u00e4t, also unter Zugrundelegung des Fahrverhaltens von normalen Autofahrerinnen und Autofahrern. Diese Differenz ist Ihnen doch nicht erst letztes Wochenende zugetragen worden, Herr Dobrindt, sondern es ist Allgemeinwissen in der Bev\u00f6lkerung, dass hier irgendwie getrickst wird. Deshalb ist meine konkrete Frage: Was haben Sie vor diesem Wochenende unternommen? Seit dem Wochenende sind weltweit alle Autobesitzer und alle Minister b\u00f6sgl\u00e4ubig. Vorher gab es aber Hinweise auf die Differenz zwischen Angaben der Hersteller und realem Verbrauch.\n\nWelche Ma\u00dfnahmen haben also Sie und welche Ma\u00dfnahmen hat das Bundesverkehrsministerium zum Beispiel in der Zeit seit 2012 konkret ergriffen? Welche Gespr\u00e4che sind gef\u00fchrt worden? Haben Sie selber eigenst\u00e4ndige Tests initiiert? Haben Sie zum Beispiel initiiert, dass der T\u00dcV, statt nur das Testprogramm abzuziehen, in dem er durch die dank Software erreichten falschen Werte selber geleimt wird, tats\u00e4chlich die Werte hinten am Auspuff kontrolliert? Also, ich m\u00f6chte h\u00f6ren, welche konkreten Ma\u00dfnahmen Sie in den letzten Jahren ergriffen haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":54,"sitzung":123,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist schnell beantwortet!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489302,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":56,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens, Frau K\u00fcnast, wird unsere Kommission untersuchen, ob die betreffenden Fahrzeuge innerhalb der bestehenden deutschen und europ\u00e4ischen Vorschriften gebaut, in Verkehr gebracht und auch gepr\u00fcft worden sind und ob dies konform zu den Fahrzeugzulassungen geschehen ist. Wir wissen, dass alle diese Fahrzeuge eine Typenzulassung haben, und es stellt sich f\u00fcr uns auch die Frage, ob diese Fahrzeuge konform zu den Typenzulassungen gebaut worden sind oder ob es Ver\u00e4nderungen gegeben hat, die so nicht h\u00e4tten stattfinden d\u00fcrfen. Das ist die konkrete Aufgabe auch der Kommission.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":57,"sitzung":123,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber danach habe ich gar nicht gefragt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":58,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, wir alle hier haben ein Interesse daran, dass wir auch diese Ergebnisse kennen.\n\nZweitens rate ich nicht dazu, zwei Dinge zu vermischen, was Sie sicherlich jetzt versehentlich getan haben, n\u00e4mlich auf der einen Seite die Tatsache, dass wir daran arbeiten, die Tests, die Pr\u00fcfmechanismen zu optimieren, und auf der anderen Seite die Situation, dass widerrechtlich eine Ver\u00e4nderung an einem Motor vorgenommen worden ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":59,"sitzung":123,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Begreifen Sie intellektuell, dass ich danach auch nicht gefragt habe?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":60,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich will ja nur, dass Sie verstehen, was ich Ihnen erkl\u00e4re. Das ist doch in Ordnung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":61,"sitzung":123,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hauptsache, Sie verstehen meine Frage! Hier hei\u00dft das Spiel \u201eAbgeordnete fragen, Minister antworten\u201c! Meine Frage war, was Sie als Minister in den letzten Jahren seit 2012 unternommen haben!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":62,"sitzung":123,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Offensichtich haben Sie nichts getan!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":63,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Da mein Mikrofon immer noch an ist, gehe ich davon aus, dass ich dran bin, Herr Pr\u00e4sident. Frau K\u00fcnast, ich glaube, auch Sie h\u00f6ren leichter zu, wenn Sie aufh\u00f6ren, zu sprechen. Aber ich wei\u00df nicht, ob das f\u00fcr alle so gilt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":64,"sitzung":123,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin Frau, ich kann beides!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489312,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte nur kurz sagen: Ich bitte um friedliche gegenseitige Befassung. Der Minister ist ja noch dabei, zu antworten. Bevor wir uns emp\u00f6ren, dass die Antwort nicht vollst\u00e4ndig ist, sollten wir das Ende der Antwort vielleicht erst einmal entspannt abwarten. - Bitte, Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":66,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben zwischen den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern und mit der Europ\u00e4ischen Kommission seit 2011 eine intensive Diskussion dar\u00fcber, wie wir die Tests optimieren k\u00f6nnen. Wir wollen hin zum RDE-Test. Das hei\u00dft, wir wollen, dass zuk\u00fcnftig nicht die Verbrauchssituationen und die Abgassituationen auf der Rolle, das hei\u00dft, auf dem Laborfeld, sondern letztlich auf der Stra\u00dfe gepr\u00fcft werden. Wir wollen mit unseren Tests n\u00e4her ran an das echte Fahrverhalten der Menschen. Das ist der Unterschied zu dem, wie wir bisher diese Tests europaweit gestaltet haben. Wir haben uns Anfang dieses Jahres darauf geeinigt, dass wir diese Tests auf der Stra\u00dfe gemeinschaftlich in Europa durchf\u00fchren wollen.\n\nZurzeit gibt es Verhandlungen zwischen den Verkehrsministern und der Kommission dar\u00fcber, was diese Tests beinhalten m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":67,"sitzung":123,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00fcrden Sie jetzt mit der Antwort anfangen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":68,"sitzung":123,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da oben ist schon rotes Licht, und Sie haben mit der Antwort immer noch nicht angefangen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":69,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft, wenn man mit diesem Test auf die Stra\u00dfe geht, muss nat\u00fcrlich festgelegt sein, wie er ablaufen soll, damit er standardisiert ist. Nur wenn er standardisiert ist, k\u00f6nnen die unterschiedlichen Fahrzeuge auch miteinander verglichen werden. Wir arbeiten daran, ein Ergebnis zu finden. Wenn eine Einigung erzielt werden kann, werden wir diesen neuen Test nach einer \u00dcbergangszeit f\u00fcr alle verbindlich entsprechend umsetzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":70,"sitzung":123,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Redezeit! Antworten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":71,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist unsere Einstellung, dass wir dadurch einen optimierten Test haben, der genauere Ausk\u00fcnfte \u00fcber den Verbrauch von Fahrzeugen bietet, als dies die bisherigen Tests, die auch gemeinschaftlich in Europa durchgef\u00fchrt werden, leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489319,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Frage vom Abgeordneten Meiwald, B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":73,"sitzung":123,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, wenn Sie heute sagen, dass die EPA schon seit \u00fcber einem Jahr ermittelt, stellt sich ja die Frage, inwieweit auch an die Bundesregierung, an das UBA, an das Kraftfahrt-Bundesamt Amtshilfeersuchen gerichtet worden sind, inwieweit um Unterst\u00fctzung bei den Ermittlungen gebeten worden ist. Deswegen muss ich die Frage des Kollegen Krischer ein bisschen konkretisieren: Seit wann hatte die Bundesregierung Kenntnis davon, dass Abschalteinrichtungen f\u00fcr SCR-Katalysatoren in der Automobilbranche \u00fcblich sein k\u00f6nnten und m\u00f6glicherweise auch angewendet werden, und was ist daraufhin seitens der Bundesregierung initiiert worden?\n\nDes Weiteren: Da Sie Aufkl\u00e4rung angek\u00fcndigt haben und gesagt haben: \u201eWir tun da was, und Volkswagen wird das alles schon gut machen\u201c, m\u00f6chte ich Sie fragen: Inwieweit sind die Hersteller, die Vertreiber, die Entwickler der Software, die offensichtlich auf dem Markt erh\u00e4ltlich ist, in diese Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchungen einbezogen?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489321,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":75,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Meiwald, ich habe nicht gesagt, dass die amerikanische Umweltbeh\u00f6rde schon seit einem Jahr ermittelt, sondern ich habe gesagt, dass sie, wie Sie in den Zeitungen wahrscheinlich lesen konnten, seit l\u00e4ngerem mit diesem Fall befasst ist. Das ist eine Kenntnis, die auch ich der Zeitung entnommen habe. Ich habe keine andere Erkenntnis und hatte auch fr\u00fcher keine andere Kenntnis erlangt. Ich habe Ihnen das mitgeteilt. Ich kann es auch noch einmal zitieren - ich wei\u00df, dass Sie diesen Satz nicht gerne h\u00f6ren, aber er steht nun einmal in der Antwort der Bundesregierung vom Juli auf die Kleine Anfrage der Gr\u00fcnen -:\n\nDer Bundesregierung liegen hierzu keine Erkenntnisse vor.\n\nAuch durch mehrmaliges Nachfragen kann dieser Satz heute nicht mehr ver\u00e4ndert werden. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, und ich bitte darum, ihn zu verwenden und nicht das Gegenteil zu behaupten,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":76,"sitzung":123,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Steht in der Antwort davor!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":77,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"was Sie in Ihrer Partei leider Gottes ganz offensiv tun.\n\nSie haben gefragt, inwieweit sich die Untersuchung jetzt auch auf Software oder anderes erstreckt. Ich vermute, Sie meinen grunds\u00e4tzlich Bauteile. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir zurzeit keine weitere Auskunft geben, weil wir mit der Kommission erst einmal in Erfahrung bringen m\u00fcssen, was f\u00fcr Teile betroffen sind und woher diese Teile kommen. Im Zweifelsfall m\u00fcssen wir auch fragen: Wer hat wie und warum was programmiert?\n\nIch habe gegen\u00fcber dem Volkswagenkonzern zum Ausdruck gebracht, dass wir nat\u00fcrlich nicht nur an der rein technischen Frage Interesse haben, sondern auch an der Frage des Prozesses, das hei\u00dft, daran, wann welche Entscheidungen getroffen worden sind. Der Volkswagenkonzern hat uns volle Unterst\u00fctzung zugesagt. Ich glaube, das zeigt, dass wir mit unserem Vorgehen - Nachpr\u00fcfungen durch eine Kommission - auf dem richtigen Wege sind. Es ist \u00fcbrigens im Interesse aller, dass man an dieser Stelle Vertrauen zur\u00fcckgewinnt. Dazu sind in erster Linie Aufkl\u00e4rung und Transparenz erforderlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489325,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Stephan K\u00fchn, B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen, danach die Abgeordnete Frau Pothmer, B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":79,"sitzung":123,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, ich wiederhole die Frage aus dem Ausschuss in der Hoffnung, dass sie diesmal verstanden wird und auf die Frage vielleicht auch geantwortet wird. Die Bundesregierung wusste, dass Abgaswerte im realen Verkehr deutlich \u00fcber den Grenzwerten liegen. Das hat sie auch der EU-Kommission mitgeteilt. So steht es auch in Ihrer Antwort auf unsere Kleine Anfrage. Die Bundesregierung wusste auch, dass Hersteller sogenannte Abschalteinrichtungen nutzen, um die Emissionswerte auf dem Rollenpr\u00fcfstand sozusagen herunterzurechnen.\n\nDie Angaben der Hersteller wurden trotzdem - ich frage danach, wie das vor diesem Wochenende war -, obwohl diese Umst\u00e4nde, die ich gerade genannt habe, bekannt waren, kein einziges Mal in irgendeiner Form kontrolliert. Warum gab es keine entsprechenden Nachpr\u00fcfungen? Sie w\u00e4ren ja sinnvoll gewesen, zumal nachgeordnete Beh\u00f6rden diese Differenzen in mehreren Studien bereits deutlich herausgearbeitet haben. Warum haben entsprechende Nachpr\u00fcfungen der Angaben der Hersteller nie stattgefunden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489327,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":81,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann es gerne noch einmal vorlesen:","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":82,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh nein!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":83,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Der Bundesregierung liegen hierzu keine Erkenntnisse vor.\n\nDaran \u00e4ndert sich nichts, egal wie oft Sie weiterhin etwas Falsches behaupten.\n\nDer andere Fall, den ich auch Frau K\u00fcnast schon zu erkl\u00e4ren versucht habe, ist, dass wir seit 2011 auf europ\u00e4ischer Ebene dabei sind, die Testverfahren zu optimieren. Die Testverfahren zu optimieren, hei\u00dft auch, die Testergebnisse, also den Verbrauch, der heute auf dem Pr\u00fcfstand ermittelt wird, an das reale Fahrverhalten der K\u00e4ufer anzun\u00e4hern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":84,"sitzung":123,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich rede nicht von Tests! Ich rede von Nachkontrollen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":85,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen wollen wir von dem Pr\u00fcfstand herunter auf die Stra\u00dfe. Das hat nichts, aber auch gar nichts damit zu tun - Sie versuchen jetzt, es damit zu vermischen -, dass es bewusste Eingriffe in beispielsweise das Motormanagement oder das Abgasmanagement gibt, die nicht erlaubt sind. Ich halte es f\u00fcr unseri\u00f6s, dass Sie jetzt versuchen, dies miteinander zu vermengen. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, warum Sie es versuchen, aber unseri\u00f6s bleibt es trotzdem.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":86,"sitzung":123,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine G\u00fcte!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":87,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Zweitens. Sie haben nach der Kontrolle gefragt. Selbstverst\u00e4ndlich f\u00fchrt die Bundesregierung mit dem Kraftfahrt-Bundesamt Kontrollen durch, und zwar wenn eine Typzulassung stattfindet. Der Hersteller hat die Nachweispflicht; er muss gegen\u00fcber dem KBA genau erkl\u00e4ren, dass das Fahrzeug den rechtlichen Rahmenbedingungen in Deutschland und Europa entspricht. Das wird an dieser Stelle gepr\u00fcft. Zu sp\u00e4teren Zeitpunkten werden Fahrzeuge stichprobenartig daraufhin untersucht, ob es in der Laufzeit einer Typgenehmigung - eine Typgenehmigung f\u00fchrt dazu, dass man beliebig viele Fahrzeuge dieses Typs bauen darf -, das hei\u00dft, solange das identische Fahrzeug gebaut wird, zu Ver\u00e4nderungen gekommen ist, die nicht h\u00e4tten sein d\u00fcrfen oder die h\u00e4tten angemeldet werden m\u00fcssen. Das ist das \u00fcbliche und wirkungsvolle Verfahren, wie es heute besteht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489335,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Frau \u00adPothmer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, danach die Abgeordnete Frau Leidig, Fraktion Die Linke. - Frau Pothmer, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":89,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben hier gerade von Aufkl\u00e4rung und Transparenz gesprochen. Ihre Antworten, finde ich, spiegeln das nicht unbedingt wider. Aber ich versuche es jetzt trotzdem noch einmal.\n\nSie haben darauf hingewiesen, dass die Bundesregierung jetzt, nachdem das Kind in den Brunnen gefallen ist, beabsichtigt, die in Rede stehenden VW-Modelle zu \u00fcberpr\u00fcfen. Ich frage Sie jetzt: Warum konzentrieren Sie sich in Ihrer \u00dcberpr\u00fcfung ausschlie\u00dflich auf VW, obwohl doch hinl\u00e4nglich bekannt ist, dass auch andere deutsche Marken die Clean-Diesel-Kampagne fahren? Warum pr\u00fcfen Sie jetzt nicht auch diese Marken vorsorglich?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489337,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":91,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kommission besch\u00e4ftigt sich jetzt weniger mit der Marke Volkswagen an sich, sondern mehr mit dem Motor, der dahinter steht; denn der Eingriff auf den Motor ist ja das ausl\u00f6sende Element. Das hei\u00dft, wir werden nat\u00fcrlich auch die Fahrzeuge betrachten, die einen entsprechenden Motor haben, aber einer anderen Marke angeh\u00f6ren.\n\nDes Weiteren sind wir nat\u00fcrlich in Gespr\u00e4chen mit der Automobilindustrie, \u00fcbrigens auch mit der amerikanischen Umweltbeh\u00f6rde, um Kenntnis zu erlangen, ob es weitere Sachverhalte gibt. Bisher liegen uns keine weiteren Erkenntnisse vor. Daher f\u00fchren wir jetzt die Pr\u00fcfungen durch, bei denen wir davon ausgehen, dass sie richtig und notwendig sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489339,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Abgeordnete Frau Leidig, Fraktion Die Linke, und danach die Abgeordnete Frau Lemke, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Frau Kollegin Leidig, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":93,"sitzung":123,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde gerne an diese Antwort ankn\u00fcpfen und in Erinnerung rufen, dass es tats\u00e4chlich nicht so ist, dass nur VW k\u00fcnstlich oder bewusst Abgasnormen herunterreguliert oder Verbrauchswerte heruntermanipuliert, sondern dass das die \u00fcbliche Praxis vieler Automobilhersteller ist, wie \u00fcbrigens die Deutsche Umwelthilfe sehr dezidiert nachgewiesen hat. Dazu gab es Seminare, an denen viele Abgeordnete teilgenommen haben - leider nicht von allen Fraktionen.\n\nDass es sich jetzt nur um einen VW-Skandal handelt, stimmt nicht; denn das ist ein Skandal, der tats\u00e4chlich die ganze Automobilindustrie betrifft. Das Softwaremodul, das da eingesetzt wird, stammt von Bosch. Die Firma hat gestern offiziell mitgeteilt, dass dieses Modul, das \u00fcbrigens als \u201eF\u00f6rder- und Dosiermodul zur Abgasnachbehandlung\u201c bezeichnet wird, Industriestandard sei und auch an viele andere Autohersteller geliefert wird.\n\nIch habe zwei konkrete Fragen an Sie, Herr Minister Dobrindt:\n\nErstens. Es gab schon in der Vergangenheit die Forderung nach unabh\u00e4ngigen Kontrollen und einer unabh\u00e4ngigen Kontrollkommission, die vor allen Dingen mit Experten zu best\u00fccken ist, die von den Umweltverb\u00e4nden, auch von der Deutschen Umwelthilfe, vorgeschlagen werden. Jetzt ist eine Kontrollkommission eingesetzt. Meine Frage lautet: Wer sitzt da drin, und wer hat diese Experten vorgeschlagen?\n\nWenn es m\u00f6glich ist, w\u00fcrde ich gerne zweitens noch die Frage stellen, welche personellen Konsequenzen eigentlich zumindest im VW-Konzern thematisiert werden, ob die Verantwortlichen auch individuell haftbar gemacht werden oder ob der Schaden, der da angerichtet wurde, wieder von den Besch\u00e4ftigten alleine auszubaden ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489341,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":95,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Leidig, um es klar zu sagen: Das, was Sie hier zu Beginn Ihres Beitrags an Verd\u00e4chtigungen formuliert haben,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":96,"sitzung":123,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind keine Verd\u00e4chtigungen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":97,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"kann ich nicht best\u00e4tigen, und ich habe davon auch keine Kenntnis. Dass Sie diese Kenntnis haben, ist interessant.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":98,"sitzung":123,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen nur lesen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":99,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Zumindest wir als Bundesregierung halten uns an dieser Stelle an die Fakten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":100,"sitzung":123,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich schicke Ihnen das zu!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":101,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden unsere Untersuchungen durchf\u00fchren, uns jetzt aber nicht an Verd\u00e4chtigungen beteiligen, die m\u00f6glicherweise - ich formuliere es einmal freundlich, Frau Leidig - jeglicher Grundlage entbehren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":102,"sitzung":123,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Lesen bildet!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":103,"sitzung":123,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach ja? Wieso setzen Sie denn dann eine Kommission ein?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":104,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich finde, auch Sie sollten sich an der Aufkl\u00e4rung beteiligen, wenn Sie wollen. Ich berichte gerne \u00fcber die Erkenntnisse, die wir haben. Aber es ist wenig hilfreich, sich an Spekulationen zu beteiligen.\n\nDie Kommission, die ich eingesetzt habe, besteht aus Fachleuten des Bundesverkehrsministeriums und des Kraftfahrt-Bundesamtes. Hinzu kommt eine wissenschaftliche Begleitung, die davon abh\u00e4ngig ist, welcher technischen Expertise wir uns bedienen m\u00fcssen. Das liegt daran, dass es ja auch um IT- und Softwarefragen geht. Da ist man, glaube ich, gut beraten, sich von weiteren Fachleuten - \u00fcber die Frage der Motorentechnik und der Abgasbew\u00e4ltigung hinaus - informieren und beraten zu lassen.\n\nZu der Frage nach personellen Konsequenzen. Meine Aufgabe ist es, daf\u00fcr zu sorgen, dass wir in Kenntnis gesetzt werden: Welche Auswirkungen hat das Vorgehen, das wir hier sehen, auf den deutschen und den europ\u00e4ischen Markt? Welche Regelungen sind eingehalten worden? Gibt es Normen, die nicht eingehalten worden sind? - Es ist nicht meine Aufgabe, \u00fcber weitere Fragen zu spekulieren und zu diskutieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489352,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich mache jetzt einmal eine kurze Bemerkung, wie wir weiter fortfahren. Nach Absprache mit der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mache ich es jetzt so: Ich lasse alle, die sich zum ersten Mal zu Wort gemeldet haben - ich lese die Namen gleich vor -, noch zu Wort kommen. Diejenigen, die sich zum zweiten oder dritten Mal gemeldet haben, streiche ich. Da die weiteren Fragesteller alle vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen sind, k\u00f6nnen Sie z\u00fcndende Gedanken ja noch an diese weitergeben. Aber sonst kommen wir nicht mehr durch.\n\nIch lasse jetzt auch keine weiteren Fragen mehr zu und lese einmal vor, wer noch auf der Liste steht: Frau Abgeordnete Lemke, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Herr Abgeordneter Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Frau Hajduk, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Herr Christian K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Frau Dr. Wilms, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, und, zu einer anderen Fragestellung, Herr Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":106,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Wittke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00fchn war schon!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489354,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Nein, das ist ein anderer K\u00fchn. Es gibt beim B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zwei Kollegen mit dem Namen K\u00fchn. Insofern unterliegen diejenigen, die mich darauf hinweisen, dass er schon gesprochen haben soll, einem Irrtum aufgrund der Namensgleichheit.\n\nDas ist der Stand; ich lasse keine weiteren Fragen zu. Ich hoffe, es sind alle damit einverstanden.\n\nAls N\u00e4chstes hat die Abgeordnete Lemke das Wort, und danach spricht der Abgeordnete Gastel, beide B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":108,"sitzung":123,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, da ich davon ausgehe, dass Sie und Ihr Ministerium sich in solch einer brisanten Situation, in der wir uns gerade befinden und in der es um Hunderttausende Arbeitspl\u00e4tze geht, \u00e4u\u00dferst sorgf\u00e4ltig und pr\u00e4zise auf Ausschusssitzungen des deutschen Parlamentes vorbereiten, m\u00f6chte ich Sie gerne Folgendes fragen: Herr Ferlemann, Ihr Staatssekret\u00e4r, hat heute Morgen im Umweltausschuss erkl\u00e4rt, dass die Bundesregierung Kenntnis von der Existenz dieser Abschalttechnik hatte, Sie aber davon ausgegangen sind, dass diese nicht zum Einsatz kommt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-wichtel","sequence":109,"sitzung":123,"speaker":"Peter Wichtel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wichtel","speaker_fp":"peter-wichtel","speaker_key":1277.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Halbwahrheiten und Unwahrheiten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":110,"sitzung":123,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde gerne wissen, wovon Sie ausgegangen sind, wof\u00fcr diese Abschalttechnik sonst entwickelt worden ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-wichtel","sequence":111,"sitzung":123,"speaker":"Peter Wichtel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wichtel","speaker_fp":"peter-wichtel","speaker_key":1277.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das steht in der EU-Verordnung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":112,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Wittke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann man in der EU-Verordnung nachlesen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489360,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":114,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich war heute im Verkehrsausschuss und kann deswegen \u00fcber die Diskussion im Umweltausschuss und Ihren Bericht dar\u00fcber jetzt nicht urteilen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":115,"sitzung":123,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gab einen vorbereiteten Plan!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":116,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen aber noch einmal den Hinweis geben: Das, wonach Sie fragen, steht eindeutig in der Antwort, die Sie im Juli auf Ihre Kleine Anfrage bekommen haben:","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":117,"sitzung":123,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe Sie nach der Aussage Ihres Staatssekret\u00e4rs heute Morgen und nicht nach der Kleinen Anfrage gefragt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":118,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Der Bundesregierung liegen hierzu keine Erkenntnisse vor.\n\nDie Frage \u201eWie definiert die Bundesregierung eine \u201aAbschalteinrichtung\u2018 ...\u201c wurde ebenfalls in dieser Antwort beantwortet, und zwar folgenderma\u00dfen:\n\nDer Begriff \u201eAbschalteinrichtung\u201c wird in ... der Verordnung (EG) Nr. 715\/2007 definiert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":119,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber in der Frage steht noch etwas anderes!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":120,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft, die Definition findet sich im europ\u00e4ischen Recht. In Artikel 5 Absatz 2 ist dar\u00fcber hinaus klargestellt, welche Abschalteinrichtungen verboten sind","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":121,"sitzung":123,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, er beantwortet hier keine einzige Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":122,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"und welche Ausnahmen es an dieser Stelle gibt. Genau dar\u00fcber wird Sie Staatssekret\u00e4r Ferlemann informiert haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":123,"sitzung":123,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie jetzt bitte noch was zu der Aussage von Herrn Ferlemann heute Morgen sagen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489371,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, es gibt noch eine ganze Reihe von Kollegen aus Ihrer Fraktion, die Fragen stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":125,"sitzung":123,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Frage ist noch nicht beantwortet!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489373,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489374,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":123,"speaker":"Gegenruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Lasst doch den Pr\u00e4sidenten einmal ausreden! Das ist ja der Wahnsinn!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-wichtel","sequence":128,"sitzung":123,"speaker":"Peter Wichtel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wichtel","speaker_fp":"peter-wichtel","speaker_key":1277.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn einem die Antwort nicht passt, ist sie noch nicht falsch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489376,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Kollege Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":130,"sitzung":123,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der VW-Skandal in den USA ist gro\u00df, aber leider nur ein Teil des Gesamtskandals. 70 Prozent der Messstellen in Deutschland weisen n\u00e4mlich Schadstoff\u00fcberschreitungen auf, worunter viele Menschen gesundheitlich leiden. Das ganze Problem geht also noch viel weiter.\n\nEs gibt neuere Untersuchungen bez\u00fcglich NOx, die besagen, dass der Grenzwert f\u00fcr Euro-6-Norm-Motoren durch die Autos, die dieser Norm angeblich gerecht werden sollen, um den Faktor 1,6 bis 8,5 \u00fcberschritten wird. Dies ist \u00fcberwiegend bei Dieselfahrzeugen ein Problem. Deswegen habe ich folgende Frage an Sie, Herr Minister: Wie geht die Bundesregierung mit der Tatsache um, dass Dieselkraftstoff steuerlich beg\u00fcnstigt ist? Ist hier angesichts dieses Skandals und angesichts der Probleme durch Luftschadstoffe seitens der Bundesregierung eine \u00c4nderung geplant?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489378,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":132,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gastel, nein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489380,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Frau Hajduk, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":134,"sitzung":123,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich m\u00f6chte Sie vor dem Hintergrund der Frage meiner Kollegin Steffi Lemke fragen, ob Sie die Antwort Ihres Staatssekret\u00e4rs Enak Ferlemann korrigieren wollen, dass die Bundesregierung Kenntnis von der Existenz der Abschalttechniken hatte. Oder glauben Sie, dass es l\u00f6sungs- und zielorientiert ist, hier eine Auseinandersetzung \u00fcber die Definition des Wortes \u201eAbschalttechnik\u201c zu f\u00fchren? Ich muss diese Frage anschlie\u00dfen; denn wir haben es mit der Krise eines sehr gro\u00dfen Automobilkonzerns zu tun, und Sie m\u00fcssen Ihre Rolle beim Handeln dieser Krise wahrnehmen. Deswegen m\u00f6chte ich Sie bitten, darauf noch einmal einzugehen.\n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich Sie fragen, mit welchen rechtlichen Konsequenzen Sie f\u00fcr den VW-Konzern rechnen, sollte sich herausstellen, dass VW auch in Europa vors\u00e4tzlich Abgasmessungen manipuliert hat. Ich gehe davon aus, dass Sie sich auch auf diesen Krisenfall vorbereiten und dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489382,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":136,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Hajduk, ich habe auf das hingewiesen, was Teil der Fragestellung der Gr\u00fcnen in der Kleinen Anfrage war, n\u00e4mlich: Wie definiert die Bundesregierung die Abschalteinrichtung? Darauf nehmen Sie ja immer gerne Bezug. Ich habe darauf hingewiesen, dass die Abschalteinrichtung in der EG-Verordnung 715\/2007 definiert ist, und zwar in Artikel 3 Absatz 10, und dass in Artikel 5 Absatz 2 der EG-Verordnung die Unzul\u00e4ssigkeit der Verwendung von Abschalteinrichtungen und die Ausnahmen beschrieben werden. Dem ist nichts weiter hinzuzuf\u00fcgen. Die Tatsache, dass diese EG-Verordnung mit der Ziffer \u201e2007\u201c versehen ist, sagt aus, dass sie - wenn das f\u00fcr Sie noch von Interesse ist - von 2007 ist.\n\nZu den rechtlichen Konsequenzen, die Sie hinterfragen, kann ich Ihnen nur sagen: Es w\u00e4re hilfreich, erst einmal den m\u00f6glichen Schaden festzustellen. Daf\u00fcr haben wir gestern und vorgestern - mit der Einsetzung der Kommission und der Einleitung der erforderlichen Untersuchungen durch das KBA - die notwendigen Entscheidungen getroffen. Wenn man am Ende wei\u00df, was in Deutschland und in Europa passiert ist - \u00fcber diese Situation reden wir hier ja ganz offensichtlich; denn nur in diesem Fall k\u00f6nnten wir rechtliche Konsequenzen ziehen -, werden wir uns \u00fcber die anderen Fragen unterhalten k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489384,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Christian K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489385,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":123,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Dobrindt, meine Frage bezieht sich darauf, dass Sie gesagt haben, Sie seien mit den US-Umweltbeh\u00f6rden in Kontakt. Seit wann ist die Bundesregierung - Ihr Haus und die nachgeordneten Beh\u00f6rden - mit der US-Administration zum Thema \u201eBetrugsf\u00e4lle von VW in den USA\u201c in Kontakt, was sind die Themen, die Sie dort behandeln, und welche Ma\u00dfnahmen haben Sie seit der Antwort auf unsere Kleine Anfrage - aus der Sie ja in dieser Fragestunde sehr flei\u00dfig zitieren - vom Juli im Hinblick auf Abschalteinrichtungen unternommen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489386,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":140,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn, erstens ist es die Aufgabe meiner Kommission, mit den US-Beh\u00f6rden in Kontakt zu sein. Ich kann Ihnen heute nicht sagen, wann und wie dies geschieht; aber die Kommission wird, sobald dies stattfindet, dann auch entsprechend berichten k\u00f6nnen.\n\nZweitens habe ich vorhin sehr ausf\u00fchrlich erkl\u00e4rt, dass wir auf europ\u00e4ischer Ebene daran arbeiten, von dem Rolltest, bei dem momentan der Verbrauch und die Schadstoffe gemessen werden, zu einem Test auf der Stra\u00dfe zu kommen. Die entsprechenden Verhandlungen dauern stetig an - schon das ganze Jahr \u00fcber bis zum heutigen Tag und dar\u00fcber hinaus.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489388,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":123,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Seit wann sind Sie mit den US-Beh\u00f6rden in Kontakt? Die Frage ist nicht beantwortet worden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":142,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich habe Ihnen doch gerade gesagt: Es ist Aufgabe der Kommission, die ich gestern eingesetzt habe, mit den US-Beh\u00f6rden in Kontakt zu treten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489390,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":123,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Hatten Sie Kontakt oder keinen Kontakt? Das ist doch eine ganz einfache Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489391,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie sind aber jetzt leider nicht mehr dran, Herr Kollege.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":145,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Aber ich kann es ihm trotzdem noch einmal sagen, wenn er es beim ersten Mal nicht verstanden hat. -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489393,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":123,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gerne!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":147,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist Aufgabe der gestern eingesetzten Kommission,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489395,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":123,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hatte nicht nach der Aufgabe der Kommission gefragt, sondern seit wann die Bundesregierung mit den US-Beh\u00f6rden \u00fcber diesen Fall verhandelt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":149,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"mit den US-Beh\u00f6rden in Kontakt zu treten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489397,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Jeder hat die Frage geh\u00f6rt, jeder hat die Antwort geh\u00f6rt. - Als n\u00e4chste Fragestellerin: die Abgeordnete Frau Dr. Wilms, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":151,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Dobrindt, die Antworten hier sind so \u00e4hnlich wie die im Verkehrsausschuss. Ich will den Blick ein bisschen weiten und eine weiter gehende Frage stellen - vielleicht trauen Sie sich, an dieser Stelle ein bisschen mehr zu sagen als bei dem Einzelfall VW -: Welche Konsequenzen m\u00fcsste die Bundesregierung ziehen, wenn sich jetzt herausstellen sollte, dass bei der \u00dcberpr\u00fcfung von Dieselfahrzeugen - beziehen wir das erst einmal nur auf VW-Dieselfahrzeuge - neueren Typs, die nach der Euro-6-Norm homologisiert sind, die Pr\u00fcfbedingungen nicht eingehalten wurden? Kann es dann passieren, dass die Bundesregierung die Typgenehmigung zur\u00fcckzieht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489399,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":153,"sitzung":123,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcrde es f\u00fcr ausreichend und f\u00fcr ausgesprochen hilfreich halten, wenn man sich aufgrund der Erkenntnis, die man aus einer Pr\u00fcfung gewinnt, \u00fcber die Konsequenzen Gedanken macht, statt bereits heute den Versuch zu unternehmen, ein Pr\u00fcfergebnis vorwegzunehmen, das Ihnen vielleicht besonders recht w\u00e4re - ich wei\u00df es nicht; ich habe zumindest keine Vorstellung, warum Sie genau danach fragen -, und statt schon vorher zu sagen, f\u00fcr welche M\u00f6glichkeit man sich aus der Vielzahl der M\u00f6glichkeiten entscheiden w\u00fcrde.\n\nNein, wir gehen seri\u00f6s vor. Wir bleiben dabei: Wir werden das Ergebnis der Untersuchung abwarten und dann nat\u00fcrlich diskutieren, ob und welche Konsequenzen notwendig sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489401,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Letzter Fragesteller in der Regierungsbefragung: der Abgeordnete Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":155,"sitzung":123,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Am 18. September war auf der Website des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zu lesen, dass als Nachfolger des Pr\u00e4sidenten Schmidt Herr Weise Pr\u00e4sident des BAMF wird. Da gibt es ein Problem. Nach SGB III ist es dem Vorstandsvorsitzenden der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit verboten, ein weiteres besoldetes Amt auszu\u00fcben. Laut Beamtenrecht ist es dem Pr\u00e4sidenten des BAMF wiederum verboten, auf seine Besoldung ganz oder teilweise zu verzichten.\n\nVor diesem Hintergrund stelle ich einem Vertreter des Bundesinnenministeriums die Frage: Wann wird wer als Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge benannt, und wer hat dann die dienstrechtliche und fachliche Leitung des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489403,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Frage ist zugelassen. Aber wer antwortet, entscheidet die Bundesregierung. - Ich sehe, Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Schr\u00f6der vom Bundesinnenministerium wird antworten. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":157,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, Sie haben die Vorschrift richtig zitiert. Darin ist klar geregelt, dass es dem Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes nicht m\u00f6glich ist, ein weiteres besoldetes Amt zu bekleiden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":158,"sitzung":123,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wussten Sie das nicht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":159,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist so, dass Herr Weise keine zus\u00e4tzliche Besoldung erh\u00e4lt. Insofern ist dies dienstrechtlich kein Problem und wird entsprechend geregelt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":160,"sitzung":123,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer leitet dann dienstrechtlich das BAMF? Herr Weise? Das war die Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":161,"sitzung":123,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war Teil der Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489409,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Doch, er hat die Frage beantwortet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":163,"sitzung":123,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen darauf achten, dass er dem Parlament Rede und Antwort steht! Er kann doch nicht einfach die Antwort verweigern!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":164,"sitzung":123,"speaker":"Gegenruf des Abg. Oliver Wittke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen ihm doch nicht vorschreiben, wie er antworten soll!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489412,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Herr Kollege Beck, ich darf Sie bitten, entspannt Platz zu nehmen. Die Bundesregierung hat die Frage aus meiner Sicht beantwortet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":166,"sitzung":123,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, das ist jetzt wirklich an der Grenze der Verletzung des Interpellationsrechts des Deutschen Bundestages! Die Frage ist: Wer leitet das Amt dienstrechtlich? Er verweigert die Antwort!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489414,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Die Frage ist: Wer leitet die Sitzung? Das bin ich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489415,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":169,"sitzung":123,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Sie zwingen uns, nach Karlsruhe zu gehen, um die Antwort im Eilverfahren zu erzwingen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489417,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489418,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Will die Regierung doch noch etwas dazu sagen, um den Frieden herzustellen? - Also noch einmal der Vertreter der Regierung. Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":172,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe die Frage bereits implizit beantwortet. Entscheidend ist ja, ob Herr Weise Pr\u00e4sident dieses Amtes werden kann. Ich habe gesagt: Selbstverst\u00e4ndlich ist das nach den von Ihnen zitierten Vorschriften m\u00f6glich, und selbstverst\u00e4ndlich leitet der Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge dann auch das Amt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":173,"sitzung":123,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Okay! Das hat der Pr\u00e4sident des Bundesamtes etwas anders gesagt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489421,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Damit sind wir am Ende der Regierungsbefragung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/6019\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Die Fragen 1 und 2 des Kollegen Herbert Behrens und die Frage 3 der Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Auch die Frage 4 des Kollegen Christian K\u00fchn wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 5 des Kollegen Oliver Krischer auf:\n\nWas unternimmt die Bundesregierung gegen die nach meinen Informationen angestellten \u00dcberlegungen, die F\u00f6rderung der Atomkraft erstmals zu einem Teil der Klimainvestitionsstrategie der Europ\u00e4ischen Investitionsbank zu machen, und wie wird die Bundesregierung sich in dem Board of Governors Meeting am 22. und 23. September 2015 diesbez\u00fcglich, gegebenenfalls auch bei Abstimmungen, verhalten?\n\nZur Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter bereit. - Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14501,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":175,"sitzung":123,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Krischer, der Verwaltungsrat der Europ\u00e4ischen Investitionsbank hat gestern, am 22. September 2015, eine Klimaschutzstrategie f\u00fcr die Mobilisierung von Finanzierungsmitteln f\u00fcr den \u00dcbergang zu einer CO2-armen klimaresilienten Wirtschaft angenommen. Darin macht die Europ\u00e4ische Investitionsbank klar, dass sie dem Klimaschutz h\u00f6chste Priorit\u00e4t einr\u00e4umt. Sie z\u00e4hlt im Bereich Klimaschutz bereits heute zu den f\u00fchrenden internationalen Finanzierungsinstitutionen.\n\nDie Bundesregierung hat bereits w\u00e4hrend des Konsultationsprozesses ihre Bedenken hinsichtlich der Einbeziehung von Kernenergieprojekten in das Portfolio der Europ\u00e4ischen Investitionsbank deutlich gemacht, und sie hat sich entschieden daf\u00fcr eingesetzt, dass EU-F\u00f6rderung nur f\u00fcr Technologien gew\u00e4hrt wird, die aus ihrer Sicht sicher, nachhaltig und kohlenstoffarm sind. Im Energiebereich beinhaltet das vor allem den Ausbau erneuerbarer Energien und Technologien zur Steigerung der Energieeffizienz. Diese Position hat die Bundesregierung gestern im Rahmen der Abstimmung im Verwaltungsrat der Europ\u00e4ischen Investitionsbank erneut vorgetragen.\n\nDie F\u00f6rderkriterien der Europ\u00e4ischen Investitionsbank verfolgen einen technologieoffenen Ansatz, der eine F\u00f6rderung von Kernkraftwerken bislang nicht explizit ausschlie\u00dft. Dies spiegelt die divergierenden energiepolitischen Interessen der Mitgliedstaaten wider.\n\nDie Annahme der Klimaschutzstrategie l\u00e4sst der Bundesregierung auch weiterhin die M\u00f6glichkeit offen, im Verwaltungsrat der Europ\u00e4ischen Investitionsbank im Rahmen von einzelnen Projektbewilligungen gegen Projekte zu votieren, die die F\u00f6rderung der Kernenergie beinhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":176,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt muss ich erst einmal Guten Tag sagen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Tag, meine Kolleginnen und Kollegen, auch Ihnen auf der Regierungsbank, und auch den G\u00e4sten. - Und sofort meldet sich Oliver Krischer f\u00fcr eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":177,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, darf ich Ihre Antwort dann so interpretieren, dass gestern explizit beschlossen worden ist, dass die F\u00f6rderung von Kernenergieprojekten im Rahmen der EIB m\u00f6glich ist? Meine Frage dazu ist: Hat die Bundesregierung diesem Beschluss, der diese M\u00f6glichkeit der F\u00f6rderung beinhaltet, zugestimmt, oder hat sie das abgelehnt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":178,"sitzung":123,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben gefragt, ob es explizit beschlossen worden ist. Explizit hat sie es nicht beschlossen, sondern es wurde die Klimaschutzstrategie beschlossen, und diese Strategie sieht vor, dass 25 Prozent der europ\u00e4ischen Investitionsf\u00f6rdergelder in Klimaschutzprojekte investiert werden m\u00fcssen. Die \u00fcbrigen 75 Prozent der F\u00f6rdergelder unterliegen strikten Vorgaben, die im Einklang mit den EU-Klimazielen stehen.\n\nNat\u00fcrlich hat die Bundesregierung aufgrund dessen, dass Investitionen in Klimaschutzprojekte und erneuerbare Energien erfolgen sollen, nicht alles abgelehnt, sondern die Bedenken vorgetragen. Sie wird sie, wie ich gerade gesagt habe, bei Einzelprojekten, die bewilligt werden m\u00fcssen, erneut vortragen bzw. dagegen votieren. Aber sie hat nicht alles abgelehnt, weil damit verbunden gewesen w\u00e4re, dass man auch Investitionen in Klimaschutzprojekte abgelehnt h\u00e4tte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":179,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Nachfrage von Herrn Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":180,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr die Erl\u00e4uterungen. Das hei\u00dft, Sie haben trotz Bedenken betreffend die F\u00f6rderung der Atomkraft durch die EIB am Ende zugestimmt.\n\nIch konkretisiere meine Frage. Ich habe Vorentw\u00fcrfe des entsprechenden Programms gesehen. Dort wurde die Atomkraft explizit erw\u00e4hnt. Ist die Atomkraft in dem Beschluss erw\u00e4hnt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":181,"sitzung":123,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, ich habe Ihnen gerade versucht zu erkl\u00e4ren, dass wir nicht explizit der F\u00f6rderung der Kernenergie zugestimmt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":182,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ob es erw\u00e4hnt ist!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":183,"sitzung":123,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sie sollten nicht versuchen, mir etwas anderes zu unterstellen. Sie wollen doch genauso wie die Bundesregierung in erneuerbare Energien investieren; das ist ein wichtiger Punkt. Ich habe Ihnen bereits gesagt, dass das quasi gesetzt ist. Es ist daher klar, dass die Bundesregierung trotz der Bedenken, die ich Ihnen gerade zum Ausdruck gebracht habe, f\u00fcr diese Strategie gestimmt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":184,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren Nachfragen.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Die Fragen 6 und 7 des Abgeordneten Kai Gehring werden schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes. Die Frage 8 der Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner wird schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Ich begr\u00fc\u00dfe die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries, die zur Beantwortung der Fragen bereitsteht.\n\nWir beginnen mit Frage 9 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl:\n\nKann die Bundesregierung best\u00e4tigen, dass nach den Regelungen des am 2. September 2015 von ihr in die L\u00e4nder- und Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gegebenen Referentenentwurfs eines Gesetzes zur Konzernnachhaftung im Nuklearbereich die vom Eon-Konzern geplante Unternehmensausgliederung namens Uniper im Sinne des Entwurfes nicht f\u00fcr den k\u00fcnftigen Eon-Konzernbereich haften m\u00fcsste (vergleiche hierzu Pressemitteilung der Eon SE vom 9. September 2015 und Bundestagsdrucksache 18\/5873), und inwiefern beugen die Regelungen des Entwurfs bereits vollst\u00e4ndig einem Haftungsentzug durch Auslagerung von Verm\u00f6genswerten vor oder nicht vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":185,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abgeordnete, die Bundesregierung kann die von Eon beabsichtigte Abspaltung von Gesch\u00e4ftsteilen mangels genauerer Kenntnis nicht abschlie\u00dfend beurteilen. Eine Entscheidung des Bundeskabinetts \u00fcber das geplante Nachhaftungsgesetz ist noch nicht erfolgt.\n\nDas Ziel dieses Gesetzes ist allerdings, sicherzustellen, dass Energiekonzerne langfristig f\u00fcr die Verpflichtungen der von ihnen beherrschten Kraftwerksbetreibergesellschaften haften, und zwar sowohl f\u00fcr den R\u00fcckbau der Kraftwerke als auch f\u00fcr die Entsorgung der radioaktiven Abf\u00e4lle. Wir wollen deshalb \u00c4nderungen der Unternehmensstruktur verhindern, die auf eine Verlagerung der nuklearen Aktivit\u00e4ten und der entsprechenden Haftung auf l\u00e4ngerfristig nicht tragf\u00e4hige, selbstst\u00e4ndige Gesellschaften hinauslaufen. Aber man muss nat\u00fcrlich sehen, dass die Energiekonzerne genauso wie jedes andere Unternehmen frei in ihren Entscheidungen sind, solange - das ist die Voraussetzung - eine Deckung der R\u00fcckstellungen mit Verm\u00f6gen sichergestellt ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":186,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":187,"sitzung":123,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Staatssekret\u00e4rin, habe ich Sie richtig verstanden, dass sich Ihr Ministerium angesichts der Tatsache, dass Eon seine Abspaltungs- und Umstrukturierungspl\u00e4ne ge\u00e4ndert hat und die AKW-Sparte beim Mutterkonzern Eon belassen und nicht wie geplant zu Uniper auslagern will, noch kein klares Bild dar\u00fcber gemacht hat, ob das geplante Gesetz noch wirksam ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":188,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Da haben Sie mich falsch verstanden. Das Ministerium hat den Gesetzentwurf in die Anh\u00f6rung gegeben. Wir werden ihn \u00fcberpr\u00fcfen. Dann wird sich das Kabinett mit ihm befassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":189,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":190,"sitzung":123,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch einmal zur Kl\u00e4rung, weil das meine Frage nicht beantwortet hat - wir haben vielleicht ein bisschen aneinander vorbeigeredet -: Es besteht die M\u00f6glichkeit, dass der neue Konzern Uniper zwar kapitalkr\u00e4ftiger sein wird als Eon selbst, nicht aber f\u00fcr den Mutterkonzern haftet. Nach Ihrem Gesetzentwurf soll schlie\u00dflich die Nachhaftung nur umgekehrt gelten. Das hei\u00dft, es besteht die Gefahr, dass das im Mutterkonzern verbliebene Kapital nicht ausreichend sein wird, um die anfallenden Kosten f\u00fcr R\u00fcckbau und Entsorgung zu decken. Wie gedenkt das Ministerium dieser Gefahr zu begegnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":191,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wiederhole gerne den entsprechenden Teil meiner Antwort. Das Gesetz hat das Ziel, \u00c4nderungen der Unternehmensstruktur zu verhindern, die auf eine Verlagerung der nuklearen Aktivit\u00e4ten und der entsprechenden Haftung auf l\u00e4ngerfristig nicht tragf\u00e4hige, selbstst\u00e4ndige Gesellschaften hinauslaufen. Wir wollen sicherstellen - deswegen machen wir das alles -, dass Haftungskapital in ausreichendem Ma\u00dfe vorhanden ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":192,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Nachfragen.\n\nWir kommen zu Frage 10 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl:\n\nWann sollen nach aktuellem Stand der Bundesregierung die Ergebnisse des von ihr beauftragten sogenannten Stresstests des Systems der R\u00fcckstellungsbildung (hinsichtlich der Kosten f\u00fcr den Atomkraftwerker\u00fcckbau und die Atomm\u00fcllentsorgung) der atomkraftwerkebetreibenden Energiekonzerne vorliegen, und h\u00e4lt die Bundesregierung es noch f\u00fcr realistisch, dass die von ihr geplante Kommission zur Frage des Reformbedarfs bei diesem System ihre Ergebnisse bis Ende November 2015 vorlegen kann (vergleiche hierzu Artikel \u201eDie Regierung mauert Atomkonzernen den Fluchtweg zu\u201d, Frankfurter Allgemeine Zeitung vom 5. August 2015 in Verbindung mit betreffendem Parteivorsitzendenbeschluss von Anfang Juli 2015)?\n\nIch fasse f\u00fcr unsere G\u00e4ste auf der Zuschauertrib\u00fcne einmal zusammen, worum es in dieser Frage geht: Es geht um die Vorlage der Ergebnisse des Stresstests des Systems der R\u00fcckstellungsbildung f\u00fcr den R\u00fcckbau der Atomkraftwerke.\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":193,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr freundlich, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich wei\u00df nur nicht, ob das jemand verstanden hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489441,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":195,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Es geht darum, dass die Bundesregierung ein Gutachten in Auftrag gegeben hat; das nennen wir Stresstest. Mit diesem Gutachten soll gekl\u00e4rt werden, ob genug Geld da ist, um den R\u00fcckbau der Atomkraftwerke zu finanzieren. Die Ergebnisse dieses sogenannten Stresstests erwarten wir in den n\u00e4chsten Wochen; ein genaues Datum daf\u00fcr haben wir nicht. Zwischenergebnisse sind nicht vorgesehen, sodass ich dazu auch keine weitere Auskunft geben kann.\n\nAu\u00dferdem haben Sie nach den Vereinbarungen der Parteivorsitzenden gefragt. Die Parteivorsitzenden von CDU, CSU und SPD haben am 1. Juli dieses Jahres \u201eEckpunkte f\u00fcr eine erfolgreiche Umsetzung der Energiewende\u201c beschlossen, und diese Eckpunkte sehen auch vor, dass eine Kommission eingesetzt wird, die Empfehlungen erarbeiten soll, wie die Sicherstellung der Finanzierung von Stilllegung und R\u00fcckbau der Kernkraftwerke sowie die Entsorgung der radioaktiven Abf\u00e4lle so ausgestaltet werden k\u00f6nnen, dass - jetzt kommen wir wieder zum selben Thema - die Unternehmen langfristig wirtschaftlich in der Lage sind, ihre Verpflichtungen aus dem Atombereich zu erf\u00fcllen. Eine Entscheidung des Kabinetts zur Einsetzung dieser Kommission steht noch aus. Deswegen kann ich Ihnen keine weiteren Angaben zur Zeitplanung machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":196,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":197,"sitzung":123,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Sie haben jetzt sozusagen schon im Vorhinein die Antworten auf alle m\u00f6glichen R\u00fcckfragen mehr oder weniger ausgeschlossen. Ich werde jetzt also nicht versuchen, darauf zu dr\u00e4ngen. Deshalb eine andere Frage.\n\nSie haben urspr\u00fcnglich vorgesehen, heute im Kabinett \u00fcber diese Kommission zu entscheiden. Also gehe ich einmal davon aus, dass bestimmte Vorbereitungen durchgef\u00fchrt worden sind, auch wenn der Entschluss verschoben worden ist. Welche Kompetenzen sollen sich denn der Planung nach in dieser Kommission wiederfinden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":198,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kommission soll eingesetzt werden, um Empfehlungen zu erarbeiten, wie die Sicherstellung der Finanzierung von Stilllegung und R\u00fcckbau der Kernkraftwerke sowie die Entsorgung der radioaktiven Abf\u00e4lle so ausgestaltet werden k\u00f6nnen, dass die Unternehmen langfristig in der Lage sind, ihre wirtschaftlichen Verpflichtungen aus dem Atombereich zu erf\u00fcllen. Das wird der Auftrag der Kommission sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":199,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":200,"sitzung":123,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, dank Ihrer Erlaubnis m\u00f6chte ich eine weitere Nachfrage stellen. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Ihre Antwort auf meine erste Zusatzfrage, nimmt mir jetzt die M\u00f6glichkeit, eine inhaltlich andere Zusatzfrage zu stellen; denn ich muss auf Ihre Antwort auf meine erste Zusatzfrage eingehen.\n\nIch hatte ja nicht nach der Aufgabe der Kommission gefragt - die kenne ich auch schon -, sondern nach den Kompetenzen, die darin vertreten sein sollen. Also, Juristen, Wirtschaftspr\u00fcfer, \u00d6konomen - welche Expertengruppen sollen darin vertreten sein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":201,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Das war dann ein Missverst\u00e4ndnis. - Dazu kann ich Ihnen weiter nichts sagen. Die Parteivorsitzenden haben vereinbart, dass die Besetzung der Kommission im Einvernehmen mit den Parteispitzen und den Fraktionen der Regierungskoalition erfolgt. Ich kann Ihnen dazu im Moment keine weiteren Angaben machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":202,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kotting-Uhl. - Der Kollege Krischer hat eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":203,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, es soll eine Kommission geben. \u00dcber diese Kommission wurde auch in der Presse schon berichtet. Frau Kotting-Uhl hat ja zu Recht darauf hingewiesen: Es war sogar angek\u00fcndigt, dass dar\u00fcber heute im Kabinett beschlossen werden soll.\n\nIch finde es jetzt schon ein bisschen erstaunlich, dass Sie hier gar nichts \u00fcber diese Kommission sagen k\u00f6nnen. Kann ich daraus schlie\u00dfen, dass es in der Bundesregierung bisher kein entscheidungsreifes Konzept f\u00fcr diese Kommission gibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":204,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen daraus schlie\u00dfen, dass es manche Dinge gibt, die von der Bundesregierung nicht nach au\u00dfen gemeldet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489452,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Rainer Spiering [SPD]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":206,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe dazu keinen weiteren Nachfragewunsch. - Ich bin gerade zu Recht darauf hingewiesen worden, dass ich das Thema einer Frage nicht notwendigerweise nennen muss; man kann es n\u00e4mlich auf den Medienw\u00e4nden rechts und links von mir ablesen.\n\nIch rufe die Frage 11 des Kollegen Krischer auf:\n\nWie sieht der weitere Zeitplan zum Konzernhaftungsgesetz und Stresstest aus (bitte unter Angabe des weiteren Prozesses bzw. wann die Ergebnisse des Stresstests ver\u00f6ffentlicht werden sollen)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":207,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie hat am 2. September dieses Jahres die L\u00e4nder- und Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zum \u201eEntwurf eines R\u00fcckbau- und Entsorgungskostennachhaftungsgesetzes\u201c - so ist die offizielle Kurzform dieses Gesetzentwurfes - eingeleitet. Eine Kabinettsentscheidung \u00fcber den Gesetzentwurf wird nach Abschluss der Ressortanh\u00f6rung und Ressortabstimmung erfolgen.\n\nWir hatten eben schon gesagt: Der Stresstest dauert noch an. Wir rechnen mit Ergebnissen in einigen Wochen. Deswegen kann ich Ihnen keinen genauen Zeitplan nennen, wann die Ergebnisse des Stresstests ver\u00f6ffentlicht werden sollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":208,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":209,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, danke f\u00fcr die Antwort. - Das verstehe ich jetzt, ehrlich gesagt, nicht. Das Konzernhaftungsgesetz hat erst einmal nichts mit dem Stresstest zu tun. Ich habe Herrn Bundesminister Gabriel und auch andere Mitglieder der Bundesregierung so verstanden, dass die Verl\u00e4ngerung der Konzernhaftung \u00fcberhaupt eine Voraussetzung ist, um sp\u00e4ter L\u00f6sungen zu finden, wie die Atomr\u00fcckstellungen gesichert werden k\u00f6nnen und wie ein Risiko des Steuerzahlers minimiert werden kann. Deswegen verstehe ich nicht, warum Sie, wenn das Konzernhaftungsgesetz jetzt in der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung war -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":210,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ist!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":211,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"- ist -, nicht sagen k\u00f6nnen, wie der weitere Fahrplan ist. Vor allen Dingen erstaunt mich jetzt der Zusammenhang mit dem Stresstest, den Sie an der Stelle herstellen. K\u00f6nnen Sie mir diesen Zusammenhang erl\u00e4utern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":212,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Es erstaunt mich jetzt ein bisschen, dass Sie das erstaunt; denn eigentlich denke ich ja, dass Sie in diesen Themen sehr sachkundig sind. Der Stresstest hat doch die Aufgabe, festzustellen: Welche Werte sind angesetzt? Was kann man in diese Werte hineinrechnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":213,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber das hat doch nichts mit der Konzernhaftung zu tun!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":214,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"- Na ja, das hat nat\u00fcrlich schon etwas mit der Konzernhaftung zu tun. Es gibt den bekannten deutschen Spruch: Haben Sie schon mal einem nackten Mann in die Tasche gefasst? - Man kann nat\u00fcrlich zehnmal sagen: \u201eDie Konzerne haften\u201c, und man kann ein Gesetz dazu machen, aber man braucht nat\u00fcrlich Verm\u00f6genswerte, mit denen die Konzerne haften, und man muss sicherstellen, dass man darauf Zugriff hat. Wenn sonst nichts mehr da ist, dann ist nat\u00fcrlich auch keine Haftung mehr da.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":215,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":216,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, das verstehe ich jetzt noch weniger. Sie sagen mir also, dass die Konzernhaftung nur dann relevant wird, wenn der Stresstest irgendwie das Ergebnis erbringt, dass noch Geld da ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":217,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, da verstehen Sie mich falsch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":218,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie mir gerade erkl\u00e4rt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":219,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Da verstehen Sie mich falsch. Der Stresstest hat die Aufgabe, festzustellen, wie die Werte angesetzt sind,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":220,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"V\u00f6llig okay!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":221,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"ob sie richtig angesetzt sind. Das ist eine der Voraussetzungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":222,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das hat doch nichts mit der Konzernhaftung zu tun!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":223,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"- Na ja, das ist schon eine Voraussetzung daf\u00fcr; denn man muss sich entscheiden, wie man dieses Gesetz ausgestaltet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":224,"sitzung":123,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha! Das ist mir neu!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":225,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage der Kollegin Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":226,"sitzung":123,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich muss mich dem Unverst\u00e4ndnis meines Kollegen Krischer anschlie\u00dfen, zumal Ihr Minister uns das auch anders dargestellt hat. Der Minister sagte ganz klar: Das Nachhaftungsgesetz ist der erste Schritt, um klarzumachen, dass durch Umstrukturierungen usw. sich Mutterkonzerne nicht der Haftung entziehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":227,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Genau.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":228,"sitzung":123,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der zweite Schritt ist dann: Wie gestalten wir es, dass nicht die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler am Ende zahlen, sondern dass die R\u00fcckstellungen tats\u00e4chlich da sind? Also: Stiftung, Bad Bank, \u00f6ffentlich-rechtlicher Fonds usw.; es schwirren ja viele Ideen durch die Gegend. Daf\u00fcr muss der Stresstest gemacht werden. Das hat also in der Tat mit dem Konzernhaftungsgesetz erst einmal nichts zu tun.\n\nBei dem Konzernhaftungsgesetz ist Eile geboten; denn Eon hat f\u00fcr den 1. Januar 2016 die Abspaltung von Uniper angek\u00fcndigt. Vorher sollte dieses Gesetz greifen. Deshalb wiederhole ich die Frage vom Kollegen Krischer: Wie sieht der Zeitplan dazu aus? Ist das einzuhalten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":229,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Wir gehen davon aus, dass der Zeitplan eingehalten werden kann. Wir haben das Gesetz in der Abstimmung, und wir werden es rechtzeitig, in K\u00fcrze ins Kabinett bringen und werden auch in K\u00fcrze - \u201ewenige Wochen\u201c ist \u201ein K\u00fcrze\u201c - die Ergebnisse des Stresstests haben, und wir werden im Zusammenhang mit dem Nachhaftungsgesetz auch \u00fcber die Besetzung der Kommission entscheiden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":230,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Keine Nachfragen.\n\nDie Fragen 12 und 13 des Kollegen Hubertus Zdebel werden schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zur Frage 14 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele:\n\nWie will die Bundesregierung gew\u00e4hrleisten, dass der Exportgrundsatz \u201eNeu f\u00fcr Alt\u201d (NfA) bei Waffenlieferungen tats\u00e4chlich angewandt wird, insbesondere vor dem Hintergrund der aktuellen Berichterstattung, wonach bei Exporten von G36-Gewehren und Maschinenpistolen der Firma Heckler & Koch in den Jahren 2006 bis 2008 dieser Grundsatz umgangen wurde und die Bundesregierung danach trotzdem weitere Ausfuhren von 7 700 G36-Sturmgewehren sowie 3 200 MP5-Maschinenpistolen mit der Begr\u00fcndung genehmigte, trotz fehlender Umsetzung des Grundsatzes NfA sei das besondere au\u00dfenpolitische Interesse an der Ausfuhr gerechtfertigt (www.sueddeutsche.de vom 15. September 2015 und www.taz.de\/!5227122\/), und wie stellt sich die Bundesregierung dieser Verantwortung - als genehmigende Instanz der Waffenexporte nach Mexiko - mit Blick auf den am 26. September anstehenden Jahrestag des Massakers in Iguala und darauf, dass deutsche G10-Sturmgewehre bei diesem Angriff der Polizei auf die Studenten benutzt wurden, etwa durch Unterst\u00fctzung bei der Aufkl\u00e4rung des Geschehens?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":231,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Der \u201eNeu f\u00fcr Alt\u201c-Grundsatz wurde in dem Zeitraum, den der Abgeordnete nachfragt, in der Weise umgesetzt, dass der Antragsteller grunds\u00e4tzlich aufgefordert wurde, seine Liefervertr\u00e4ge so auszugestalten, dass die staatlichen Endempf\u00e4nger sich verpflichten, Kleinwaffen, die aufgrund von Neulieferungen ausgesondert werden, zu vernichten. Die Bundesregierung ist fallweise \u00fcber Waffenvernichtungsaktionen unterrichtet worden.\n\nWir haben jetzt neue Kleinwaffengrunds\u00e4tze verabschiedet, wie Sie wissen, am 18. M\u00e4rz 2015. Da haben wir den \u201eNeu f\u00fcr Alt\u201c-Grundsatz auf eine neue Grundlage gestellt. Danach muss seit M\u00e4rz 2015 der staatliche Empf\u00e4nger von kleinen und leichten Waffen grunds\u00e4tzlich eine Verpflichtungserkl\u00e4rung dahin gehend abgeben, dass die durch die Neubeschaffung zu ersetzenden kleinen und leichten Waffen vernichtet werden. Sofern diese Neubeschaffung einen plausiblen Mehrbedarf deckt und deshalb Altwaffen nicht vernichtet werden, wird ersatzweise grunds\u00e4tzlich die Verpflichtung gefordert, die jetzt zu liefernden neuen Waffen bei einer sp\u00e4teren Au\u00dferdienststellung zu vernichten. Das ist die Variante \u201eNeu, Vernichtung bei Aussonderung\u201c.\n\nDie Bereitschaft zur Abgabe und Einhaltung einer derartigen Erkl\u00e4rung ist entscheidungserheblich f\u00fcr die Genehmigung der Ausfuhr. Die Bundesregierung tr\u00e4gt daf\u00fcr Sorge, dass die Umsetzung des Exportgrundsatzes \u201eNeu f\u00fcr Alt\u201c sowie die Variante \u201eNeu, Vernichtung bei Aussonderung\u201c \u00fcberwacht wird. Dazu f\u00fchrt die Bundesregierung zeitnah eine Abstimmung herbei.\n\nZu dem anderen Aspekt: Die Bundesregierung unterst\u00fctzt die Aufkl\u00e4rung der Entf\u00fchrung und anschlie\u00dfenden T\u00f6tung der 43 Studenten im Bundesstaat Guerrero im Rahmen des mexikanischen Ermittlungsverfahrens. Sie wird die mexikanische Generalstaatsanwaltschaft insbesondere mit einem vom Ausw\u00e4rtigen Amt finanzierten Rechtsstaatsprojekt unterst\u00fctzen, das unter anderem eine Forensikkomponente vorsieht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":232,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":233,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich wei\u00df nicht, ob ich mich angesichts der Trag\u00f6die, die sich derzeit in Mexiko abspielt, daf\u00fcr bedanken soll.\n\nIst der Bundesregierung bekannt, dass der Grundsatz \u201eNeu f\u00fcr Alt\u201c, also dass alte Gewehre vernichtet werden, wenn neue geliefert werden sollen, in der Vergangenheit umgangen worden ist? Ist der Bundesregierung bekannt - vielleicht lesen auch Sie die Bild-Zeitung, zum Beispiel von heute -, dass das Bundeswirtschaftsministerium, also Ihr Ministerium, darauf hingewirkt haben soll, das Genehmigungsverlangen der Firma Heckler & Koch so zu manipulieren, dass erneut \u00fcber 2 000 G36-Gewehre geliefert werden konnten, obwohl wir wissen, Frau Staatssekret\u00e4rin - das ist das Schreckliche daran -, dass G36-Gewehre bei diesem Massaker - n\u00e4chsten Samstag j\u00e4hrt sich dieses furchtbare Ereignis - benutzt worden sind? Der M\u00f6rder soll ein G36-Gewehr aus deutscher Produktion gehabt haben. Warum liefert die Bundesregierung angesichts dieser Fakten weiter Gewehre in diesen M\u00f6rderstaat, in dem hunderttausend Menschen in diesem Krieg ermordet worden sind? Ist Ihnen das die 2 Millionen Euro wert, die Heckler & Koch daran verdient?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":234,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":235,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries (SPD)","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Abgeordneter, Sie vermischen jetzt offenbar die Zeiten. Die Bundesregierung hat Ende 2010 die Bearbeitung von Ausfuhrgenehmigungsantr\u00e4gen f\u00fcr Kleinwaffen nach Mexiko ausgesetzt. Seither werden nach Mexiko keine Kleinwaffen mehr genehmigt.\n\nWas den ersten Teil Ihrer Frage anbelangt: Es besteht eine Verpflichtung, diese Waffen zu vernichten. Fallweise haben Vertreter beispielsweise der deutschen Botschaften solchen Vernichtungsaktionen beigewohnt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":236,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":237,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ist Ihnen ein Herr Claus W. bekannt - dessen Nachname ist hier nicht voll ausgeschrieben -, der Abteilungsleiter und Ministerialrat bei Ihnen im Wirtschaftsministerium gewesen sein soll und der - ich habe es nicht gesehen, aber so steht es in der Bild-Zeitung - in seiner Vernehmung bei der Staatsanwaltschaft ausgesagt haben soll - ich zitiere w\u00f6rtlich -:\n\nMit Heckler und Koch haben wir darauf hingewirkt, dass die Antr\u00e4ge f\u00fcr die kritischen Bundesstaaten zur\u00fcckgezogen werden.\n\nAnstelle dieser kritischen Staaten sind unkritische Staaten eingetragen worden, obwohl alle wissen, dass in der Vergangenheit die Ausnahmen f\u00fcr bestimmte Staaten nicht eingehalten worden sind. Ist Ihnen ein solcher Ministerialrat bekannt? Ist Ihnen bekannt, dass er, also ein Mitglied Ihres Hauses, mit daf\u00fcr gesorgt haben soll, dass trotz dieser Umst\u00e4nde G36-Gewehre weiter nach Mexiko geliefert werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":238,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, wir reden von einem Zeitpunkt, an dem ich noch nicht in diesem Hause gearbeitet habe. Ob ich diesen Herrn kenne oder nicht, kann ich Ihnen nicht sagen, weil ich nicht wei\u00df, wer das sein k\u00f6nnte. Es mag sein, dass ich ihn aus vorhergehenden T\u00e4tigkeiten kenne. Es mag auch sein, dass ich ihn nicht kenne. Diese Frage kann ich nicht beantworten.\n\nSie zitieren aus Unterlagen, die offenbar Gegenstand von Anh\u00f6rungen der Staatsanwaltschaft sind, wenn ich Sie richtig verstanden haben. Dieses Zitat haben Sie der Zeitung entnommen. Ich kenne diese Unterlagen nicht im Original. Ich habe diesen Anh\u00f6rungen nicht beigewohnt. Es handelt sich dabei um ein staatsanwaltschaftliches Ermittlungsverfahren, und die Staatsanwaltschaft wird ihres Amtes walten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":239,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Sie liefern weiter!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":240,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die n\u00e4chste Nachfrage stellt Herr Behrens. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":241,"sitzung":123,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben eben erw\u00e4hnt, dass die Gesch\u00e4ftsbeziehungen in Form von Lieferungen von Kleinwaffen nach Mexiko Ende 2010 eingestellt wurden. Nun wissen wir aber, dass doch eine ganze Reihe von neuen G36-Gewehren nach Mexiko geliefert worden ist. Sie haben den Grundsatz \u201eNeu f\u00fcr Alt\u201c erw\u00e4hnt. K\u00f6nnen Sie denn, sollte es diese Lieferung von \u00fcber 10 000 neuen G36-Gewehren an Mexiko gegeben haben, konkrete Angaben dar\u00fcber machen, wie viele alte Gewehre daf\u00fcr vernichtet worden sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":242,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":243,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, ich habe Ihre Frage nicht richtig verstanden. Wollen Sie, obwohl ich Ihnen gesagt habe, dass die Bundesregierung die Ausfuhrgenehmigung f\u00fcr Kleinwaffen nach Mexiko Ende 2010 ausgesetzt hat, unterstellen, dass trotzdem Gewehre geliefert wurden? Ist das die Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":244,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Das war die Frage; ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":245,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Dann kann ich diese Frage nicht beantworten. Dazu liegen mir keine Erkenntnisse vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":246,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Nachfrage hat die Kollegin H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":247,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sie haben sich darauf berufen, dass die Waffenlieferungen im Jahr 2010 eingestellt worden sind. Das Massaker von Ayotzinapa liegt jetzt ein Jahr zur\u00fcck; das stimmt. Aber seit Jahrzehnten haben wir in Mexiko einen blutigen Krieg und seit 2006 einen blutigen Drogenkrieg mit Hunderttausenden Toten. Die Situation hat sich seit 2006 versch\u00e4rft. Es herrscht eine hundertprozentige Straflosigkeit. Und in genau dieser Zeit wurde die Lieferung von Tausenden Gewehren genehmigt. Das ist doch die Problematik.\n\nEs wurden Tricks angewandt. Man hat die Firmen n\u00e4mlich aktiv beraten, wie man trotz des blutigen B\u00fcrgerkrieges und der wahnsinnigen Menschenrechtsverletzungen und Verbrechen Waffen liefern kann. Das ist doch der entscheidende Punkt. Da gab es Mithilfe aus Ihrem Ministerium. Das wollen wir doch hier aufkl\u00e4ren. Es gab die Idee \u201eNeu f\u00fcr Alt\u201c, und es gab die Idee, nur bestimmte Bundesstaaten aufzuf\u00fchren. Das sind doch alles Hilfen.\n\nMeine R\u00fcckfrage lautet ganz konkret: Was ist das au\u00dfenpolitische Interesse der Bundesregierung, trotz dieser Menschenrechtsverletzungen Waffenlieferungen zu genehmigen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":248,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":249,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, Sie stellen die Sache schon wieder so dar, als w\u00fcrden wir heute noch Kleinwaffen genehmigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":250,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":251,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Bundesregierung hat ganz im Gegenteil neue Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Genehmigung von Kleinwaffen aufgestellt; diese habe ich eben referiert. Wir haben seit 2008 keine Antr\u00e4ge auf G36-Ausfuhren nach Mexiko und seit 2010 auch keine Antr\u00e4ge f\u00fcr den Export von sonstigen Kleinwaffen mehr genehmigt.\n\nWenn es Beschuldigungen gibt, dass im Haus oder aus dem Hause heraus - das hat eben auch der Kollege Str\u00f6bele suggeriert - irgendwelche unzul\u00e4ssigen Dinge, \u00fcber die heute in den Medien zu lesen ist, geschehen sind, dann kann ich Ihnen dazu jetzt und an dieser Stelle nichts weiter sagen. Wir werden selbstverst\u00e4ndlich den heute in den Medien ver\u00f6ffentlichten Vorw\u00fcrfen nachgehen; das versteht sich von selbst. Aber ich kann dazu jetzt nichts sagen. Wir m\u00fcssen das erst \u00fcberpr\u00fcfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":252,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Zypries. - Die n\u00e4chste Nachfrage hat Herr Liebich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":253,"sitzung":123,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich verstehe, dass es f\u00fcr die heutige Bundesregierung kompliziert ist, das Agieren der vorherigen Bundesregierung zu bewerten. Es n\u00fctzt aber nichts. Wir sind hier das Parlament. Wir stellen hier die Fragen an die Bundesregierung - wer auch immer damals gerade im Amt war.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":254,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist auch in Ordnung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":255,"sitzung":123,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Frage ist folgende: Es gibt Bilder, auf denen zu sehen ist, dass nicht etwa G36-Gewehre, sondern uralte Kalaschnikow-Gewehre vernichtet und daf\u00fcr neue G36-Gewehre geliefert wurden. Kennen Sie diese Bilder? Ist Ihnen das bekannt? K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass konfiszierte alte Gewehre der Drogenmafia vernichtet und im Gegenzug neue G36-Gewehre nach Mexiko geliefert wurden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":256,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":257,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, dar\u00fcber wei\u00df ich nichts. Ich kenne das Bild nicht und wei\u00df auch sonst nichts \u00fcber solche Umst\u00e4nde. Aber wenn Sie wollen, kann ich gerne im Haus nachfragen, ob jemand etwas dar\u00fcber wei\u00df, und dann k\u00f6nnen wir es gerne schriftlich nachliefern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":258,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage hat Frau Buchholz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":259,"sitzung":123,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich beziehe mich jetzt auch auf die Vergangenheit. Der Kollege Liebich hat ja recht: Wir m\u00fcssen uns heute mit dem Fall besch\u00e4ftigen, und wir wollen, dass es in Zukunft anders wird.\n\nHat die Bundesregierung durch die Botschaft - zum Beispiel durch Besuche vor Ort oder in Augenscheinnahme - kontrollieren lassen, ob in den zu beanstandenden Bundesstaaten Sicherheitskr\u00e4fte mit dem G36 ausger\u00fcstet sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":260,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":261,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"In welcher Weise die Botschaft vor Ort t\u00e4tig war, kann ich nicht sagen. Ich wei\u00df nur, dass im Jahre 2006 Vertreter der Botschaft in Mexiko bei der Vernichtung von Kleinwaffen dabei waren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":262,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Nachfrage, Kollegin Brugger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":263,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich beziehe mich einmal auf die heutige Zeit. Die schreckliche Trag\u00f6die in Mexiko ist schon l\u00e4nger bekannt. Am Tag danach wurde klar, dass wahrscheinlich deutsche G36-Gewehre bei diesem Massaker zum Einsatz gekommen sind.\n\nHabe ich Sie richtig verstanden, dass sich die Bundesregierung erst heute aufgrund der Pressever\u00f6ffentlichung auf den Weg begibt, nachzuforschen, wie es sein kann, dass deutsche Gewehre in einer Provinz gelandet sind, in der sie nicht h\u00e4tten eingesetzt werden d\u00fcrfen? Es sind 6 Menschen zu Tode gekommen und 43 verschwunden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":264,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, die Lieferung dieser Gewehre ist Gegenstand eines staatsanwaltschaftlichen Ermittlungsverfahrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489512,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":123,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja und?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":266,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist Aufgabe der Staatsanwaltschaft, diese Sache aufzukl\u00e4ren. Solange staatsanwaltschaftliche Ermittlungsverfahren laufen, ist es deren Job, das zu machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":267,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Nachfrage des Kollegen van Aken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":268,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Zypries, bei aller Wertsch\u00e4tzung, Herr W., der hier schon zitiert wurde, arbeitet immer noch bei Ihnen in der gleichen Position. Es hat sich in Ihrem Ministerium strukturell nichts ge\u00e4ndert. Seit f\u00fcnf Jahren, nicht erst seit heute, wissen Sie, wei\u00df das ganze Haus Bescheid, dass bei den Waffenexporten nach Mexiko ganz viel schiefgelaufen ist. Zu sagen: \u201eDas muss die Staatsanwaltschaft machen, bis dahin machen wir beide Augen zu; wir k\u00fcmmern uns nicht darum, gucken nicht, was strukturell schiefl\u00e4uft\u201c, geht gar nicht.\n\nSie haben gerade einiges falsch gesagt. Sie haben beispielsweise behauptet, es gebe eine Verpflichtung der Mexikaner, die alten Waffen zu vernichten. Das haben Sie gerade gesagt. Das ist falsch; das wissen Sie selber. Da haben Sie sich versprochen. Diese Verpflichtung gab es nie. Es gab schon letzte Woche die Bilder von der angeblichen Vernichtung, und es wurde die Zahl der Waffen genannt, die vernichtet worden sind. Das sind n\u00e4mlich 700. Das h\u00e4tten Sie wissen k\u00f6nnen, wenn Sie, Ihr Minister oder irgendwer im Ministerium, sich darum gek\u00fcmmert h\u00e4tten. 700 wurden vernichtet, 10 097 wurden geliefert. Was ist das f\u00fcr ein Grundsatz: \u201eNeu f\u00fcr Alt\u201c? Sie k\u00fcmmern sich nicht einmal darum.\n\nJetzt konkret meine Frage: Kennen Sie au\u00dfer Mexiko einen einzigen Fall irgendwo auf der Welt, wo \u201eNeu f\u00fcr Alt\u201c stattgefunden hat? Ich habe das mehrfach nachgefragt. Ich h\u00f6re immer nur, dass keine Statistiken gef\u00fchrt werden. Sie haben gerade gesagt, dass es das fallweise gab. Nennen Sie mir bitte einen Fall.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":269,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":270,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen keinen Fall nennen, aber ich kann gerne im Hause nachfragen, ob es solche F\u00e4lle gab.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":271,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich schon oft getan! Antworten gab es nie!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":272,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"- Dann frage ich noch einmal, vielleicht kommen wir dann weiter.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":273,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr\u00f6ge hat noch eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489521,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":123,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz herzlichen Dank. - Ich komme noch einmal auf die Frage von Frau Brugger zur\u00fcck, die Sie eben beantwortet haben. Frau Brugger hatte ja gesagt, dass nach dem Massaker in Mexiko \u00f6ffentlich geworden ist, dass dort G36-Gewehre zum Einsatz gekommen sind. Frau Brugger hat Sie gefragt: Was haben Sie im Haus intern, nachdem es \u00f6ffentlich gemacht worden ist, getan, um diesen Vorfall aufzukl\u00e4ren? Sie haben nur auf die staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen verwiesen. Gehe ich recht in der Annahme, dass Sie ansonsten nichts im Hause getan haben, um diesen Sachverhalt zus\u00e4tzlich intern aufzukl\u00e4ren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":275,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen nicht sagen, was das Haus intern gemacht hat, weil mir dar\u00fcber keine Erkenntnisse vorliegen. Ich gehe davon aus, dass etwas getan wurde. Wenn es staatsanwaltschaftliche Ermittlungen gibt, gehen diese vor. Das wissen Sie. Wir k\u00f6nnen nicht anfangen, noch einmal selber zu ermitteln. Das Haus wird im Zweifel Umsetzungen vorgenommen haben. Das k\u00f6nnen wir Ihnen gerne schriftlich nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":276,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Da ich die H\u00fcterin der Gesch\u00e4ftsordnung bin, muss ich leider Herrn van Aken und Frau Brugger darauf hinweisen, dass bei der Fragerunde nur eine Nachfrage m\u00f6glich ist.\n\nDeswegen kommen wir jetzt zur Frage 15 der Kollegin Heike H\u00e4nsel:\n\nWeshalb stehen die im Jahr 2008 an Mexiko gelieferten Gewehre nicht im R\u00fcstungsexportbericht 2008 (www.swr.de\/toedliche-exporte\/deutschland\/g36-handel-fehlt-im-ruestungsexportbericht\/-\/id=15907630\/did=16160048\/nid=15907630\/132cmw9\/index.html), und sind der Bundesregierung in diesem Zusammenhang weitere Waffenlieferungen bekannt, die vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie und vom Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle genehmigt wurden und die nicht von den R\u00fcstungsexportberichten der letzten zehn Jahre erfasst wurden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":277,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Die im Jahr 2008 an Mexiko gelieferten Gewehre stehen nicht im R\u00fcstungsexportbericht 2008, weil es sich um eine Genehmigungserweiterung aus dem Jahre 2008 handelte, die nicht mehr in die statistische Erfassung f\u00fcr 2008 eingeflossen ist. Das war ein fehlerhaftes Handeln der Beh\u00f6rde, des Bundesamtes. Durch diese fehlerhafte Erfassung ist das nicht eingeflossen.\n\nZu der Frage, ob uns weitere entsprechende Waffenlieferungen bekannt sind, kann ich sagen: Nein, uns sind keine weiteren Waffenlieferungen bekannt, die vom BAFA genehmigt wurden und die nicht von den R\u00fcstungsexportberichten der letzten zehn Jahre erfasst wurden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":278,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":279,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Da m\u00f6chte ich schon noch mal nachhaken; denn die Gewehre tauchen im Bericht f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr auch nicht auf. Der Fehler f\u00fchrte also nicht nur dazu, dass die Gewehre nicht mehr im Bericht f\u00fcr das Jahr 2008 vorkamen, sondern sie tauchen \u00fcberhaupt nicht auf. Ich finde es, ehrlich gesagt, schon sehr bedenklich, wenn eine Lieferung von \u00fcber 2 000 Gewehren einfach mal so aus der Statistik verschwindet. Meine Fragen: Welche Konsequenzen ziehen Sie daraus f\u00fcr Ihre Berichte? Wieso ist Ihnen das eigentlich \u00fcberhaupt nicht aufgefallen? Warum braucht es eigentlich immer Journalisten und Zivilgesellschaft, um die Bundesregierung darauf aufmerksam zu machen, welche Waffen wo landen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":280,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist jetzt falsch. Es geht nur um die Frage der Notifizierung. Es handelt sich um 1 393 Gewehre und nicht um 2 000. Diese 1 393 Gewehre sind aufgrund einer verwaltungsm\u00e4\u00dfig - wie ich pers\u00f6nlich als Verwaltungsjuristin finde - fehlerhaften Bearbeitung auf den Verwaltungsakt von 2007 geschrieben worden, also er ist quasi erg\u00e4nzt worden. Dadurch sind die Gewehre ganz aus der Statistik herausgefallen, weil sie 2008 nicht wahrgenommen wurden und in den Folgejahren nat\u00fcrlich auch nicht; denn sie waren ja auf dem Bescheid von 2007 notifiziert.\n\nDas ist ein fehlerhaftes Verwaltungshandeln gewesen. Das haben wir festgestellt. Es gab eine entsprechende Organisations\u00e4nderung. Inzwischen ist klar, dass man Verwaltungsakte dieser Form oder Bescheide dieser Form nicht weiter erg\u00e4nzen darf, sondern man immer einen neuen Bescheid erstellen muss. Seither ist Entsprechendes auch nicht wieder vorgekommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":281,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel, die zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":282,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Weil Sie gerade selbst best\u00e4tigt haben, dass 2007 Waffen, Gewehre, nach Mexiko geliefert wurden und sie dann im Bericht 2008 nicht auftauchten, sind wir wieder bei der Frage, die ich vorhin gestellt habe und die sich darauf bezog, dass bereits 2006 ein blutiger Krieg in Mexiko begonnen hatte - formal gegen die Drogenbanden, aber verbunden mit massiven Menschenrechtsverletzungen und hundertprozentiger Straflosigkeit. In dieser Zeit wurden also Gewehre nach Mexiko geliefert. Ich h\u00e4tte gerne eine Antwort darauf, wie die Bundesregierung dazu kommt, in solch einer Situation Lieferungen von Gewehren an die Polizei, die Bestandteil dieser Menschenrechtsverletzungen ist, zu genehmigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":283,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":284,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Das Verfahren l\u00e4uft so, dass solche Genehmigungen vom Bundessicherheitsrat erteilt werden; der Bundessicherheitsrat entscheidet dar\u00fcber. Die Verhandlungen des Bundessicherheitsrates sind nicht \u00f6ffentlich. Was den damaligen Bundessicherheitsrat dazu bewogen hat, kann ich Ihnen also nicht sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":285,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege van Aken, Ihre Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":286,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich glaube, in diesem Fall war es nicht der Bundessicherheitsrat, sondern der vorbereitende Ausschuss; aber das ist jetzt mal egal. - Ich habe zu diesem Export nach Mexiko noch eine Frage. Es scheint ja so zu sein, dass man, wenn man Gewehre irgendwohin liefert, zus\u00e4tzlich Ersatzteile im Umfang von 10 Prozent des Exportwertes liefern darf. Das scheint die Standardregelung zu sein. Jetzt sind in der letzten Woche Dokumente ver\u00f6ffentlicht worden, die den Vorwurf belegen - den Vorwurf gibt es nicht erst seit heute, er ist schon ein bisschen \u00e4lter; Sie h\u00e4tten das im Ministerium also schon mal verfolgen k\u00f6nnen -, dass auf einmal die 10-Prozent-Regelung f\u00fcr Heckler & Koch auf 30 Prozent ausgeweitet worden ist. Meine Fragen an Sie: Stimmt das? Wissen Sie davon? Gilt die 30-Prozent-Regelung immer noch, und gilt sie f\u00fcr Heckler & Koch nicht nur f\u00fcr Mexiko, sondern auch f\u00fcr andere L\u00e4nder?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":287,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df nicht, ob das stimmt. Ich wei\u00df nur - das haben mir meine Mitarbeiter in der Vorbesprechung zu dieser Fragestunde mitgeteilt -, dass im Hause derzeit entsprechende \u00dcberpr\u00fcfungen vorgenommen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":288,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chste Nachfrage, Kollegin Agnieszka Brugger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":289,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, im Zuge der Genehmigungen der Lieferungen der G36-Gewehre nach Mexiko hat man bestimmte Provinzen, in denen die Menschenrechtslage noch schlimmer war als im Rest des Landes, von den Lieferungen explizit ausgeschlossen. Aber dort sind die Waffen anschlie\u00dfend aufgetaucht. Ist ein solcher Ausschluss also \u00fcberhaupt m\u00f6glich? Wie kontrolliert die Bundesregierung einen solchen Ausschluss? Haben Sie die verl\u00e4ssliche Zusage von mexikanischer Seite gehabt, dass diese Provinzen nicht mit G36-Gewehren beliefert werden? Wie wollen Sie in Zukunft solche Lieferungen kontrollieren? Ist es \u00fcberhaupt ein praktikabler Weg, den Verantwortlichen eines Landes zu sagen: \u201eDiese Stadt und diese Provinz bitte nicht mit den von uns gesendeten Gewehren beliefern\u201c?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":290,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":291,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Normalerweise ist es so, Frau Abgeordnete, dass es einen Adressaten gibt, also beispielsweise das Innenministerium eines Landes; das kann auch das Innenministerium eines Teilstaates sein. Wenn Sie unser f\u00f6deralistisches System als Beispiel nehmen, dann k\u00f6nnte das auch der Innenminister von Nordrhein-Westfalen sein; das w\u00e4re theoretisch denkbar. Die Personen, an die geliefert wird, m\u00fcssen dann daf\u00fcr sorgen, dass der richtige Adres\u00adsat die Waffen auch beh\u00e4lt. Die Behauptung, die seit kurzem in den Medien kursiert, dass angeblich geraten wurde, vier Provinzen nicht zu beliefern, wird derzeit im Hause \u00fcberpr\u00fcft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":292,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chste Nachfrage, Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":293,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie berufen sich immer auf das laufende strafrechtliche Ermittlungsverfahren, das inzwischen f\u00fcnfeinhalb Jahre andauert. Wenn das noch ein paar Jahre andauert - man wei\u00df ja nicht, wie das ausgeht -, hei\u00dft das dann, dass die Bundesregierung \u00fcber die Gesch\u00e4fte so lange keine Ausk\u00fcnfte gibt mit R\u00fccksicht auf das laufende Strafverfahren? Oder ist die Bundesregierung bereit, auf die mehrfach gestellten Fragen endlich Ausk\u00fcnfte zu geben? Die Frage ist doch: Wenn die Bundesregierung die Bedingungen stellt, zum Beispiel, dass in bestimmte Staaten nicht geliefert werden soll, wie garantiert dann die Bundesregierung, dass diese Bedingungen auch eingehalten werden? Wir wissen: Wenn die USA solche Bestimmungen vertraglich vereinbaren, dann wird die Einhaltung vor Ort in den L\u00e4ndern kontrolliert. Die Bundesregierung tut das nicht.\n\nIch war selber in Mexiko und habe mich dort erkundigt. Die dortige Regierung hat erkl\u00e4rt, ihr seien solche Bedingungen \u00fcberhaupt nicht bekannt gewesen. Dann kann sie nat\u00fcrlich auch nicht verhindern, dass diese Gewehre in bestimmte Staaten geliefert werden, in die sie gar nicht geliefert werden sollten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":294,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":295,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen schon gesagt, dass die jetzige Bundesregierung mit einem entsprechenden Regelwerk die Bedingungen weiter versch\u00e4rft hat. Das eine sind die auf Initiative von Bundesminister Gabriel beschlossenen Kleinwaffengrunds\u00e4tze, von denen eben schon die Rede war. Mit diesen neuen Kleinwaffengrunds\u00e4tzen k\u00f6nnen wir \u00fcber die fr\u00fcher schon \u00fcbliche Reexportklausel hinaus die ausdr\u00fcckliche Zusage der Einhaltung der Endverbleibserkl\u00e4rung einfordern,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":296,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ha, ha!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":297,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"und zwar derart, dass die genehmigten Waffen, wenn nicht eine erneute Zustimmung der Bundesregierung vorliegt, weder an andere L\u00e4nder noch innerhalb des Empf\u00e4ngerlandes an andere als die genehmigten Empf\u00e4nger weitergegeben werden d\u00fcrfen.\n\nDas andere ist die sogenannte Post-Shipment-Kontrolle, die auch auf Initiative von Bundesminister Gabriel im August 2015 beschlossen wurde. Mithilfe dieser Kontrollen k\u00f6nnen die Angaben, die Empf\u00e4nger zum Verbleib der Waffen machen, vor Ort \u00fcberpr\u00fcft werden. Dadurch k\u00f6nnen wir sicherstellen, dass die exportierten Waffen am angegebenen Bestimmungsort ankommen und auch verbleiben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":298,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt habe ich noch eine Nachfrage von Frau Buchholz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":299,"sitzung":123,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Aus anderen Zusammenh\u00e4ngen wissen wir, dass Heckler & Koch keine allzu schlechten Verbindungen zum Beispiel ins Verteidigungsministerium hat. Ich habe daher eine Frage an Sie: Gibt es zum Beispiel die Praxis, dass Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in Ihrem Ministerium, die mit der Genehmigung von R\u00fcstungsexporten betraut sind, regelm\u00e4\u00dfig auf andere Posten versetzt werden, damit Korruption vorgebeugt wird? Gibt es so eine Praxis?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":300,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Die jetzige Leitung des Bundesministeriums legt Wert darauf, dass genau so eine regelm\u00e4\u00dfige Umsetzung von Referatsleitern, die mit solchen Themen befasst sind - das bezieht sich jetzt nicht nur auf Kleinwaffenexporte, sondern auch auf zahlreiche andere Gebiete -, stattfindet. Ja, wir haben mit dieser Praxis begonnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":301,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber die entscheidenden Leute sind noch nicht umgesetzt! Die sitzen seit zw\u00f6lf Jahren da!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":302,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Eine Nachfrage von Frau Dr\u00f6ge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489550,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":123,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Sie haben ja gerade in der Antwort auf die Frage von Herrn Str\u00f6bele auf die neuen Grunds\u00e4tze zur Endverbleibskontrolle hingewiesen. Ich habe Ihnen ja auch heute Morgen schon im Ausschuss die Frage gestellt, wie verbindlich denn so eine Endverbleibskontrolle funktionieren kann; denn Sie haben auf die Kleine Anfrage meiner Kollegin Agnieszka Brugger geantwortet, dass so eine Endverbleibskontrolle im Endeffekt im Goodwill des Empf\u00e4ngerlandes liegt. Wenn das nicht zustimmt, dann wird eine Endverbleibskontrolle nicht funktionieren. - Heute Morgen haben Sie mir gesagt, es ist v\u00f6lkerrechtlich nicht anders m\u00f6glich. Das ist dann aber ein Problem, wenn Sie auf der anderen Seite gerade diese Endverbleibskontrolle als positive Neuerung so nach vorne stellen. Deswegen einfach noch einmal die Frage an Sie: Wie k\u00f6nnen Sie diese Endverbleibskontrolle wirklich durchsetzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":304,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":305,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe es Ihnen ja eben gerade schon gesagt in der Antwort auf die Frage von Herrn Str\u00f6bele. Zum einen gibt es Verpflichtungserkl\u00e4rungen, die abgegeben werden m\u00fcssen. Zum anderen ist es durch diese Post-Shipment-Kontrolle auch m\u00f6glich, im Land tats\u00e4chlich zu kontrollieren, ob die Waffen da sind, wo sie hinsollen. Aber Sie wissen ja auch, wie die Welt ist. Wir k\u00f6nnen jetzt nicht jemanden danebenstellen, der das dann die ganze Zeit fortlaufend kontrolliert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":306,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb keine Lieferung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":307,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"So, jetzt habe ich noch eine Nachfrage von Matthias W. Birkwald.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489555,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":123,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Wir haben jetzt zahlreiche Antwortversuche der Staatssekret\u00e4rin geh\u00f6rt. Wir sind mit den Antworten nicht zufrieden. Die Fragen wurden aus unserer Sicht nicht hinreichend beantwortet. Deswegen beantragen wir, jetzt eine Aktuelle Stunde zum Thema \u201eR\u00fcstungsexporte nach Mexiko\u201c durchzuf\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489556,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":310,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ein Blick in die Gesch\u00e4ftsordnung: Die Fraktion hat jetzt zur Antwort der Bundesregierung auf die Frage 15 eine Aktuelle Stunde verlangt. Die Bedingungen daf\u00fcr sind gegeben. Das entspricht der Nummer 1 b Anlage 5 der Richtlinien f\u00fcr die Aktuelle Stunde. Die Aktuelle Stunde findet im Anschluss an die Fragestunde, also um 15.35 Uhr, statt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489558,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":123,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":312,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Dann machen wir jetzt ganz regul\u00e4r weiter und kommen zur Frage 16 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel:\n\nWird die Bundesregierung angesichts des Krieges und der katastrophalen Lage f\u00fcr die Menschen im Jemen, wo bereits 80 Prozent von humanit\u00e4rer Hilfe abh\u00e4ngig sind und Saudi-Arabien weiterhin Hilfstransporte blockiert, die Waffenlieferungen an Saudi-Arabien und seine B\u00fcndnispartner Katar und die Vereinigten Arabischen Emirate einstellen (www.german-foreign-policy.com\/de\/fulltext\/59202)?\n\nFrau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":313,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, die Bundesregierung beobachtet die Situation im Jemen mit Sorge und hat die Konfliktparteien wiederholt zu einer humanit\u00e4ren Feuerpause sowie zur schnellstm\u00f6glichen R\u00fcckkehr zu Verhandlungen unter der VN-\u00c4gide aufgerufen.\n\n\u00dcber die Erteilung von Genehmigungen f\u00fcr R\u00fcstungsexporte entscheidet die Bundesregierung im Einzelfall und im Lichte der jeweiligen Situation nach sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung unter Einbeziehung au\u00dfen- und sicherheitspolitischer Erw\u00e4gungen. Grundlage hierf\u00fcr sind die Politischen Grunds\u00e4tze der Bundesregierung f\u00fcr den Export von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern aus dem Jahr 2000, der Gemeinsame Standpunkt des Rates der Europ\u00e4ischen Union vom 8. Dezember 2008 betreffend gemeinsame Regeln f\u00fcr die Kontrolle der Ausfuhr von Milit\u00e4rtechnologie und Milit\u00e4rg\u00fctern sowie der Vertrag \u00fcber den Waffenhandel vom 2. April 2013. Aktuelle Entwicklungen in den jeweiligen L\u00e4ndern werden in die Entscheidungsfindung selbstverst\u00e4ndlich immer einbezogen. F\u00fcr jeden Einzelfall findet eine differenzierte und sorgf\u00e4ltige Einzelfallpr\u00fcfung statt, insbesondere unter au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Gesichtspunkten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":314,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Zypries. - Heike H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":315,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Staatssekret\u00e4rin, das war jetzt aber keine Antwort. Es geht um eine Einzelfallpr\u00fcfung. Ich habe konkret gefragt, ob angesichts dieses Krieges, ob angesichts der Bombardierungen im Jemen, die von Saudi-Arabien bzw. den Golfstaaten durchgef\u00fchrt werden, und der katastrophalen Situation der Bev\u00f6lkerung im Jemen, ob in diesem Einzelfall - Saudi-Arabien f\u00fchrt Krieg - weiterhin Waffen an Saudi-Arabien geliefert werden. Darum geht es jetzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":316,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":317,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, ich habe Ihnen gesagt, dass die Bundesregierung alles M\u00f6gliche unternimmt, um die R\u00fcckkehr zu Verhandlungen unter der \u00c4gide der Vereinten Nationen m\u00f6glichst schnell hinzubekommen. Wir glauben, dass Saudi-Arabien mit seiner gewichtigen Stimme in der Arabischen Liga und im Golfkooperationsrat eine Schl\u00fcsselrolle f\u00fcr die Sicherheit der von Krisen gepr\u00e4gten Region einnimmt. Mehr ist dem nicht hinzuzuf\u00fcgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":318,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":319,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja sehr aufschlussreich. Das hei\u00dft, ein kriegf\u00fchrender Staat wird weiterhin beliefert, weil er vielleicht eine Friedensrolle einnehmen k\u00f6nnte. Das ist eine sehr interessante Argumentation der Bundesregierung.\n\nIch m\u00f6chte zur Endverbleibskontrolle kommen. Sie haben vorhin angek\u00fcndigt, dass man mehr verbindliche Erkl\u00e4rungen einfordern will, bezogen auf das, was mit den Waffen passiert. Aber das ist doch das generelle Problem: Sie lassen sich alle m\u00f6glichen Papiere unterschreiben. Die Endverbleibskontrollen bestehen aus Erkl\u00e4rungen, wo die Waffen hingehen oder auch nicht und wof\u00fcr sie eingesetzt werden oder auch nicht. Aber die Waffen werden trotzdem zweckentfremdet eingesetzt. Saudi-Arabien hat im Zusammenhang mit der Lizenzproduktion von Heckler-&-Koch-Gewehren unterschrieben, dass sie nur im eigenen Land eingesetzt werden, und jetzt werden sie im Jemen im Kampf gegen die Huthi-Rebellen eingesetzt. Was ist denn da mit Ihrer Kontrolle, und wo bleiben die Konsequenzen? Diese Waffen werden jetzt in diesem Krieg eingesetzt, obwohl sie von der Bundesregierung daf\u00fcr nicht vorgesehen sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":320,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":321,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, ich hatte schon mehrfach darauf hingewiesen, dass wir auf Basis der neuen Grunds\u00e4tze f\u00fcr Kleinwaffenexporte, die wir im Mai 2015 ver\u00f6ffentlicht haben, und der Post-Shipment-Kontrolle, die im Juli 2015 beschlossen wurde, deutlich sch\u00e4rfere Kontrollen durchf\u00fchren k\u00f6nnen und das auch tun. Ich w\u00fcrde Sie bitten, das einfach einmal zur Kenntnis zu nehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":322,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege van Aken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":323,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt mal Butter bei die Fische! Die allgemeinen Regeln haben Sie verlesen; die kennen wir alle. Seit drei Monaten f\u00fchrt Saudi-Arabien Krieg, seit kurzem auch VAE und Katar. Diese L\u00e4nder stellen regelm\u00e4\u00dfig Antr\u00e4ge auf Export von deutschen Kriegswaffen. Jetzt frage ich Sie ganz konkret: Wurde seit Beginn der Kriegshandlungen im Jemen, seit dem Einmarsch der Golfkooperationsrattruppen in den Jemen auch nur ein einziger Antrag auf Export von Kriegswaffen aus Deutschland in diese L\u00e4nder abgelehnt oder nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":324,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Die Antwort kann ich Ihnen hier nicht geben, die m\u00fcssen wir Ihnen schriftlich nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":325,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke f\u00fcr die schriftliche Beantwortung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":326,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich brauche hier, glaube ich, keine Auskunft \u00fcber abgelehnte Antr\u00e4ge zu geben, wenn ich das richtig wei\u00df.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":327,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch! Steht im R\u00fcstungsexportbericht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":328,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":329,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, was sind eigentlich Waffenexportrichtlinien wert, wenn darin steht, dass in Krisengebiete keine Kriegswaffen geliefert werden sollen? Krisengebiete - dort muss nicht einmal Krieg herrschen. Und nun haben wir ein Land, das aktiv Krieg f\u00fchrt, und zwar ganz erheblich mit Waffen, die aus Deutschland geliefert worden sind, mit Fuchs-Panzern und Kleinwaffen aus Deutschland. Die sollen ja sogar eine eigene G36-Fabrik haben, die aus Deutschland geliefert wurde. F\u00fchrt sich die angeblich andere, alternative R\u00fcstungsexportpolitik nicht selbst ad absurdum, wenn man selbst in so einer Situation, in der aktiv Krieg gef\u00fchrt wird - das ist ein Krieg, der auch unendlich vielen Zivilisten das Leben kostet, nicht nur K\u00e4mpfern, sondern auch Zivilisten -, einfach so weitermacht, ohne zu sagen: \u201eH\u00f6rt mal, so haben wir uns das eigentlich nicht gedacht; es war nicht geplant, dass ihr die Waffen anwendet, es sei denn, ihr werdet selbst \u00fcberfallen\u201c? Und es kann ja keine Rede davon sein, dass der Jemen Saudi-Arabien bedroht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":330,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":331,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, welche Bewertungen Sie aus dem Verhalten und den Aktionen der Bundesregierung ziehen, ist Ihnen \u00fcberlassen. Ich m\u00f6chte nur noch einmal darauf hinweisen, dass sich die Position der Bundesregierung ge\u00e4ndert hat, dass die Kontrollen der Waffenlieferungen deutlich versch\u00e4rft worden sind.\n\nIch w\u00fcrde gerne aus der Rede des Bundesministers am 10. September hier im Deutschen Bundestag zitieren. Der Minister hat eindeutig gesagt:\n\nDie Gro\u00dfe Koalition ist weit restriktiver als alle Vorg\u00e4ngerregierungen \u2026, und wir haben keine Kampfpanzer f\u00fcr Regionen genehmigt, in denen Krieg herrscht und aus denen die Leute fliehen.\n\nEr sagte weiter: Entscheidend ist: Wir d\u00fcrfen nicht mit deutschen Waffen B\u00fcrgerkriege anheizen. Wir m\u00fcssen helfen, ein ertr\u00e4gliches Leben dort zu erm\u00f6glichen, wo heute Krieg und Verw\u00fcstung herrschen.\n\nUnd w\u00f6rtlich:\n\nStatt Waffen brauchen wir einen neuen Nord-S\u00fcd-Dialog. Das f\u00e4ngt damit an, mehr Mittel f\u00fcr internationale Hilfsorganisationen zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nGerade diesen letzten Aspekt, mehr Hilfe f\u00fcr die Helfer, die Fl\u00fcchtlinge in Jordanien, im Libanon oder im Irak versorgen, hat der Minister auf seiner Reise nach Jordanien gestern nochmals betont.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":332,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Buchholz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":333,"sitzung":123,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind ja alles sch\u00f6ne Worte, aber ich frage mich, wie es vor Ort wirklich aussieht. Gerade gestern hat ein Luftbombardement 20 Zivilisten in Sanaa das Leben gekostet, darunter \u00c4rzte und andere, die in zivilen H\u00e4usern getroffen worden sind. Auch die Aushungerungspolitik Saudi-Arabiens gegen\u00fcber dem Jemen wird ja in erster Linie nicht mit Leopard-Kampfpanzern durchgef\u00fchrt, sondern durch eine Seeblockade. Nun ist es so, dass eine Lieferung von Patrouillenbooten nach Saudi-Arabien genehmigt wurde. Ich w\u00fcrde gerne wissen, ob diese Patrouillenboote jetzt tats\u00e4chlich ausgeliefert wurden und ob sie von Saudi-Arabien im Rahmen der Seeblockade eingesetzt werden. Das w\u00e4re doch ein sehr direktes Indiz daf\u00fcr, dass sie massiv mit dazu beitragen, dass Saudi-Arabien diesen Krieg und diese Seeblockade durchf\u00fchren kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":334,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":335,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage, Frau Abgeordnete, m\u00fcssen wir Ihnen schriftlich beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":336,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Nachfragen zu dieser Frage.\n\nDann kommen wir jetzt zur Frage 17 der Kollegin Dr\u00f6ge:\n\nKann die Bundesregierung erl\u00e4utern, wie sie aufgrund von Kapitel 34 Artikel X.02 Absatz 2 des Entwurfes zum Freihandelsabkommen CETA zwischen der Europ\u00e4ischen Union (EU) und Kanada zu der Auffassung kommt, dass der CETA-Hauptausschuss nur Empfehlungen aussprechen und nicht Entscheidungen treffen kann, angesichts der Tatsache, dass in Kapitel 30 Artikel X.03 Absatz 2 des CETA-Entwurfes von Entscheidungen (\u201eThe decisions taken shall be binding on the Parties \u2026\u201d) gesprochen wird, und angesichts der Tatsache, dass in Kapitel 30 Artikel X.03 Absatz 3 des CETA-Entwurfes explizit zwischen Empfehlungen (recommendations) und Entscheidungen (decisions) unterschieden wird?\n\nFrau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":337,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, die Passage, die Sie in Ihrer Frage zitieren, ist in dem CETA-Text enthalten, der am 26. September letzten Jahres ver\u00f6ffentlicht wurde. Das war nicht der endg\u00fcltige Text des Abkommens, sondern ein Entwurf. Die Kommission der Europ\u00e4ischen Union f\u00fchrt derzeit eine Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung durch und pr\u00fcft den umf\u00e4nglichen Text, um etwaige missverst\u00e4ndliche oder inkonsistente Formulierungen zu beseitigen.\n\nIn Bezug auf die \u00c4nderungen von Annexen und Anh\u00e4ngen bestimmt der Entwurf des CETA-Abkommens in den Schlussbestimmungen in Kapitel 34 Artikel X.02 Absatz 2, dass Entscheidungen des CETA-Hauptausschusses erst dann verbindlich werden, sofern die Vertragsparteien nach ihren jeweiligen internen Vorschriften und Verfahren, also nach den nationalstaatlichen, zugestimmt haben. Eine entsprechende Regelung speziell f\u00fcr das Kapitel zu sanit\u00e4ren und phytosanit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen enth\u00e4lt Kapitel 7 Artikel 15 Absatz 2 d. Damit wird sichergestellt, dass der CETA-Hauptausschuss insoweit keine bindenden Entscheidungen aussprechen kann, sondern eben nur Empfehlungen.\n\nNach Kenntnis der Bundesregierung wird die von Ihnen zitierte m\u00f6glicherweise missverst\u00e4ndliche Passage zu den allgemeinen institutionellen Bestimmungen in Kapitel 30 Artikel X.03 Absatz 2 im Rahmen der Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung noch angepasst werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":338,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr\u00f6ge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489586,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":123,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Zypries, vielen Dank f\u00fcr Ihre Antwort. - Jetzt muss ich noch einmal nachfragen: Ist die Textstelle im Vertrag schon ge\u00e4ndert, oder ist weiterhin das, was ich zitiert habe, Gegenstand des Vertragsentwurfes und noch nicht ge\u00e4ndert? Ich muss mich ja in meinen Fragen auf das st\u00fctzen, was ver\u00f6ffentlicht wurde. Sie haben mir in der Antwort auf meine schriftliche Frage gesagt: Das trifft nicht zu. - Ich wei\u00df nicht, was im Rahmen der Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung vielleicht noch ge\u00e4ndert werden soll, da ich keine Informationen dar\u00fcber habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":340,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen sage ich Ihnen ja, dass nach unserer Kenntnis diese Passage zu den institutionellen Bestimmungen in Kapitel 30 Artikel X.03 Absatz 2 noch angepasst werden wird. Der Text, aus dem Sie zitieren, befindet sich im Moment in der rechtsf\u00f6rmlichen \u00dcberpr\u00fcfung durch die Kommission. Das hei\u00dft, er liegt noch nicht in einer ge\u00e4nderten Fassung endg\u00fcltig vor. Was es im Moment gibt, ist die alte Fassung. Aber diese befindet sich in der \u00dcberpr\u00fcfung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":341,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr\u00f6ge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489589,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":123,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Da ich ja jetzt noch keine Sicherheit habe, dass das am Ende so kommen wird, muss ich noch einmal fragen, ob das, was jetzt in dem Vertragstext, der ver\u00f6ffentlicht wurde, drinsteht, dem entspricht, was ich in meiner schriftlichen Frage angenommen habe, dass n\u00e4mlich bislang der Hauptausschuss auf Grundlage des Entwurfes, der am 26. September letzten Jahres ver\u00f6ffentlicht wurde, verbindliche Entscheidungen treffen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":343,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist insofern nicht richtig, als dieser Text ja in der \u00dcberarbeitung befindlich ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489591,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":123,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich habe nach dem Entwurf gefragt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":345,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Der Text gilt ja noch nicht; das ist ja kein g\u00fcltiges Abkommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489593,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":123,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich habe in meiner m\u00fcndlichen Frage jetzt gerade nach der Regelung im Entwurf gefragt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":347,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"- Diese Regelung im Entwurf wird im Moment einer rechtsf\u00f6rmlichen Pr\u00fcfung unterzogen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":348,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Dann hat die Kollegin Ha\u00dfelmann eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":349,"sitzung":123,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin Zypries, ich will an das ankn\u00fcpfen, was meine Kollegin Katharina Dr\u00f6ge gerade gefragt hat; auf meine Frage nach dem CETA-Text und dem Vertragsentwurf haben Sie mir ja dankenswerterweise genau das Gleiche geantwortet.\n\nDie Frage der beiden Abgeordneten Dr\u00f6ge und Ha\u00dfelmann war ganz klar. Sie bezog sich auf den Vertragsentwurf, der vorliegt. In diesem Vertragsentwurf ist das, was Frau Dr\u00f6ge gerade beschrieben hat, enthalten. Deshalb irritiert uns Ihre Antwort, in der Sie uns sagen, der Hauptausschuss habe keinerlei Befugnis, v\u00f6lkerrechtlich verbindliche Entscheidungen zu treffen. Bisher ist im Vertragsentwurf vorgesehen, dass der Hauptausschuss dies tun kann. Sollten Sie das jetzt anders sehen, dann bitte ich Sie, unsere schriftlichen Fragen noch einmal - und zwar anders - zu beantworten, da m\u00f6glicherweise nachzusteuern oder etwas zu korrigieren.\n\nSie haben gerade darauf Bezug genommen, dass die internen Vorschriften und Verfahren der EU eine Einbindung des Europ\u00e4ischen Parlamentes vorsehen. Das ist aber definitiv nicht zwingend der Fall.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":350,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Zypries, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":351,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist, glaube ich, ein Missverst\u00e4ndnis. Ich habe Ihnen eben gesagt, dass in Bezug auf die \u00c4nderungen von Annexen und Anh\u00e4ngen der Entwurf des CETA-Abkommens in den Schlussbestimmungen vorsieht, dass Entscheidungen des CETA-Hauptausschusses erst dann verbindlich werden, wenn die Vertragsparteien nach ihren jeweiligen internen Vorschriften und Verfahren zugestimmt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":352,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Keine weitere Nachfrage.\n\nDann kommen wir zur Frage 18 von Frau Dr\u00f6ge:\n\nErgibt sich aus Sicht der Bundesregierung zwingend ein Ratifikationserfordernis an das Kapitel 34 Artikel X.02 Absatz 2 des CETA-Entwurfes?\n\nFrau Zypries.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":353,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 18 beantworte ich wie folgt: Aus Kapitel 34 Artikel X.02 des Entwurfs ergibt sich, dass Vorschl\u00e4ge des CETA-Hauptausschusses der Zustimmung der Vertragsparteien im Einklang mit ihren jeweiligen anwendbaren internen Vorschriften und Verfahren bed\u00fcrfen. - Das ist dasselbe wie das, was wir eben schon einmal hatten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":354,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr\u00f6ge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489602,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":123,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Zypries, dass Sie das st\u00e4ndig wiederholen, macht es nicht besser. Was wir gefragt haben, ist, ob das Europ\u00e4ische Parlament in die Entscheidungen zwingend eingebunden werden muss. Sie verweisen immer wieder auf die internen Verfahren und Vorschriften der Europ\u00e4ischen Union. Diese m\u00fcssen Sie aber interpretieren und mir dann sagen, ob aus diesen Verfahren ableitbar ist, dass das Europ\u00e4ische Parlament zwingend einbezogen werden muss, oder ob Sie das nicht sicher sagen k\u00f6nnen. Wenn Sie immer wieder auf die Verfahren verweisen, frage ich mich: Kennen Sie denn die Verfahren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":356,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Artikel 218 Absatz 10 des Lissabonner Vertrages sieht vor, dass das Europ\u00e4ische Parlament umfassend und unverz\u00fcglich in allen Phasen des Verfahrens informiert werden muss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":357,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr\u00f6ge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489605,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":123,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Noch eine Nachfrage. Sie haben gesagt: \u201ein allen Phasen des Verfahrens\u201c. Wir haben es ja mit sogenannten Living Agreements zu tun, und wir fragen nach der Einbeziehung des Parlaments nach Abschluss, also nach Ratifizierung, des Abkommens. Meine Frage ist: K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass die Kommission nach Artikel 218 Absatz 7 des Lissabonner Vertrages erm\u00e4chtigt wird, den Entscheidungen des Gremiums nach Kapitel 34 Artikel X.02 Absatz 2 zum CETA-Entwurf - \u00c4nderung der Anlagen und Protokolle sowie Anmerkungen - ohne Zustimmung des Europaparlaments v\u00f6lkerrechtlich verbindlich zuzustimmen?\n\nK\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass dieser Artikel nach der Ratifizierung des CETA-Abkommens zur Anwendung kommt, oder k\u00f6nnen Sie es nicht? Es geht hier um unsere demokratischen Rechte - in diesem Falle um die des Europaparlamentes und im Falle eines gemischten Abkommens auch um die des Deutschen Bundestages. Es ist ja keine Trivialit\u00e4t, ob die Parlamente nach dem Abschluss eines Vertrages noch einbezogen werden oder nicht. Das muss mir die Bundesregierung doch sicher beantworten k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":359,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr\u00f6ge, ich habe bei der Beantwortung Ihrer anderen Frage eben ja schon gesagt, dass wir noch keinen endg\u00fcltigen Vertragstext vorliegen haben, weil der ausgehandelte Vertragstext jetzt sprachlich und juristisch umfangreich \u00fcberpr\u00fcft wird. Wie soll ich etwas ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, solange dieser Text nicht endg\u00fcltig vorliegt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489607,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":123,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Habe ich noch eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":361,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Keine weitere Nachfrage. - Ich danke Frau Zypries.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Ich begr\u00fc\u00dfe Staatsminister Michael Roth.\n\nDie Fragen 19 und 20 des Abgeordneten Omid Nouripour, die Frage 21 der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner und die Fragen 22 und 23 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 24 des Abgeordneten Volker Beck auf:\n\nWie stellt die Bundesregierung jederzeitige und uneingeschr\u00e4nkte Inspektionen undeklarierten nuklearen Materials oder von Aktivit\u00e4ten im Widerspruch zu JCPOA (Joint Comprehensive Plan of Action) durch die P5+1-Staaten bzw. die International Atomic Energy Agency (IAEA) vor dem Hintergrund der Frist von 24 Tagen in den Vertragspunkten 74 bis 78 des JCPOA und Presseberichten, die von einer \u00dcberschreitung der 24-Tage-Frist ausgehen (Wall Street Journal vom 21. Juli 2015), sicher, und worauf bezieht sich die Berichterstattung \u00fcber angebliche Zusatzvertr\u00e4ge (Die Welt vom 21. August 2015) im Einzelnen?\n\nDiese Frage wird m\u00fcndlich beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":362,"sitzung":123,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich danke Ihnen, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr Abgeordneter Beck, Ihre Frage bezieht sich auf den sogenannten gemeinsamen umfassenden Aktionsplan. Wir nennen ihn auch kurz \u201eIran-Deal\u201c.\n\nIn diesem sogenannten Iran-Deal verpflichtet sich der Iran zur Anwendung des Zusatzprotokolls der Internationalen Atomenergie-Organisation, IAEO. Dieses Zusatzprotokoll r\u00e4umt der IAEO weitreichende und sehr kurzfristige Zugangsrechte ein. In der Regel k\u00f6nnen binnen 24 Stunden Nuklearanlagen oder andere entsprechende Orte im Iran von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der IAEO aufgesucht werden. Dadurch wird gew\u00e4hrleistet, dass ein etwaiger Verdacht auf undeklariertes Nuklearmaterial umgehend gekl\u00e4rt werden kann. Dies gilt - das will ich noch einmal unterstreichen - an jedem beliebigen Ort des Iran.\n\nF\u00fcr die Durchf\u00fchrung der IAEO-Inspektionen gibt es eine Vereinbarung zwischen der IAEO und dem Iran \u00fcber die genauen Modalit\u00e4ten und Inhalte der Arbeit zwischen dem Iran und der IAEO bzw. entsprechende Zusatzdokumente. Diese sind vertraulich. Das gilt generell, also f\u00fcr alle Inspektionst\u00e4tigkeiten der IAEO in allen L\u00e4ndern - im \u00dcbrigen auch in Deutschland. Dabei geht es um detaillierte Fragen, die auch die Anlagen selber betreffen. Das ist also nichts Iran-Spezifisches. Darauf m\u00f6chte ich noch einmal hinweisen.\n\nEinige Verpflichtungen aus dem gemeinsamen umfassenden Aktionsplan gehen aber \u00fcber den anerkannten internationalen Standard des Zusatzprotokolls deutlich hinaus. Der Iran unterliegt insoweit pr\u00e4zedenzlosen Transparenzma\u00dfnahmen, zum Beispiel f\u00fcr die Kontrolle von Zentrifugenbestandteilen oder Rohmaterialien f\u00fcr die Anreicherung. F\u00fcr diese zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen wurde ein weiterer Zugangsmechanismus geschaffen, der eine Verifikation binnen 24 Tagen sicherstellt. Dieses Transparenzverfahren gibt es f\u00fcr kein anderes Land der Welt, sondern ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Iran.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":363,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Roth. - Volker Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":364,"sitzung":123,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Roth. - Wenn ich mir die Ziffer 78 des Joint Comprehensive Plan of Action anschaue, dann bin ich mir nicht sicher, ob das so stimmen kann. Die 24 Tage ergeben sich rechnerisch ja aus dem Dreischritt von 14 Tagen, einer Woche und drei Tagen.\n\nEs geht hier um nichtdeklariertes nukleares Material, um undeclared nuclear materials or activities or activities inconsistent with the Joint Comprehensive Plan of Action. - Die Abk\u00fcrzung kann ich vielleicht auch noch radebrechen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":365,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielleicht sagen Sie es auf Deutsch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":366,"sitzung":123,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gemeint ist also der gemeinsame umfassende Aktionsplan. Daf\u00fcr gilt die 24-Tage-Frist. Eine Verletzung der Bestimmungen dieses Vertragstextes l\u00f6st eine 24-Tage-Frist - sie ist das Maximum - aus. Wie k\u00f6nnen Sie dann sagen, dass jederzeit binnen 24 Stunden \u00fcberall \u00dcberpr\u00fcfungen vorgenommen werden k\u00f6nnen? Und wie stehen Sie zu Berichten dar\u00fcber, dass es dem Iran - einfach bedingt durch die 24-Tage-Frist - m\u00f6glich ist, in entsprechenden Forschungseinrichtungen und dergleichen etwas zu beseitigen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":367,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Beck. - Herr Roth, bitte","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":368,"sitzung":123,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr Abgeordneter Beck, der Text in der englischen Version ist zugegebenerma\u00dfen in der Tat ausgesprochen kompliziert. Ich vermute aber, dass er in der deutschen \u00dcbersetzung \u00e4hnlich kompliziert sein wird.\n\nIch m\u00f6chte gerne noch einmal - bezugnehmend auf Ihre Frage - den Zusammenhang zwischen diesen angeblichen Zusatzvertr\u00e4gen und der 24-Tage-Frist herstellen, damit noch einmal deutlich herausgearbeitet wird, was der Unterschied zwischen der 24-Stunden-Frist und der 24-Tage-Frist ist.\n\nDer Iran ist in zweifacher Hinsicht gefordert. Erstens muss er in Zukunft die Verpflichtungen des gemeinsamen umfassenden Aktionsplans umsetzen. Der Iran muss zweitens seine sogenannte nukleare Vergangenheit glaubw\u00fcrdig aufarbeiten. Diese glaubw\u00fcrdige Aufarbeitung der nuklearen Vergangenheit des Irans durch die IAEO ist Voraussetzung f\u00fcr das Inkrafttreten des gemeinsamen umfassenden Aktionsplans. Daf\u00fcr ist eine entsprechende Roadmap erarbeitet worden. Die genauen Modalit\u00e4ten bzw. etwaige Zusatzdokumente sowie die Inhalte dieser Arbeit zwischen dem Iran und der IAEO sind vertraulich. Das ist - ich habe es schon ausgef\u00fchrt - bei Inspektionst\u00e4tigkeiten der IAEO \u00fcblich und entspricht den internationalen Standards, ist also keine Besonderheit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":369,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Roth. Wir haben gerade ein bisschen Chaos in Bezug auf die Zeit. Das wird aber gleich bei der Nachfrage von Volker Beck wieder richtig eingerichtet. - Volker Beck, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":370,"sitzung":123,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Tut mir jetzt leid, aber daf\u00fcr kann ich ausnahmsweise nichts. Oder?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":371,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Daf\u00fcr haben Sie auch l\u00e4nger geredet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":372,"sitzung":123,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Roth, aus Ihren Ausf\u00fchrungen ist nicht klar geworden: Was ist der Gegenstand, der mit der 24-Stunden-Frist bezeichnet ist? Im Vertragstext steht unter Ziffer 78: jede Verletzung dieser Vertragsvereinbarung und jedes Auffinden von nicht vorher der IAEO angezeigten nuklearen Materials. - Das scheint mir also schon der Regeltatbestand in diesem Vertragstext zu sein. Wenn sich der Iran nicht in \u00dcbereinstimmung mit seinen Zusagen verh\u00e4lt, hat er diese 24-Tage-Frist. Die Bef\u00fcrchtung besteht n\u00e4mlich darin, dass er in 24 Tagen etwas beseitigen bzw. woandershin schaffen kann, sodass es die IAEO, wenn sie endlich zur Kontrolle kommen darf, nicht mehr auffindet, obwohl es vorher da war.\n\nIch denke, dieser Vertrag kann wirklich zur Sicherheit in der Region beitragen. Das h\u00e4ngt aber davon ab, ob wir denen wirklich bei jedem Vorgang auf die Schliche kommen, mit dem sie versuchen, sich im Hintergrund doch an der weiteren atomaren Bewaffnung zu versuchen. Deshalb ist es schon wichtig, dass Sie das aufkl\u00e4ren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":373,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Beck. - Herr Roth, eine Minute.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":374,"sitzung":123,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielleicht ist es hilfreich, wenn ich einfach noch einmal ein paar konkrete Beispiele benenne, bei denen die Verabredung mit dem Iran \u00fcber das Zusatzprotokoll mit den \u00fcblichen Verpflichtungen hinausgeht. Dabei geht es insbesondere um die \u00dcberwachung der Zentrifugenproduktion bzw. den Ausschluss von kernwaffenrelevanter Forschung und Entwicklung, wof\u00fcr die ausschlie\u00dflich zivile Anwendung von Dual-Use-Technologien sichergestellt sein muss.\n\nDie Entscheidung \u00fcber ein Zugangsgesuch der IAEO trifft eine gemeinsame Kommission, in der sowohl die Staaten, die den Deal ausgehandelt haben, vertreten sind, aber auch der Iran. Hier haben die westlichen Staaten eine entsprechende Mehrheit und k\u00f6nnen den Zugang binnen 24 Tagen einfordern. Das relativiert aber \u00fcberhaupt nicht das, was ich in. meiner Eingangsantwort zu der 24-Stunden-Frist erkl\u00e4rt habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":375,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Roth.\n\nJetzt kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Ich begr\u00fc\u00dfe den Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings.\n\nWir kommen zur Frage 25 des Abgeordneten Volker Beck:\n\nAufgrund welcher rechtlichen Erw\u00e4gungen h\u00e4lt die Bundesregierung die Wiedereinf\u00fchrung von Kontrollen an der deutsch-\u00f6sterreichischen Grenze f\u00fcr vereinbar mit den Vorgaben der Artikel 23 ff. des Schengener Grenzkodex vor dem Hintergrund, dass \u201eMigration und das \u00dcberschreiten der Au\u00dfengrenzen durch eine gro\u00dfe Anzahl von Drittstaatsangeh\u00f6rigen \u2026 nicht von vornherein als Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Ordnung oder die innere Sicherheit betrachtet werden (sollte)\u201c (Erw\u00e4gungsgrund 5 der Verordnung (EU) Nr. 1051\/2013 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Oktober 2013), und inwiefern haben Konsultationen mit den anderen Mitgliedstaaten und der Europ\u00e4ischen Kommission im Sinne von Artikel 24 Absatz 3 und 4 des Schengener Grenzkodex stattgefunden?\n\nHerr Dr. Krings.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":376,"sitzung":123,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Beck, der gleiche Fragesteller, ein anderer Antwortender. Die bekannte Situation ungesteuerten und unkontrollierten Zustroms von Drittstaatsangeh\u00f6rigen in das Bundesgebiet haben die Bundesregierung nach sorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung in Abstimmung mit den Bundesl\u00e4ndern und auch mangels effektiver Alternativen veranlasst, zun\u00e4chst gem\u00e4\u00df Artikel 25 der Verordnung (EG) 562\/2006, dem sogenannten Schengener Grenzkodex, tempor\u00e4r Grenzkontrollen an den deutschen Schengen-Binnengrenzen wieder einzuf\u00fchren. Umfang und Intensit\u00e4t der Grenzkontrollen werden sich auf das f\u00fcr die Sicherheit jeweils notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nken.\n\nDiese Ma\u00dfnahme ist angesichts des vorgenannten gewaltigen Zustroms von Drittstaatsangeh\u00f6rigen zwingend, um wieder zu einem geordneten Verfahren bei der Einreise zur\u00fcckzukehren. Wir m\u00fcssen wissen, wer nach Deutschland einreist und sich bei uns aufh\u00e4lt. Ein weiterer unkontrollierter Zugang w\u00fcrde zur Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Ordnung und der inneren Sicherheit f\u00fchren.\n\nNach dem geltenden europ\u00e4ischen Recht ist Deutschland f\u00fcr den allergr\u00f6\u00dften Teil der Schutzsuchenden nicht zust\u00e4ndig. Das Dublin-Verfahren und die Eurodac-Regelungen gelten unver\u00e4ndert fort. Das hei\u00dft, dass der zust\u00e4ndige Mitgliedstaat Asylsuchende nicht nur regis\u00adtriert, sondern das Asylverfahren auch durchf\u00fchrt sowie im Falle der Ablehnung des Schutzersuchens aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahmen ergreift. Auch andere Mitgliedstaaten - das darf ich anf\u00fcgen - wie \u00d6sterreich und Slowenien haben tempor\u00e4re Grenzkontrollen an ihren Binnengrenzen eingef\u00fchrt.\n\nDiese Ma\u00dfnahme ist in der Koalition einvernehmlich beschlossen und mit den Landesinnenministern besprochen worden. Auch die Opposition ist von dem Herrn Minister bekannterma\u00dfen unterrichtet worden. Ferner sind nach Ma\u00dfgabe des Schengener Grenzkodex der Rat der Europ\u00e4ischen Union, die Europ\u00e4ische Kommission und die EU-Schengen-Mitgliedstaaten \u00fcber diese tempor\u00e4ren Grenzkontrollen informiert worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":377,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Dr. Krings. - Volker Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":378,"sitzung":123,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie jetzt sch\u00f6n vorgelesen. Aber ich bin ein bisschen erstaunt \u00fcber die Rechtsauskunft, die Ihnen Ihre Beamten aufgeschrieben haben. In Erw\u00e4gungsgrund 5 der Verordnung des Rates vom 22. Oktober 2013, die die Rechtsgrundlage f\u00fcr das Schengen-Abkommen ist, hei\u00dft es w\u00f6rtlich:\n\nMigration und das \u00dcberschreiten der Au\u00dfengrenzen durch eine gro\u00dfe Anzahl von Drittstaatsangeh\u00f6rigen sollte nicht an sich als Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Ordnung oder die innere Sicherheit betrachtet werden.\n\nWas Sie hier aber vorgetragen haben, war nichts anderes als die Tatsache, dass dieser Vorgang an sich zur Bejahung der Voraussetzung von Artikel 25 f\u00fchrt. Ich frage Sie: Welche spezifischen Umst\u00e4nde, die von diesem Regelfall, der hier eben nicht greift, abweichen, die \u00fcber das \u00dcberschreiten der Au\u00dfengrenzen in einer gro\u00dfen Zahl hinausgehen, veranlassten die Bundesregierung zu diesem Schritt, abweichend von der Bestimmung des Erw\u00e4gungsgrunds 5 dieser Verordnung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":379,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Dr. Krings.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":380,"sitzung":123,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe meinen Text gerne vorgetragen, weil wir im Innenministerium gute Beamte haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":381,"sitzung":123,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben Ihnen aber offensichtlich die Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde falsch aufgeschrieben!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":382,"sitzung":123,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"- Auch den Erw\u00e4gungsgrund kenne ich. Wir k\u00f6nnen jetzt lange Ausf\u00fchrungen zum Europarecht machen, welche rechtliche Bedeutung Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde haben. Ich muss Sie aber hinsichtlich deren Wirkung offensichtlich entt\u00e4uschen.\n\nIm \u00dcbrigen besagt dieser Erw\u00e4gungsgrund, dass ein gro\u00dfer Zustrom zwar nicht generell ein Problem oder einen Grund f\u00fcr eine tempor\u00e4re Einf\u00fchrung der Grenzkontrollen darstellt, aber in bestimmten Konstellationen, wie wir sie angesichts der Zahlen von Fl\u00fcchtlingen in den letzten Tagen hatten. Dieser Zugang ist ohne Pr\u00e4zedenzfall. Angesichts der Tatsache, dass diese Menschen Asyl beantragen und innerhalb Deutschlands verteilt werden m\u00fcssen, ist das sicherlich eine besondere Situation. Wir k\u00f6nnen kein Verfahren zur Verteilung organisieren, wenn wir nicht wissen, wer \u00fcber die Grenze kommt.\n\nIn dem Erw\u00e4gungsgrund wird ausdr\u00fccklich nichts zum Thema \u00dcberschreiten der Grenze zum Beantragen von Asyl und zur Anerkennung eines Status als Fl\u00fcchtling genannt. Insofern bitte ich Sie, diesen Erw\u00e4gungsgrund nicht \u00fcberzuinterpretieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":383,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Volker Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":384,"sitzung":123,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Europarechtlich bewegen Sie sich auf sehr d\u00fcnnem Eis. - In Artikel 24 der Verordnung ist vorgesehen, dass die Mitgliedstaaten die europ\u00e4ischen Gremien konsultieren m\u00fcssen. Darin ist auch eine Vier-Wochen-Frist genannt. Wann hat die Bundesregierung die nach der Verordnung erforderlichen Konsultationen mit den europ\u00e4ischen Gremien durchgef\u00fchrt, um diese Ma\u00dfnahmen zu ergreifen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":385,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krings.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":386,"sitzung":123,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Zum exakten Zeitpunkt kann ich Ihnen hier und jetzt nichts sagen. Die Information habe ich nicht. Aber die Konsultation ist vor der Ma\u00dfnahme durchgef\u00fchrt worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":387,"sitzung":123,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"D\u00fcrfen wir das schriftlich pr\u00e4zisiert bekommen, um zu sehen, ob hier Europarecht verletzt worden ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":388,"sitzung":123,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"K\u00f6nnen wir gerne machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":389,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage des Kollegen Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":390,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Guten Tag, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":391,"sitzung":123,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Tag.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":392,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Habe ich Sie richtig verstanden? Ich habe gerade nicht ganz genau aufgepasst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":393,"sitzung":123,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist nicht gut.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":394,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Schengen-Verordnung ist eigentlich faktisch nicht mehr in Kraft, und die Dublin-Verordnung auch nicht. Wenn ich abends fernsehe - ich komme zwar immer sp\u00e4t nach Hause, aber ich schalte dann noch den Fernseher ein -, wird das durch die Bilder best\u00e4tigt. Hei\u00dft das, dass Sie das irgendwann wieder r\u00fcckabwickeln wollen? Hei\u00dft das, dass Sie das bei den Personen, die nicht in dem europ\u00e4ischen Schengen-Land, das sie zuerst betreten, registriert und interniert bzw. untergebracht werden, im Nachhinein vollziehen wollen, in einer Woche, einem Monat oder vielleicht in einem halben Jahr? Was sind dazu die Vorstellungen der Bundesregierung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":395,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Krings.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":396,"sitzung":123,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Einsch\u00e4tzung, die Dublin-Verordnung sei nicht mehr in Kraft, ist falsch, Herr Abgeordneter.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":397,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Faktisch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":398,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Leider ist keine Nachfrage mehr m\u00f6glich. - Vielen Dank, Herr Dr. Krings.\n\nDie Fragen 26 und 27 des Kollegen Andrej Hunko werden schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zu der Frage 28 der Kollegin Martina Renner:\n\nIn wie vielen F\u00e4llen von Brandanschl\u00e4gen und Sachbesch\u00e4digungen gegen geplante und\/oder bewohnte Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte seit Jahresanfang 2015 gab es vorab Hinweise vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz an die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden oder die Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz, dass mit Straftaten gegen die jeweils betroffene Unterkunft zu rechnen sei (bitte nach Ort und Datum der jeweiligen Tat auflisten)?\n\nHerr Dr. Krings.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":399,"sitzung":123,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr die Frage, Frau Renner. Ich glaube, wir sind uns auf allen Seiten des Hauses einig, dass es sich um furchtbare, uns\u00e4gliche Anschl\u00e4ge handelt und wir alles daf\u00fcr tun m\u00fcssen, dass wir hier zur Aufkl\u00e4rung kommen, was sich aber nicht allzu einfach gestaltet.\n\nDas Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, nach dem Sie ausdr\u00fccklich fragen, nimmt nat\u00fcrlich diese uns\u00e4glichen Anschl\u00e4ge ebenso, wie wir es tun, sehr ernst. Es verf\u00fcgte bisher aber in keinem Fall im Vorfeld \u00fcber konkrete Hinweise zu geplanten Anschl\u00e4gen auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes haben die L\u00e4nder - zum Beispiel bereits in einer Gef\u00e4hrdungsbewertung vom M\u00e4rz 2014 - jedoch darauf hingewiesen, dass zuk\u00fcnftig wohl eine weitere Steigerung der Zahl von Straftaten gegen Asylunterk\u00fcnfte leider in Betracht zu ziehen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":400,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. Krings. - Frau Renner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":401,"sitzung":123,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich gehe davon aus, Herr Dr. Krings, dass Sie zuerst die erste Frage beantwortet haben. Deswegen w\u00fcrde ich mich dann auf die Thematik \u201eErkenntnisse im Vorfeld\u201c beziehen.\n\nSie haben im Zusammenhang mit einer Kleinen Anfrage von mir zur Neonazi-Kleinstpartei Der Dritte Weg, die m\u00f6glicherweise eine Blaupause f\u00fcr rassistische Hetze, aber auch f\u00fcr Anschl\u00e4ge liefert durch ihr Netzangebot \u201eLeitfaden \u201aKein Asylantenheim in meiner Nachbarschaft!\u2018\u201c und einer entsprechenden Google-Maps-Karte, die Gott sei Dank mittlerweile vom Netz genommen wurde, auf die Frage, ob sich in dieser Neonazi-Kleinstpartei auch V-Leute befinden, geantwortet - ich zitiere -, \u201edass die Partei Der Dritte Weg nur \u00fcber etwa 200 Mitglieder verf\u00fcgt, was das Risiko einer Enttarnung erh\u00f6hen w\u00fcrde\u201c, und somit die Frage nach den V-Leuten nicht beantwortet werden k\u00f6nnte. Ich schlie\u00dfe daraus sozusagen im Umkehrschluss, dass wir davon ausgehen d\u00fcrfen, dass es in dieser Organisation auch Zutr\u00e4ger gibt. Daher r\u00fchrt meine Verwunderung, da diese Organisation auch in Bayern ganz ma\u00dfgeblich an der Vorbereitung der Pogromstimmung beteiligt ist, dass man im Vorfeld von entsprechenden aggressiven T\u00e4tigkeiten, aber auch Angriffen und Anschl\u00e4gen im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz keine Kenntnis hat. Wie kommt dann eigentlich das Attribut Fr\u00fchwarnsystem zustande?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":402,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Krings.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":403,"sitzung":123,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Mir ist bekannt, Frau Renner, dass Ihre Fraktion eine kritische Grundhaltung zum Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz einnimmt. Man kann in dieser konkreten Frage sicherlich anderer Auffassung sein als die Bundesregierung. Ich finde nur, wir sollten das nicht zu sehr an diesem konkreten Ph\u00e4nomen festmachen. Denn dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz alles tut, um solche Vorf\u00e4lle aufzukl\u00e4ren, d\u00fcrfen wir glauben. Es ist auch im Interesse des Bundesamtes, seinen Beitrag dazu zu leisten.\n\nEs ist bisher aber in keinem Fall dazu gekommen, dass man vor einem konkreten Anschlag aufgrund der besonderen Struktur genau wusste, dass ein bestimmtes Fl\u00fcchtlingsheim beispielsweise Opfer eines solchen Anschlages werden k\u00f6nnte.\n\nWir haben es hier mit einer Szene zu tun, die nicht zu Bekennerschreiben neigt. Solche Schreiben k\u00f6nnten helfen, k\u00fcnftige Strukturen aufzudecken. Wir haben es hier oft mit verschl\u00fcsselter Kommunikation zu tun. Insofern bedeutet die Tatsache, dass wir keine Erkenntnisse im Vorfeld gewonnen haben, nicht, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nicht sehr aktiv ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":404,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage, Frau Renner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":405,"sitzung":123,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Zusammenhang mit der Frage, ob Vorbereitungshandlungen zu Anschl\u00e4gen auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte f\u00fchren, spielt auch die Oldschool Society, eine Organisation der Neonazis, eine gewisse Rolle. Gegen diese Organisation hat es intensive Exekutivma\u00dfnahmen von Bund und L\u00e4ndern gegeben. Es soll konkrete Anschlagspl\u00e4ne gegeben haben. Die Beschaffung von Sprengstoff zum Beispiel sei vorbereitet gewesen. Kann ich daraus schlie\u00dfen, dass es sich bei dieser Organisation um einen Beobachtungsgegenstand handelt, bei dem keine V-Leute eingesetzt wurden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":406,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Krings.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":407,"sitzung":123,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu kann ich Ihnen jetzt und hier jedenfalls keine Auskunft geben. Allerdings ist das von Ihnen genannte Beispiel sehr gut; denn es zeigt, dass es den Sicherheitsbeh\u00f6rden - auch dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz - trotz der Schwierigkeiten, die wir in diesem Milieu und mit diesen furchtbaren T\u00e4tergruppen haben, im Einzelfall gelingt, solche Organisationen auszuheben. Sie stehen also im absoluten Fokus des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz und anderer Sicherheitsbeh\u00f6rden. In diesem Fall war man erfolgreich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":408,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Nachfragen.\n\nDann kommen wir zu Frage 29 der Kollegin Martina Renner:\n\nIn wie vielen F\u00e4llen von Brandanschl\u00e4gen und Sachbesch\u00e4digungen gegen geplante und\/oder bewohnte Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte seit Jahresanfang 2015 gab es im Nachgang Hinweise vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz an die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden oder die Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz zu mutma\u00dflichen T\u00e4tern (bitte nach Ort und Datum der jeweiligen Tat auflisten)?\n\nHerr Dr. Krings, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":409,"sitzung":123,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Hier geht es sozusagen um die retrospektive Betrachtung. Seit Februar 2014 erfolgt im Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrum zweimal w\u00f6chentlich ein Austausch zwischen Bundesamt und Landes\u00e4mtern sowie zwischen Verfassungsschutz und Polizeibeh\u00f6rden \u00fcber alle wesentlichen Straftaten mit Bezug zur Asylthematik und \u00fcber die allgemeine Entwicklung. Dar\u00fcber hinaus hat das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz dem Bundeskriminalamt im Jahr 2015 bisher zu 50 Tatverd\u00e4chtigen verfassungsschutzrelevante Erkenntnisse \u00fcbermittelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":410,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Renner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":411,"sitzung":123,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich m\u00f6chte gerne zugespitzt fragen. Wir haben heute Morgen grobe Analysen zu den T\u00e4terhintergr\u00fcnden geh\u00f6rt. Die Aussagekraft ist dabei eingeschr\u00e4nkt, weil sich bei einer Quote von unter 10 Prozent Ermittlungserfolge keine Aussage zu der Gesamtzahl der T\u00e4ter treffen l\u00e4sst. Aber es hie\u00df, 30 Prozent der Tatverd\u00e4chtigen h\u00e4tten einen PMK-rechts-Hintergrund. Da wir davon ausgehen, dass dieser Ph\u00e4nomenbereich beobachtet wird, und aus der Geschichte des Bundesamtes wissen - ich erinnere an die Anti-Antifa in den 90er-Jahren -, dass es einen intensiven Quelleneinsatz in der militanten Szene gibt, lautet meine konkrete Frage: K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass Erkenntnisse im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, die durch Quellen zu bevorstehenden oder durchgef\u00fchrten Anschl\u00e4gen auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte gewonnen wurden, nicht an die Sicherheitsbeh\u00f6rden, also die Polizeien und die Staatsanwaltschaften, weitergereicht wurden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":412,"sitzung":123,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Das waren mir zu viele Verneinungen. K\u00f6nnen Sie die Frage noch einmal so formulieren, dass ich sie verstehen kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":413,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Das gilt aber nicht als zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":414,"sitzung":123,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist jede Erkenntnis, die das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz durch den Einsatz von Quellen in der neonazistischen Szene zu durchgef\u00fchrten oder geplanten Anschl\u00e4gen auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte gewonnen hat, an die Sicherheitsbeh\u00f6rden weitergegeben worden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":415,"sitzung":123,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich das richtig verstanden habe, bef\u00fcrchten Sie, dass man aus irgendwelchen taktischen Gr\u00fcnden Informationen zur\u00fcckh\u00e4lt, weil man der Meinung ist, dass man besser eingreifen kann, wenn man den Sicherheitsbeh\u00f6rden nichts sagt. Dazu liegen mir keine Anhaltspunkte vor. Ich kann es mir, offen gestanden, angesichts der Qualit\u00e4t der infragestehenden Straftaten nicht vorstellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":416,"sitzung":123,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie k\u00f6nnen es auch nicht ausschlie\u00dfen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":417,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Es sieht nicht so aus, als ob Sie noch eine Nachfrage h\u00e4tten. - Danke, Herr Dr. Krings.\n\nDie Frage 30 des Abgeordneten Christian K\u00fchn, die Fragen 31 und 32 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn sowie die Frage 33 der Abgeordneten Ulla Jelpke werden schriftlich beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":418,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage 32 sitzt doch hier! Das bin ich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":419,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Sorry, aber Frage 32 stammt von Dr. Andr\u00e9 Hahn. Dann haben Sie sich sehr ver\u00e4ndert. Wir gehen davon aus, dass Sie Herr Str\u00f6bele sind und nicht Herr Hahn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":420,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Entschuldigung, ich meinte Frage 36!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":421,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Gut.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Ich begr\u00fc\u00dfe den Staatssekret\u00e4r Christian Lange.\n\nWir kommen zu Frage 34 der Kollegin Ulle Schauws:\n\nWas sind die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass das Bundeskanzleramt den vom Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz vorgelegten Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Strafgesetzbuches zur Verbesserung des Schutzes der sexuellen Selbstbestimmung gestoppt hat (taz. die tageszeitung vom 9. September 2015), zumal die \u00fcberwiegende Mehrheit der Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz des Deutschen Bundestages vom 28. Januar 2015 best\u00e4tigte, dass die von Deutschland unterzeichnete Istanbul-Konvention des Europarates, nach der alle nicht einverst\u00e4ndlichen sexuellen Handlungen unter Strafe gestellt werden m\u00fcssen, \u00c4nderungen im deutschen Sexualstrafrerecht notwendig macht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":422,"sitzung":123,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Wenn Sie gestatten, w\u00fcrde ich gerne die Fragen 34 und 35 gemeinsam beantworten. Ist das erlaubt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":423,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":424,"sitzung":123,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Wunderbar. Dann mache ich das gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":425,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich auch Frage 35 auf:\n\nWann beabsichtigt die Bundesregierung, den Gesetzentwurf in das parlamentarische Verfahren einzubringen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":426,"sitzung":123,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz hat den Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Strafgesetzbuches erarbeitet, der dem Schutz der sexuellen Selbstbestimmung dient. Am 14. Juli 2015 ist die Ressortabstimmung zu diesem Gesetzentwurf eingeleitet worden, die noch nicht abgeschlossen ist. Eine Beteiligung der L\u00e4nder und Verb\u00e4nde ist noch nicht erfolgt. L\u00e4nder und Verb\u00e4nde sollen grunds\u00e4tzlich nach Abschluss der Ressortabstimmung beteiligt werden. Hierf\u00fcr sind nach der Gemeinsamen Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien das Einvernehmen mit den beteiligten Bundesministerien und die Zustimmung des Bundeskanzleramtes erforderlich.\n\nEs ist beabsichtigt, die Abstimmung innerhalb der Bundesregierung z\u00fcgig durchzuf\u00fchren. N\u00e4here Angaben zum Zeithorizont k\u00f6nnen zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht gemacht werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":427,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Kollegin Ulle Schauws mit einer Nachfrage, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":428,"sitzung":123,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Ich habe Sie gerade richtig verstanden, dass die Information, die uns aus einem Artikel der taz vorliegt, dass das Bundeskanzleramt ein Veto gegen diesen Gesetzentwurf eingelegt hat, so nicht richtig ist; denn - Sie haben es ja gerade betont - es ist nach meinem Kenntnisstand in der Ressortabstimmung mit dem Innenministerium, mit dem Arbeits- und Sozialministerium, mit dem Familien-, Senioren-, Frauen- und Jugendministerium durchaus Zustimmung erfolgt. Aber im Bundeskanzleramt hat es, wie gesagt, ein Veto gegeben. Vielleicht k\u00f6nnen Sie dazu noch etwas sagen; denn nach meinem Kenntnisstand besteht auch in den Fraktionen von CDU\/CSU und SPD und im gesamten Bundestag \u00dcbereinstimmung dar\u00fcber, dass wir zur Umsetzung der Istanbul-Konvention die EU-Vorgaben umsetzen m\u00fcssen und dass wir hier strafrechtlich nachbessern m\u00fcssen, dass also \u00c4nderungsbedarf besteht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":429,"sitzung":123,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich kann mich nicht erinnern, dass ich in meiner Antwort zu irgendeinem Ministerium Stellung genommen habe. Ich darf vielmehr noch einmal darauf verweisen: Nach der Gemeinsamen Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien sind das Einvernehmen mit den beteiligten Bundesministerien und die Zustimmung des Bundeskanzleramtes erforderlich. Die noch nicht abgeschlossenen ressort\u00fcbergreifenden Abstimmungsprozesse zur Vorbereitung von Kabinettsentscheidungen geh\u00f6ren zum Kernbereich der exekutiven Eigenverantwortung. Deswegen kann ich Ihre Frage weder best\u00e4tigen noch dementieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":430,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Schauws, Sie haben das Wort zu einer weiteren Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":431,"sitzung":123,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann w\u00fcrde ich gerne nachfragen, ob Sie eine Einsch\u00e4tzung dazu abgeben k\u00f6nnen, wie der Zeitplan aussieht. Haben Sie eine ungef\u00e4hre Einsch\u00e4tzung, wann die verschiedenen Abstimmungen erfolgt sind, um ratifizieren und die Istanbul-Konvention einhalten zu k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":432,"sitzung":123,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich haben eben bereits gesagt, dass wir die Ressortabstimmung so z\u00fcgig wie irgend m\u00f6glich vorantreiben, und danach wollen wir die weiteren Prozedere einhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":433,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Da Kollege Lange zwei Fragen gemeinsam beantwortet hat, haben Sie, Frau Schauws, die M\u00f6glichkeit, insgesamt vier Nachfragen zu stellen. Wenn Sie jetzt also noch zweimal nachfragen wollen, haben Sie die Chance dazu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":434,"sitzung":123,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, ich m\u00f6chte nicht mehr nachfragen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":435,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Gut. - Vielen Dank, Christian Lange.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen.\n\nIch stelle fest, dass der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Spahn nicht anwesend ist. - Ich erfahre gerade, dass Herr Spahn im Haushaltsausschuss ist; deswegen kann er jetzt nicht hier sein. Vielleicht k\u00f6nnte das Kanzleramt antworten. - Herr Str\u00f6bele, sind Sie gegebenenfalls bereit, zu akzeptieren, dass Ihre Frage schriftlich beantwortet wird, oder wollen Sie diese Frage und auch die damit verbundenen Nachfragen trotzdem stellen? - Herr Str\u00f6bele m\u00f6chte etwas sagen. Gut, dann gebe ich ihm das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":436,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r hat gestern oder vorgestern bei mir angerufen und m\u00f6gliche Probleme, hier zu erscheinen, angedeutet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":437,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Es w\u00e4re nat\u00fcrlich gut, wenn wir das auch erfahren w\u00fcrden. Es ist ja nett, wenn Sie eine M\u00e4nnerfreundschaft haben; aber wir wollen das auch gerne wissen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489685,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":439,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kenne ihn gar nicht. Ich habe mit ihm noch kein Wort gewechselt. Ich war auch nicht selber am Telefon, als er anrief.\n\nIch verzeihe ihm, dass er jetzt nicht hier ist. Es handelt sich hier um eine sehr spezielle Frage. Allein schon die Frage zu verstehen, ist nicht so einfach, obwohl sie relativ kurz ist. Ich traue selbst dem Staatssekret\u00e4r Krings nicht zu, sie ganz schnell zu beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":440,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Obwohl wir ihm nat\u00fcrlich viel zutrauen, aber das nicht. Gut, dann wird die Frage 36 des Kollegen Str\u00f6bele schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 37 der Kollegin Walter-Rosenheimer wird schriftlich beantwortet. - Vielen Dank, Herr Spahn - wenn Sie gekommen w\u00e4ren.\n\nGanz knapp vor der Aktuellen Stunde kommen wir jetzt noch zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Frau Kramme ist da.\n\nDie Frage 38 der Kollegin Walter-Rosenheimer, die Frage 39 der Kollegin R\u00fcffer sowie die Fragen 40 und 41 der Kollegin Sabine Zimmermann werden schriftlich beantwortet.\n\nVielen herzlichen Dank, Frau Kramme.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Ich begr\u00fc\u00dfe Herrn Bleser, der sich schon einmal auf die schriftliche Beantwortung der Fragen 42 und 43 des Kollegen Ostendorff vorbereiten kann.\n\nIch lasse jetzt noch eine Frage zu, bevor wir den Dialog hier abbrechen, und das ist die Frage 44 des Kollegen Ebner:\n\nIn welcher Weise unterscheidet sich die aktuelle Einsch\u00e4tzung des Bundesinstituts f\u00fcr Risikobewertung (BfR) zur Glyphosat-Monographie der Internationalen Krebsforschungsagentur der WHO (IARC; das sogenannte Addendum) von der vorl\u00e4ufigen Einsch\u00e4tzung auf Grundlage der Ver\u00f6ffentlichung der IARC in der Fachzeitschrift The Lancet vom M\u00e4rz 2015, und welche Schlussfolgerungen bzw. Empfehlungen leitet das BfR aus der aktuellen Einsch\u00e4tzung im Hinblick auf die Gef\u00e4hrlichkeit von und den Umgang mit Glyphosat ab?\n\nHerr Bleser, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":441,"sitzung":123,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Die aktuelle Einsch\u00e4tzung des Bundesinstituts f\u00fcr Risikobewertung, BfR, zur Glyphosat-Monographie der Internationalen Agentur f\u00fcr Krebsforschung, IARC, einer Einrichtung der Weltgesundheitsorganisation, WHO, wurde am 31. August 2015 in Form eines Addendums abgegeben und durch das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit, BVL, der zust\u00e4ndigen EU-Beh\u00f6rde, der Europ\u00e4ischen Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, EFSA, und der EU-Kommission \u00fcbermittelt.\n\nDie aktuelle Einsch\u00e4tzung unterscheidet sich von der vorl\u00e4ufigen Einsch\u00e4tzung vom 1. April 2015 insofern, als nunmehr eine abschlie\u00dfende Einsch\u00e4tzung zu allen von der IARC verwendeten Studien und deren Beurteilung durch die IARC-Arbeitsgruppe im Rahmen des EU-Genehmigungsverfahrens zu Glyphosat vorgenommen werden konnte. Dies war auf Basis der Ver\u00f6ffentlichung der IARC in der Fachzeitschrift The Lancet vom M\u00e4rz 2015 nicht m\u00f6glich. Zu dem Zeitpunkt standen dem BfR keine hinreichenden Informationen der IARC zur Verf\u00fcgung. - Das ist schwierig vorzutragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489689,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":443,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Leseunterricht, Herr Staatssekret\u00e4r!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":444,"sitzung":123,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Die aktuelle Einsch\u00e4tzung des BfR konnte mittlerweile von allen EU-Staaten kommentiert werden und wird in einem EFSA-Experten-Fachgespr\u00e4ch am 29. September 2015 er\u00f6rtert werden. Somit kann die resultierende europ\u00e4ische Einsch\u00e4tzung der IARC-Monographie","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":445,"sitzung":123,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das muss was mit Landwirtschaft zu tun haben!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":446,"sitzung":123,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"noch in das laufende Verfahren zur erneuten Genehmigung von Glyphosat einflie\u00dfen.\n\nDie aktuellen Schlussfolgerungen bzw. Empfehlungen, die das BfR aus der aktuellen Einsch\u00e4tzung im Hinblick auf die Gef\u00e4hrlichkeit von und den Umgang mit Glyphosat ableitet, sind in dem Bericht an die EU-Kommission und die EFSA enthalten. Sie sind Bestandteil des EU-Wirkstoff-Genehmigungsverfahrens. Die Beurteilung durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der anderen Mitgliedstaaten sowie die EFSA bleiben abzuwarten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":447,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Ebner, Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit, eine Nachfrage zu IARC zu stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":448,"sitzung":123,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir k\u00f6nnen gern wieder einen kleinen Sprachkurs machen. Ein Tipp: Wenn Sie \u201eIARC\u201c als Wort aussprechen, dann geht es schneller.\n\nIch w\u00fcrde gern nachfragen. Die Welt dreht sich da weiter. Welche Schlussfolgerungen ziehen Sie oder zieht die Bundesregierung aus den am Freitag ver\u00f6ffentlichten und am Wochenende in der Presse diskutierten Empfehlungen der JMPR-Taskforce? Noch einmal etwas zum \u00dcben: Das ist das Joint Meeting on Pesticide Residues der WHO, also ein Ad-hoc-Expertengremium, das eingesetzt wurde, um die Unstimmigkeiten aufzukl\u00e4ren.\n\nDiese Empfehlungen besagen ja, dass nicht nur eine vollst\u00e4ndige Neuevaluation von Glyphosat auf \u00adJMPR-Ebene notwendig ist, sondern dass - auch das ist, glaube ich, sehr wichtig - die internen Richtlinien bez\u00fcglich der Auswahl der verwendeten Literatur \u00fcberarbeitet werden sollen, weil zahlreiche Studien nicht ber\u00fccksichtigt wurden - und das auch vor dem Hintergrund der Stellungnahme des BfR, das uns jetzt weismachen m\u00f6chte, es ginge nur um eine Aktualisierung neuerer Studien; darum geht es aber im Kern \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":449,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":450,"sitzung":123,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass wir uns hier in einem laufenden Verfahren befinden. Das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung ist kraft Gesetzes f\u00fcr die Risikobewertung zust\u00e4ndig. Es hat den gesetzlichen Auftrag, hierzu eine Einsch\u00e4tzung vorzunehmen.\n\nDavon abgesehen, wird jetzt innerhalb der WHO eine eigene Einsch\u00e4tzung konsentiert. Studien, die Daten von 2004 und 2011 enthalten, werden bis zum n\u00e4chsten Sommer in der WHO ausgewertet bzw. vorgelegt. Die Ergebnisse sollen dann in die weitere Bewertung einflie\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":451,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner, haben Sie dazu eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":452,"sitzung":123,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00e4tte eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":453,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. Dann stellen Sie sie.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":454,"sitzung":123,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Es geht im Kern nicht um eine Aktualisierung der neueren Studien, sondern auch um all die Studien von vor 2004, die nicht ber\u00fccksichtigt wurden. Genau das hat die Taskforce jetzt angemahnt.\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, trifft es denn zu, dass der Mitarbeiter des Bundesinstituts f\u00fcr Risikobewertung, Herr Pfeil, der 2004 und 2011 f\u00fcr dieses WHO-Gremium, das JMPR, federf\u00fchrend die Risikobewertungsberichte zu Glyphosat verfasst hat, die diesem Wirkstoff eine gesundheitliche Unbedenklichkeit bescheinigen, auch an der Erstellung des aktuellen EU-Bewertungsberichts des BfR f\u00fcr Glyphosat beteiligt war?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":455,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":456,"sitzung":123,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Zu handelnden Personen unserer Institute werde ich aus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden nicht Stellung nehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":457,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ich gehe davon aus, dass Sie damit einverstanden sind, dass wir die eine Frage, die jetzt noch offen ist - der Herr Staatssekret\u00e4r und der Fragesteller sind hier -, noch behandeln. - Dann kommen wir zu der Frage 45 des Kollegen Harald Ebner:\n\nMit welcher Position hat sich die Bundesregierung in die Diskussion um das EU-Guidance-Document zu \u201enegligible exposure\u201d (vernachl\u00e4ssigbarer Exposition) im Rahmen des Standing Committee on Plants, Animals, Food and Feed (SC PAFF) auf EU-Ebene eingebracht, und welche Auswirkungen k\u00f6nnte eine Definition von \u201enegligible exposure\u201c nach Meinung der Bundesregierung auf die Wiederzulassung von Glyphosat haben?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":458,"sitzung":123,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Auf die vernachl\u00e4ssigbare Exposition wird in der Verordnung (EG) Nr. 1107\/2009 - EU-Pflanzschutzmittelverordnung - Bezug genommen. Auf EU-Ebene wird hierzu zurzeit ein Leitlinienpapier er\u00f6rtert, das den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden eine Richtschnur geben soll, wie das Prinzip im Rahmen der Pr\u00fcfung und Zulassung von Pflanzenschutzmitteln anzuwenden ist. Bei rein fachlichen Fragen der Risikobewertung stimmen sich die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden hierzu untereinander ab und vertreten die notwendigen Positionen selbstst\u00e4ndig.\n\nZum Entwurf des hier nachgefragten Leitlinienpapiers haben sich sowohl im Gesundheitsbereich als auch im Umweltbereich die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bislang gem\u00e4\u00df ihren Zust\u00e4ndigkeiten fachlich eingebracht.\n\nBei Fragen von politischer Tragweite und bei Fragen, die die Rechtsauslegung des Basisregelwerks - wie gesagt: der Verordnung 1107\/2009 - \u00fcber das Inverkehrbringen von Pflanzenschutzmitteln betreffen, stimmen sich die zust\u00e4ndigen Ressorts innerhalb der Bundesregierung ab.\n\nIm Anschluss bringt unser Haus die Position unter anderem in den zust\u00e4ndigen St\u00e4ndigen Ausschuss f\u00fcr Pflanzen, Tiere, Lebensmittel und Futtermittel, Sektion Pflanzenschutzmittelgesetzgebung, auf EU-Ebene ein.\n\nF\u00fcr das in Rede stehende Leitliniendokument gibt es noch keine finale abgestimmte Position der Bundesregierung. M\u00f6gliche Auswirkungen auf die Wiedergenehmigung des Wirkstoffs Glyphosat oder auf die Zulassung von glyphosathaltigen Pflanzenschutzmitteln lassen sich derzeit noch nicht absch\u00e4tzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":459,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":460,"sitzung":123,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Keine finale Position der Bundesregierung - das habe ich mir fast schon gedacht. Die erfahren wir dann wieder hinterher. Deshalb m\u00f6chte ich fragen, ob Sie sich denn daf\u00fcr einsetzen werden, dass bei einer Verabschiedung der Guideline zu vernachl\u00e4ssigbarer Exposition bei krebsausl\u00f6senden Stoffen - ich bitte, da genau hinzuh\u00f6ren - weiterhin das Vorsorgeprinzip gilt. Wird sich die Bundesregierung bei entsprechenden Stoffen f\u00fcr ein Anwendungsverbot einsetzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":461,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":462,"sitzung":123,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Dass wir uns nach wie vor zu dem Vorsorgeprinzip bekennen, kann ich best\u00e4tigen. Ich habe schon vorhin ausgef\u00fchrt, dass wir eine unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rde haben, die nicht weisungsgebunden ist und die die Risiken zu pr\u00fcfen hat. Dann wird eine Entscheidung erfolgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":463,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":464,"sitzung":123,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Ende wird aber auch die Bundesregierung Stellung nehmen m\u00fcssen. Dann kann sie sich nicht hinter Beh\u00f6rden verstecken, egal wie unabh\u00e4ngig sie sind, sondern sie muss selber Stellung beziehen. Das erwarte ich auch von Ihnen.\n\nJetzt m\u00f6chte ich aber auch noch den Staatssekret\u00e4r fragen - denn das ist auch eine Konsequenz dieser Guidelines zu vernachl\u00e4ssigbaren Expositionen -, wann, wie und mit welchen Methoden die Bundesregierung die Exposition der Bev\u00f6lkerung beispielsweise gegen\u00fcber Glyphosat erheben m\u00f6chte. Denn die Kenntnisse dar\u00fcber sind wichtig, wenn man \u00fcberhaupt etwas \u00fcber vernachl\u00e4ssigbare Expositionen sagen will. Erst dann kann ich wissen, ob eine Genehmigung zu Recht erteilt wurde, oder nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":465,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":466,"sitzung":123,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":1860.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann mich da leider nur wiederholen: Wir haben durch Gesetz unser Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung. Es bewertet die Pflanzenschutzmittel und spricht dann eine Empfehlung aus. Genehmigen wird, was die Wirkstoffe angeht, die EFSA; sie ist auf EU-Ebene hierf\u00fcr zust\u00e4ndig. Insofern wird der Rechtsweg eingehalten. Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass die Grunds\u00e4tze des vorsorgenden Verbraucherschutzes hier Ber\u00fccksichtigung finden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":467,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt keine weiteren Nachfragen. - Vielen herzlichen Dank.\n\nDie Frage 46 der Kollegin Dr. Franziska Brantner zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend wird schriftlich beantwortet.\n\nWir sind damit am Ende der Fragestunde.\n\nWir kommen gleich zur Aktuellen Stunde. - Ich w\u00fcrde die Sitzung aber gerne f\u00fcr eine Minute unterbrechen. Ich hoffe, Sie erlauben mir das. Wir machen dann auch sofort weiter.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489715,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.41 bis 15.43 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":469,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir kommen nun zur Aktuellen Stunde, die aus der Fragestunde heraus beantragt worden ist. Die Voraussetzungen daf\u00fcr waren gegeben. Ich rufe daher den Zusatzpunkt 2 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion Die Linke gem\u00e4\u00df Anlage 5 Nummer 1 Buchstabe b GO-BT\n\nzu den Antworten der Bundesregierung auf die Frage 15 auf Drucksache 18\/6019\n\nIch begr\u00fc\u00dfe alle Kolleginnen und Kollegen. Das Wort hat der Kollege Jan van Aken f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489717,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14502,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":471,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In Mexiko werden Menschen mit deutschen Gewehren ermordet. Jetzt kommt heraus: Eine Mitschuld tragen auch deutsche Beamte, tragen auch deutsche Politiker. Der Skandal reicht bis hinauf zu Au\u00dfenminister Steinmeier, bis mitten hinein ins Bundeswirtschaftsministerium von Sigmar Gabriel. Ich glaube, die beiden werden in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen einige sehr unbequeme Fragen beantworten m\u00fcssen.\n\nIch fange einmal ganz von vorne an: Vor etwa zehn Jahren wollte die Waffenfirma Heckler & Koch Sturmgewehre vom Typ G36 nach Mexiko exportieren. Schon damals wussten wir alle hier, dass die Menschenrechtslage in Mexiko katastrophal ist. In vielen Gegenden Mexikos sind die Sicherheitskr\u00e4fte, die Polizeien von der Drogenmafia unterwandert. Da wird gefoltert und gemordet, auch von staatlichen Sicherheitskr\u00e4ften, im Auftrag der Mafia. So wurden vor ziemlich genau einem Jahr 43 Studenten von der Polizei entf\u00fchrt und brutalst ermordet. Das war damals bekannt. Deshalb sagte damals, im Jahre 2005, das Au\u00dfenministerium Nein zu den Waffenexporten nach Mexiko. So weit, so gut, die Geschichte k\u00f6nnte vorbei sein. Was dann aber geschah, ist ein Lehrst\u00fcck in Sachen Lug und Betrug. Es ist einfach unfassbar, wie sich deutsche Beh\u00f6rden und deutsche Politiker zu Helfershelfern der R\u00fcstungsindustrie gemacht haben, um diesen schmutzigen Deal doch noch auf den Weg zu bringen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489719,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":473,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Also: Das Au\u00dfenministerium sagte Nein. Dann gab es im September 2005 Wahlen in Deutschland. Es kommt die Gro\u00dfe Koalition. Au\u00dfenminister wird Frank-Walter Steinmeier. Kurz darauf sagt das Ausw\u00e4rtige Amt pl\u00f6tzlich Ja zu den deutschen Waffenexporten. Neuer Minister, 180-Grad-Drehung des Ministeriums. Ich glaube, Herr Steinmeier hat uns in den n\u00e4chsten Tagen einiges zu erkl\u00e4ren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489721,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":475,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ging nat\u00fcrlich nicht einfach so. Irgendeinen Vorwand musste er erfinden. Den Vorwand, der gefunden wurde, finde ich fast schon genial. Die Idee war, dass man sagt: Mexiko vernichtet einfach ein paar alte Gewehre, und dann k\u00f6nnen wir ihnen als Ersatz neue Gewehre liefern. Das w\u00e4re ja keine Aufr\u00fcstung, sondern \u201enur\u201c ein Ersatz f\u00fcr die alten Gewehre. - Dieses Prinzip hei\u00dft: Neu f\u00fcr Alt. Es hat genau einen einzigen Zweck: Es dient einzig und allein der Rechtfertigung und Legitimierung von kritischen und falschen Waffenexporten. Wir haben vorhin die Staatssekret\u00e4rin des Wirtschaftsministeriums gefragt. Sie sagte: Nein, es ist kein einziger Fall bekannt, dass so etwas tats\u00e4chlich stattgefunden hat. - Wir haben in den letzten Jahren zigmal nachgefragt. Es gibt keinen konkreten Fall.\n\nWissen Sie, was in Mexiko passiert ist? Es gibt Fotos. Es sind ein paar Hundert alte, verrostete Kalaschnikows eingeschmolzen worden, nur damit der Au\u00dfenminister Steinmeier sagen konnte: Es werden alte vernichtet, und ich kann neue liefern. - Nach Mexiko wurden aber Zehntausende geliefert; genau waren es 10 096 nigelnagelneue deutsche Sturmgewehre. Es fand \u00fcberhaupt kein Austausch statt. Das war nicht \u201eNeu f\u00fcr Alt\u201c, sondern das war nur eine Legende, die im Au\u00dfenministerium erfunden worden ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489723,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":477,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Der zweite Trick, der danach kam, ist noch viel perfider. Irgendjemand aus dem Wirtschaftsministerium hat dann der Firma Heckler & Koch die Information gesteckt: Nehmt lieber ein paar besonders kritische Bundesstaaten aus der Lieferung heraus; dann k\u00f6nnt ihr die Genehmigung schon bekommen. - So sollte zum Beispiel der ber\u00fcchtigte Bundesstaat Chihuahua nicht mehr mit deutschen Gewehren beliefert werden. Was macht Heckler & Koch? Am n\u00e4chsten Tag reichen sie einen neuen Antrag ein, und tats\u00e4chlich ist Chihuahua nicht mehr unter den belieferten Bundesstaaten. Aber - und das ist jetzt kein Witz - die Gesamtzahl aller nach Mexiko gelieferten Waffen ist gleich geblieben. Wenn ich die beiden Antr\u00e4ge nebeneinanderlege, dann sehe ich, dass die 450 Gewehre f\u00fcr den Bundesstaat Chihuahua in einen anderen Bundesstaat gegangen sind. Das wurde tats\u00e4chlich so genehmigt, obwohl die Bearbeiter im Bundesministerium genau wussten, dass sie damit Beihilfe zum illegalen Waffenexport leisten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489725,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":479,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Das m\u00fcssen wir uns auf der Zunge zergehen lassen: Das Ministerium, das die Aufgabe hat, t\u00f6dliche Waffenexporte zu kontrollieren, guckt nicht nur einfach weg, sondern erz\u00e4hlt der Waffenindustrie sogar noch, wie sie seine eigenen Kontrollen unterlaufen kann. Das ist die traurige Realit\u00e4t Ihrer Waffenexporte bis heute. Ich frage mich die ganze Zeit: Wer kontrolliert eigentlich die Kontrolleure, wenn nicht wir?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489727,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":481,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Vieles davon ist erst in den letzten Tagen an die \u00d6ffentlichkeit gekommen. Das erinnert mich daran, dass wir alle gemeinsam im letzten Jahr eine richtige Heckler-&-Koch-Seilschaft im Verteidigungsministerium aufgekl\u00e4rt haben. Dort sa\u00dfen Beamte in den verschiedenen Ebenen, die jahrelang ihre sch\u00fctzende Hand \u00fcber das Unternehmen gehalten haben. Jetzt legen diese Dokumente nahe, dass es die gleiche Seilschaft auch im Wirtschaftsministerium gibt. Das wollen wir aufkl\u00e4ren, und zwar l\u00fcckenlos. Wir wollen alle Dokumente haben. So wie das Verteidigungsministerium in den letzten Monaten alles offengelegt hat, so wollen wir auch von Ihnen alle E-Mails, alle Dokumente der gesamten schmutzigen Deals haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489729,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":483,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt auch Seilschaften in der Politik!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":484,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn irgendwer Zweifel an der Geschichte hat, dem gebe ich eine Empfehlung: Schauen Sie heute Abend einmal Fernsehen. Im Ersten l\u00e4uft ein richtig guter Spielfilm: Meister des Todes. Es ist ein Krimi, der sehr dicht an der Realit\u00e4t dieser schmutzigen Deals in Mexiko ist. Er basiert auf vielen E-Mails, vielen Dokumenten. Hier k\u00f6nnen Sie noch einiges lernen.\n\nIch komme zum Schluss. Am Beispiel Mexiko wird aus meiner Sicht vor allem eines deutlich: Ihre Waffen\u00adexportkontrolle ist eine einzige Farce. Sie funktioniert einfach nicht; denn \u00fcberall auf der Welt werden mit deutschen Gewehren, mit deutschen Waffen Verbrechen begangen. Auch das ist f\u00fcr mich ein Grund, warum ich im \u00dcbrigen der Meinung bin, dass Deutschland \u00fcberhaupt keine Waffen mehr exportieren sollte.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489732,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489733,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zustimmung des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":487,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege van Aken. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dr. Joachim Pfeiffer f\u00fcr die Union.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489735,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":489,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zum wiederholten Male wird hier heute \u201eSkandal!\u201c gerufen, werden Dinge, die l\u00e4ngst bekannt sind, in einer Aktuellen Stunde hochgezogen. Um was geht es? Es geht darum, dass von 10 102 G36, deren Export im Zeitraum 2004 bis 2008 genehmigt wurde, durch ein technisches Versehen tats\u00e4chlich 1 393 G36 nicht im R\u00fcstungsexportbericht 2008 auftauchen,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":490,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Darum geht es nicht! Nein!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":491,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie nicht zugeh\u00f6rt?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":492,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil sie dem Jahr 2007 zugeordnet waren und dann eben nicht im Bericht von 2008 aufgetaucht sind.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":493,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber das ist nicht der Haupt\u00adskandal!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":494,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So wurde es heute Morgen ja auch im Ausschuss vorgetragen. An irgendwelchen Verschw\u00f6rungstheorien, die Sie jetzt hier aufstellen, will ich mich \u00fcberhaupt nicht beteiligen. Bereits 2009 wurde dem Abgeordneten Sch\u00e4fer dieser Sachverhalt in einer schriftlichen Antwort dargestellt.\n\nEhrlich gesagt h\u00e4tte ich mir viel mehr gew\u00fcnscht, dass Sie heute hier eine Aktuelle Stunde beantragt h\u00e4tten, die aktuelle Fragen thematisiert,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489742,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re ja mal was Neues!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":496,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"n\u00e4mlich die Fragen: Wie k\u00f6nnen wir Fluchtursachen vor Ort bek\u00e4mpfen?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":497,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau! R\u00fcstungsexporte! Stoppen Sie die R\u00fcstungsexporte!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":498,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Waffenlieferungen, oder wie?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":499,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Welche Rolle kann und muss die Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik dort spielen? Sie sollten sich nicht wegducken, ins Schneckenhaus zur\u00fcckziehen und sagen: Das geht uns nichts an. -","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":500,"sitzung":123,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer duckt sich denn weg?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":501,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sollten die Diskussion f\u00fchren: Wie k\u00f6nnen wir dort, wo Menschen bedroht sind - wir haben es dieses Jahr beim IS in Kurdistan und anderswo schon getan -,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":502,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":503,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"mit R\u00fcstungsexporten, mit deutscher Sicherheitstechnik, auch deutschen Waffen, daf\u00fcr sorgen, dass Stabilit\u00e4t und Frieden erhalten werden, dass Menschen nicht umgebracht werden?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":504,"sitzung":123,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Destabilisierung wird damit praktiziert!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":505,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Diskussion sollten wir heute mal f\u00fchren,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489753,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":507,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie das den Eltern der Ermordeten!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":508,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"nicht eine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Diskussion, die an Absurdit\u00e4t wirklich nicht zu \u00fcberbieten ist.\n\nDa stellt sich die Frage: Was ist Deutschlands Rolle?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":509,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mehr Waffen!?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":510,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Welche Rolle wollen wir in Europa spielen? Ich glaube, wir w\u00fcrden uns \u00fcbernehmen, wenn wir Deutschen allein eine Antwort finden wollten. Deshalb ist es richtig, dass sich die Ministerien jetzt verst\u00e4ndigt haben und sagen: Wir streben eine europ\u00e4ische Harmonisierung an. - Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber klar werden: Welche Technologien brauchen wir in Europa, welche brauchen wir in Deutschland?\n\nNehmen wir einen aktuellen Fall, den Sie auch schon wieder skandalisiert haben: Krauss-Maffei und Nexter, die jetzt fusionieren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":511,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nehmen wir doch mal den aktuellen Fall, den wir diskutieren: Mexiko! Sagen Sie doch mal was zu Mexiko!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":512,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich werden noch die Lieferungen von Technologien abgewickelt, f\u00fcr die franz\u00f6sische Genehmigungen, f\u00fcr die deutsche Genehmigungen vorliegen.\n\nWir sollten uns fragen: Wie geht es denn zuk\u00fcnftig weiter? Was ist die europ\u00e4ische Antwort? Ich glaube, wenn wir es ernst damit meinen, dass wir Fluchtursachen so bek\u00e4mpfen wollen, dass die Menschen erst gar nicht hierherkommen m\u00fcssen, dann m\u00fcssen wir dies anders tun, als wir es in der Vergangenheit getan haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":513,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Indem wir Waffen liefern! Waffen liefern! Immer mehr Waffen liefern! Das ist es!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":514,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- In der Tat! Da ist auch die Frage: Welche Rolle k\u00f6nnen deutsche Sicherheitsg\u00fcter bei der Sicherung des Friedens dort spielen?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":515,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, Herr Hauptmann!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":516,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Diskussion ist zu f\u00fchren. R\u00fcstungsexporte sind ein legitimes Instrument der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik; sie gilt es entsprechend abzuw\u00e4gen.\n\nHier wurde die Diskussion zu Mali gef\u00fchrt. In Mali bilden wir die Polizei und auch andere Sicherheitskr\u00e4fte aus","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489764,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch richtig so!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":518,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und sagen ihnen, dass sie dort das Gewaltmonopol des Staates wiederherstellen und erhalten sollen, damit dort nicht der IS oder irgendwelche vergleichbaren Gruppen die Macht \u00fcbernehmen","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":519,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die haben Sie erst da hingetrieben!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":520,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und die Menschen umbringen. Wir sagen: Wir bilden euch aus, aber die notwendigen Sicherheitstechnologien, auch Waffen, liefern wir euch nicht. - Das ist aus meiner Sicht doch verlogen, um es in aller Deutlichkeit zu sagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489768,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489769,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":523,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern m\u00fcssen wir uns hier mal ehrlich machen und \u00fcberlegen, was denn unsere Position ist, was unsere Vorstellungen sind. Unsere Position muss eine andere sein als in der Vergangenheit.\n\nSie versuchen, alles zu skandalisieren. F\u00fcr mich sind R\u00fcstungsexporte und auch Waffenexporte nicht per se schlecht,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":524,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nee, eigentlich sehr gut, oder?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":525,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern ein Instrument, das wir einsetzen m\u00fcssen. Wir werden das Problem der aktuellen Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":526,"sitzung":123,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Die haben Sie doch erst erzeugt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":527,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und die Fl\u00fcchtlingsfragen nicht in Deutschland und Europa allein l\u00f6sen; sie m\u00fcssen auch vor Ort, im Nahen Osten und in Afrika, gel\u00f6st werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":528,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie das den Eltern der Ermordeten!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":529,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Diskussion h\u00e4tten wir heute hier f\u00fchren sollen. Wir brauchen nicht den Popanz, den Sie hier zum wiederholten Male aufbauen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489777,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":531,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Pfeiffer. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Agnieszka Brugger f\u00fcr die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":532,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Am 26. September 2014 kam es in der mexikanischen Stadt Iguala zu einer unfassbaren Trag\u00f6die und zu einem schrecklichen Verbrechen. Vor fast einem Jahr griffen dort lokale Polizisten und S\u00f6ldner der Kartelle und der Mafia Studenten an und feuerten in die Menge. 6 von ihnen starben, und 43 Studenten wurden mit Gewalt auf Trucks geladen und sind bis heute spurlos verschwunden. Herr Kollege Pfeiffer, ich muss sagen: Ihre Rede der zynischen K\u00e4lte, das ist einfach nur ein Schlag in das Gesicht der Angeh\u00f6rigen dieser Menschen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489780,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489781,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das eine hat mit dem anderen nichts zu tun! Sie vermengen hier zwei unterschiedliche Situationen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":535,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Relativ schnell war n\u00e4mlich klar, dass bei diesem Angriff deutsche Sturmgewehre aus dem Hause Heckler & Koch eingesetzt worden sind, die laut Bundesregierung niemals dorthin h\u00e4tten geliefert werden d\u00fcrfen. Es klingt hart, aber es ist wahr: Die deutsche Bundesregierung tr\u00e4gt eine Mitschuld an dieser Gr\u00e4ueltat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489783,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch Unsinn! Schlichtweg Unsinn, Frau Kollegin!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":537,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist kein Unsinn.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489785,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber das wird die Kollegin Zypries auch noch einmal gerader\u00fccken!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":539,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie doch einmal die Details nach! Und es sind nicht olle Kamellen, \u00fcber die wir heute hier diskutieren. Es sind n\u00e4mlich keine ollen Kamellen, was jetzt \u00fcber das Verfahren der Bundesregierung zur Genehmigung der G36Gewehre herausgekommen ist. Das offenbart das erschreckende Bild einer Politik, die den Kompass f\u00fcr Sicherheit und Menschenrechte v\u00f6llig verloren hat.\n\nWas 2005 und in den folgenden Jahren unter der letzten Gro\u00dfen Koalition passiert ist, das hat mit einer restriktiven R\u00fcstungsexportpolitik rein gar nichts zu tun. Sie haben die strengen Regeln, die es in Deutschland auf dem Papier gibt, in der Realit\u00e4t in ihr perverses Gegenteil verkehrt. Ich mache Ihnen das gerne konkret, damit Sie das nachvollziehen k\u00f6nnen.\n\nDas Ausw\u00e4rtige Amt hat, bevor der erste Deal genehmigt wurde, gesagt: Es gibt keine besonderen deutschen au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Interessen, Mexiko mit G36-Gewehren zu beliefern. Das Ausw\u00e4rtige Amt hat auch auf Gefahren in Bezug auf Menschenrechte hingewiesen. Die deutschen Regeln besagen: Keine Kriegswaffenexporte in Staaten au\u00dferhalb von NATO und EU, es sei denn, es gibt besondere au\u00dfen- und sicherheitspolitische Interessen. Die deutschen Richtlinien besagen: Keine Exporte in Staaten, in denen die Menschenrechte verletzt werden. - Aber dann waren die Bedenken des Ausw\u00e4rtigen Amtes - das ist doch komisch - vom Tisch. Ich frage Sie: Wessen Interessen sind hier zum Zuge gekommen? Doch nicht die der Menschenrechte, nicht die der Bundesrepublik Deutschland, sondern offensichtlich die Interessen eines einzelnen R\u00fcstungsunternehmens.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489787,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489788,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine abenteuerliche Verschw\u00f6rungstheorie!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":542,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann lesen Sie doch einmal die Zeitung.\n\nIch kann Ihnen gerne noch ein anderes Beispiel nennen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489790,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das macht die Sache nicht besser!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":544,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Irgendwann wurden bestimmte Provinzen von den Genehmigungen ausgenommen, als klar war, dass dort die Menschenrechtslage noch schlimmer und die Polizei noch korrupter ist. Aufgrund eines Tipps aus dem Bundeswirtschaftsministerium hat Heckler & Koch seinen Antrag entsprechend angepasst. Jetzt kommt heraus, dass dem Mitarbeiter aus dem Bundeswirtschaftsministerium von Anfang an klar war, dass man diese Regelung nicht \u00fcberpr\u00fcfen kann, dass von Anfang an klar war, dass die Waffen mit sehr hoher Wahrscheinlichkeit genau dort gelandet sind, wo sie eigentlich nicht sein d\u00fcrften.\n\nEin drittes Beispiel: Neu f\u00fcr Alt. Diesen wichtigen Grundsatz haben wir eben auch schon geh\u00f6rt. Er besagt, dass der Empf\u00e4nger in dem Umfang, in dem er neue Waffen erh\u00e4lt, alte Waffen aus seinen Best\u00e4nden vernichten muss. Und dann l\u00e4sst man sich abspeisen mit einem Bild, auf dem eine Mitarbeiterin der deutschen Botschaft mit einem Mitarbeiter von Heckler & Koch posiert, auf dem zu sehen ist, wie ein paar Hundert alte Gewehre vernichtet werden. Daraufhin liefert man mehrere Tausend neue Gewehre.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489792,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Schon wieder eine unsinnige Verschw\u00f6rungstheorie!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":546,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich muss Ihnen sagen: Sie missbrauchen diesen wichtigen Grundsatz. Das ist nichts anderes als eine einzige gro\u00dfe Heuchelei.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489794,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":548,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es erschreckend, wie sich Beamte der Bundesregierung zu willf\u00e4hrigen Helfern einer Waffenschmiede gemacht haben, um einen sehr hohen Preis.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489796,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Unglaublicher Unsinn!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":550,"sitzung":123,"speaker":"Gegenruf des Abg. Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Kann der Kerl nicht mal den Mund halten?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":551,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine solche Vetternwirtschaft in diesem Ministerium darf wirklich nicht akzeptiert werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489799,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sprachlicher Maximalismus im Kontrast zu minimalem intellektuellem Gehalt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":553,"sitzung":123,"speaker":"Gegenruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ruhe da dr\u00fcben!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":554,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, wir Gr\u00fcne verlangen von Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel, von Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier und von der Verteidigungsministerin Ursula von der Leyen und all den anderen Ministerinnen und Ministern, die hinter den verschlossenen T\u00fcren des Bundessicherheitsrates sitzen und \u00fcber R\u00fcstungsexporte entscheiden: Kommen Sie ja nicht auf die Idee, wie einige Kollegen aus der Union, diesen Vorfall kleinzureden! Sorgen Sie f\u00fcr l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung, und ziehen Sie strukturelle und personelle Konsequenzen, damit sich so etwas nie wiederholt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489802,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":556,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist h\u00f6chste Zeit, dass sich die deutsche Politik der Waffenexporte endlich umfassend und radikal \u00e4ndert.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":557,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, das stimmt! Aber in eine andere Richtung!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":558,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne werden nicht aufgeben, f\u00fcr eine Politik zu streiten, die sich Frieden, Sicherheit und Menschenrechten verpflichtet f\u00fchlt und diese nicht irgendwelchen Gewinninteressen einzelner R\u00fcstungsunternehmen opfert.\n\nWir k\u00f6nnen das, was in Mexiko geschehen ist, nicht wiedergutmachen. Wir k\u00f6nnen das Leid der Menschen, die dort gestorben sind, der Menschen, die dort entf\u00fchrt worden sind, das Leid der Angeh\u00f6rigen und Freunde, die sie bis zum heutigen Tage verzweifelt suchen, nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Wir k\u00f6nnen und wir m\u00fcssen aber daf\u00fcr sorgen, dass sich so etwas niemals wiederholt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489806,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":560,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Brugger. - F\u00fcr die Bundesregierung: Brigitte Zypries.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489808,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":562,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Kollegin Brugger, die Bundesregierung hat schon vor Jahren etwas daf\u00fcr getan, dass sich so etwas nicht wiederholt. Seit 2008 wurden keine Antr\u00e4ge auf G36-Ausfuhren nach Mexiko mehr genehmigt, und seit 2010 werden \u00fcberhaupt keine Antr\u00e4ge f\u00fcr den Export von Kleinwaffen nach Mexiko mehr genehmigt. Damit ist klar, dass die Causa Mexiko schon 2008 und 2010 extra bearbeitet wurde. Darauf wurde reagiert. Wir haben eben in der Befragung der Bundesregierung auch schon darauf Bezug genommen, und ich habe Ihnen erkl\u00e4rt, dass wir dar\u00fcber hinaus in dieser Gro\u00dfen Koalition weitere Anstrengungen unternommen haben, um den Export von Kleinwaffen deutlicher zu kontrollieren und noch klarer zu machen, dass wir nur unter ganz bestimmten engen Voraussetzungen \u00fcberhaupt noch Kleinwaffen exportieren. Ich will jetzt nicht alles wiederholen, was wir da schon diskutiert haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489810,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re aber, glaube ich, f\u00fcr die Kollegin sinnvoll!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":564,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Kleine Anfrage gemacht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":565,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"- Das haben wir vorhin schon dreimal gehabt. - Ich habe sowohl auf die Kleinwaffengrunds\u00e4tze hingewiesen, die wir im Mai dieses Jahres ver\u00f6ffentlicht haben, als auch auf die sogenannte Post-Shipment-Kontrolle, Herr Kollege, die wir beschlossen haben, nach der die Angaben, die Empf\u00e4nger zum Verbleib von Waffen machen, vor Ort von Menschen \u00fcberpr\u00fcft werden, die unser Vertrauen haben. Sie sehen also, dass wir alles tun, um Vergleichbares zu vermeiden.\n\nDaneben gibt es eine staatsanwaltschaftliche Aufarbeitung. Seit Jahren schon l\u00e4uft ein staatsanwaltschaftliches Verfahren gegen die Firma Heckler & Koch, was auch zu einer weiteren Form der Aufarbeitung f\u00fchren wird.\n\nIch w\u00fcrde gerne noch auf einen Gesichtspunkt eingehen, den der Kollege Pfeiffer angesprochen hat, und w\u00fcrde gerne noch einmal erl\u00e4utern, dass die Bundesregierung seit dem Jahr 2000 j\u00e4hrlich einen R\u00fcstungsbericht vorlegt, in dem wir detailliert \u00fcber die jeweiligen R\u00fcstungsexporte berichten. Seit letztem Jahr machen wir j\u00e4hrlich auch noch einen Zwischenbericht, sodass immer aktuelle Diskussionen m\u00f6glich sind und auch der Bundestag immer aktuell auf diese Berichte eingehen kann.\n\nDie jeweiligen R\u00fcstungsexportberichte enthalten detaillierte Angaben, aufgeschl\u00fcsselt nach den belieferten L\u00e4ndern, nach der Anzahl der Genehmigungen, nach G\u00fcterlisten und nach dem Gesamtwert.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489813,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das nennt man Transparenz!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":567,"sitzung":123,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Berichte - jetzt kommt leider ein Fehler, lieber Herr Kollege Kampeter - sind auch f\u00fcr die Jahre 2007 und 2008 erfolgt. Allerdings ist da ein Fehler passiert. Es geht um die Genehmigung der Lieferung von G36-Sturmgewehren. In den Jahren 2004 bis 2007 wurden mehrere Lieferungen genehmigt, die insgesamt vollst\u00e4ndig abgebildet wurden. 2008 hat die Firma noch einmal eine Erh\u00f6hung der St\u00fcckzahlen beantragt. Das ist dann auch genehmigt worden. Aber in der verwaltungsm\u00e4\u00dfigen Umsetzung der Genehmigung dieser 1 393 St\u00fcck ist nicht ein neuer Genehmigungsbescheid ergangen, wie das an und f\u00fcr sich lege artis der Fall h\u00e4tte sein m\u00fcssen, sondern diese Zahl wurde auf die bereits erfolgten Genehmigungen von 2007 quasi aufgesattelt. Das f\u00fchrte dann zu einer fehlerhaften Darstellung im R\u00fcstungsexportbericht. Die Zahl, die in den Genehmigungsunterlagen von 2007 war, wurde nicht in den R\u00fcstungsexportbericht 2008 \u00fcbernommen und wurde auch in der Folge nicht \u00fcbernommen, weil sie n\u00e4mlich quasi in den Akten verschwunden war und nicht wieder auftauchte.\n\nDieses Handeln - das kann man wohl nicht anders sagen - war fehlerhaft. Es wurde beg\u00fcnstigt durch die M\u00f6glichkeit, Bescheide quasi nachtr\u00e4glich bei den genehmigten St\u00fcckzahlen zu \u00e4ndern, nachtr\u00e4glich aufzusatteln - eine etwas befremdliche Vorstellung f\u00fcr mich als \u00d6ffentlich-Rechtlerin. F\u00fcr dieses Verfahren k\u00f6nnen wir uns nur entschuldigen. Es lag an einer fehlerhaften Organisation, dass das m\u00f6glich war. Diese fehlerhafte Organisation wurde bereinigt. Es gibt inzwischen eine klare Anweisung, dass auf alte Bescheide nichts mehr st\u00fcckzahlm\u00e4\u00dfig draufgesattelt werden darf. Insofern kann ein solches Verfahren nicht wieder passieren. Jetzt m\u00fcssen jedes Mal neue Ausfuhrgenehmigungen beantragt und erteilt werden, wenn sie denn erteilt werden.\n\nIch denke, die Bundesregierung hat dieses Fehlen auch nicht verschwiegen oder verschleiert, sondern nach au\u00dfen kommuniziert. Der damalige Staatssekret\u00e4r \u00adPfaffenbach hat auf eine Frage des Abgeordneten Sch\u00e4fer in seiner Antwort vom 14. Dezember 2009 geschrieben:\n\n2006 wurden Genehmigungen f\u00fcr die Ausfuhr von f\u00fcnf G36 nach Mexiko erteilt, im Jahr 2007 f\u00fcr 6 667 G36 und im Jahr 2008 f\u00fcr 1 393 G36.\n\nDa taucht diese Zahl also wieder auf. Sie war ver\u00f6ffentlicht, aber sie war nat\u00fcrlich nicht, wie es richtig gewesen w\u00e4re, in den Berichten ver\u00f6ffentlicht. Daf\u00fcr kann ich nur noch einmal um Entschuldigung bitten. Ich kann Ihnen versprechen, dass ein solcher Fehler nicht wieder vorkommen wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489815,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489816,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber Vorsatz war das nicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":570,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Zypries. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Klaus-Peter Willsch f\u00fcr die Unionsfraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489818,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":572,"sitzung":123,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kollegen! Mit der gleichen Regelm\u00e4\u00dfigkeit, mit der der Herbst auf den Sommer folgt, besch\u00e4ftigt uns Herr van Aken in dieser Legislaturperiode weiter mit diesem Thema. Jeder Anlass dazu ist willkommen.\n\nDer Anlass, der dieses Mal gew\u00e4hlt worden ist, ist geradezu ein Musterbeispiel daf\u00fcr, dass die Dinge gut kontrolliert funktionieren, dass Fehler, die passieren, im Haus korrigiert werden, dass von der Staatsanwaltschaft Ermittlungsverfahren eingeleitet werden und alles nach rechtsstaatlichen Verfahren abgewickelt wird. Was den Anschein hat, vielleicht nicht richtig zu sein, liegt dann in den H\u00e4nden der Justiz. Ansonsten ist der gesamte Vorgang ein Musterbeispiel f\u00fcr ein Fall-f\u00fcr-Fall-Vorgehen. Dieses Vorgehen wird der Sache gerecht, und der Vorgang zeigt - Frau Staatssekret\u00e4rin Zypries hat den Lernprozess geschildert -, dass man f\u00fcr Lernfortschritte zug\u00e4nglich ist.\n\nIhre Aussage, Herr van Aken: \u201e\u00dcberall in der Welt werden mit deutschen Waffen Menschen erschossen\u201c, hat ungef\u00e4hr die gleiche Aussagekraft wie die Aussage: \u201e\u00dcberall in der Welt werden mit Waffen aus Solinger Stahl Menschen erstochen\u201c, oder die Aussage: \u201e\u00dcberall auf der Welt kommen durch deutsche Pkws Menschen zu Tode.\u201c","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":573,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Pkws werden gebaut, um Menschen umzubringen?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":574,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ganz d\u00fcnnes Eis!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":575,"sitzung":123,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man eine Welthandelsnation ist, gibt es die Produkte nun einmal in der ganzen Welt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":576,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"In deutschen Autos sterben immer noch Menschen an Abgasen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":577,"sitzung":123,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gleichwohl sagen wir nicht, dass mit Waffen zu handeln etwas Allt\u00e4gliches sei,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":578,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie Autos, wie Messer?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":579,"sitzung":123,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern wir haben ganz strikte Regeln aufgestellt, die eingehalten werden. Wir haben uns in ein dichtes Geflecht von Verpflichtungen hineinbegeben:","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":580,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie bei Autos!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":581,"sitzung":123,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere eigene Au\u00dfenwirtschaftsverordnung macht zun\u00e4chst einmal die Ausfuhr aller R\u00fcstungsg\u00fcter genehmigungspflichtig; grunds\u00e4tzlich wird nicht genehmigt, wenn hinreichender Verdacht besteht, dass damit interne Repressionen oder sonstige Menschenrechtsverletzungen ausge\u00fcbt werden. Die Pr\u00fcfung der Genehmigung der Ausfuhr von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern obliegt dem Bundessicherheitsrat, der geheim tagt - Sie wissen, wie er zusammengesetzt ist. Bei der Erteilung der Ausfuhrgenehmigungen handelt es sich nicht um einen formellen Akt. Das wird von Ihnen h\u00e4ufig so dargestellt, aber genau das ist es nicht. Es besteht kein Anspruch auf Erteilung einer Genehmigung zur Ausfuhr von Kriegswaffen. Die Einhaltung zahlreicher Gesetze und Vereinbarungen wird zun\u00e4chst abgepr\u00fcft. Insofern kann man eben nicht davon sprechen, dass hier in Deutschland der Handel mit R\u00fcstungsg\u00fctern oder Waffen eine allt\u00e4gliche Sache w\u00e4re.\n\nDagegen sprechen auch die Zahlen. Angesichts der G\u00fcte unserer Produkte muss man ja einen Moment dar\u00fcber nachdenken, warum wir bei R\u00fcstungsg\u00fctern nicht an der Spitze stehen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":582,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Beim G36! Hohe Qualit\u00e4t!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":583,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind weltweit die Nummer vier!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":584,"sitzung":123,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Grund ist, dass wir sehr zur\u00fcckhaltend sind, dass wir uns beim Export solcher Systeme und Waffen eine Zur\u00fcckhaltung auferlegen, die wir in der Koalition f\u00fcr richtig halten. Wir glauben, dass es auf der einen Seite nat\u00fcrlich legitime Sicherheitsinteressen von L\u00e4ndern gibt, denen wir dann auch helfen sollten, wenn wir in unserem Bereich die Systeme und Waffen haben, die ben\u00f6tigt werden. Diese muss man selbstverst\u00e4ndlich exportieren k\u00f6nnen, wenn die Voraussetzungen in dem entsprechenden Land vorliegen.\n\nWir m\u00fcssen uns auf der anderen Seite, wie Kollege Dr. Pfeiffer es in seinem Beitrag angesprochen hat, nat\u00fcrlich auch immer um unsere eigenen Interessen Gedanken machen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489832,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":123,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr wahr! Sehr wahr!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":586,"sitzung":123,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Welche strategischen Interessen haben wir in der Welt? Wo m\u00fcssen wir Systeme stabilisieren, um Situationen, wie wir sie jetzt mit der Fl\u00fcchtlingswelle erleben, zu vermeiden, nicht eintreten zu lassen? Dar\u00fcber w\u00fcrde ich gerne eine breitere Diskussion f\u00fchren. Mit dem simplen Einschlagen auf den - ich glaube, Sie nennen es so - \u201emilit\u00e4risch-industriellen Komplex\u201c, oder wie das bei Ihnen hei\u00dft, kommen wir kein St\u00fcck weiter.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":587,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Milit\u00e4risch-industrieller-beh\u00f6rdlicher Komplex!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":588,"sitzung":123,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":1620.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten froh sein \u00fcber technologische Leistungen, die unsere Industrie, unsere Wirtschaft, unsere Wissenschaft vollbringen. Wir sollten dazu beitragen, dass sie zum Nutzen der Menschen und zum Stiften von Frieden und Rechtssicherheit eingesetzt werden k\u00f6nnen. Wir werden weiterhin sorgf\u00e4ltig darauf achten, dass Waffen aus deutscher Herkunft nicht fahrl\u00e4ssig in irgendwelche Richtungen verbreitet werden. Das System, das hier errichtet ist, funktioniert. Daran haben die die Regierung tragenden Parteien den h\u00f6chsten Anteil.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489836,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":590,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Kollege Willsch. - N\u00e4chste Rednerin: Heike H\u00e4nsel f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489838,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":592,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Willsch, was Sie gerade gesagt haben, zeigt, dass Sie \u00fcberhaupt keine Ahnung haben. Sie haben hier darauf hingewiesen, dass es jetzt eine strafrechtliche Verfolgung, Untersuchungen usw. gibt. Das alles findet \u00fcberhaupt nur statt, weil es eine Anzeige eines R\u00fcstungsgegners, n\u00e4mlich von J\u00fcrgen Gr\u00e4sslin, gab, der zusammen mit dem T\u00fcbinger Rechtsanwalt Holger Rothbauer das Ganze ins Rollen gebracht hat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489840,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":594,"sitzung":123,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So viel Werbung muss sein!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":595,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben es \u00fcberhaupt nur der Zivilgesellschaft und den Friedensaktivisten zu verdanken, dass hier einmal Licht ins Dunkel dieser ganzen Verflechtungen kommt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489843,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":597,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Man sieht doch, dass hier auf Initiative der Ministerien, der Regierung, \u00fcberhaupt gar keine Untersuchungen eingeleitet werden. Sie schieben sich gegenseitig st\u00e4ndig den Schwarzen Peter zu, wer f\u00fcr die R\u00fcstungsexporte nach Mexiko verantwortlich ist und welche Vereinbarung es mit Heckler & Koch gab oder nicht. Sie haben doch \u00fcberhaupt keine Ahnung von dem, wor\u00fcber Sie hier reden.\n\nIch muss sagen: Frau Zypries, Sie waren in dieser Zeit der Waffenlieferungen Justizministerin. Es w\u00e4re interessant, zu wissen, ob Sie als Mitglied des Bundessicherheitsrates eigentlich Informationen \u00fcber R\u00fcstungsexporte nach Mexiko erhalten haben, und zwar zu einem Zeitpunkt, zu dem Mexiko schon in einem massiven Sumpf von Menschenrechtsverletzungen und Verschwindenlassen versunken war. Das ist doch der Skandal.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489845,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":599,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ayotzinapa, diese Trag\u00f6die, die von uns angesprochen wurde, diese 43 verschwundenen Studenten, das ist nur die Spitze des Eisbergs. Wir sprechen in Mexiko von \u00fcber 25 000 Menschen, die verschwunden sind, und von \u00fcber 100 000 Toten allein seit 2006; das muss man sich einmal vorstellen. In dieser Zeit gab es Waffenlieferungen nach Mexiko von Heckler & Koch. Das ist in meinen Augen verbrecherisch. Die daf\u00fcr Verantwortlichen m\u00fcssen bestraft werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489847,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":601,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Man bekommt vom Ministerium immer gesagt: Wir haben \u00fcberhaupt keine bestimmten Bundesstaaten genannt. Heckler & Koch beruft sich aber darauf, dass es solch eine Absprache gab. Es wird nichts an Aufkl\u00e4rung betrieben. Die Staatsanwaltschaft in Stuttgart, Herr Willsch, ermittelt seit f\u00fcnfeinhalb Jahren, hat aber noch nicht einmal Anklage erhoben. Das ist der n\u00e4chste Skandal: dass hier sehr viele Informationen vorhanden sind und Jahr f\u00fcr Jahr nur ermittelt wird. Das ist die Realit\u00e4t hier in Deutschland bez\u00fcglich R\u00fcstungsexporten. Deshalb brauchen wir eine grunds\u00e4tzliche \u00c4nderung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489849,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":603,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen etwas zeigen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489851,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Rednerin h\u00e4lt ein Bild hoch","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":605,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich war auch in Ayotzinapa, in Guerrero, und habe am Stra\u00dfenrand dieses Foto eines Polizisten mit einem Gewehr von Heckler & Koch, G36, gemacht, das eigentlich nie dort sein d\u00fcrfte. Ich war gerade einmal einen Tag in Ayotzinapa. Das zeigt doch, dass es eine Systematik an Ausr\u00fcstung mit deutschen Gewehren an Orten gibt, wo sie nicht hingeh\u00f6ren. Das kritisieren wir.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489853,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":607,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte zu Ihnen, Herr Pfeiffer, noch etwas sagen. Wohin ist er denn verschwunden? Ist er schon gegangen? Mich wundert auch, wo der Kollege Volker Kauder ist. Von ihm, der f\u00fcr den Wahlkreis, in dem sich Heckler & Koch befindet, zust\u00e4ndig ist - Heckler & Koch hat seinen Sitz in Oberndorf -, sieht und h\u00f6rt man \u00fcberhaupt nichts. Seit Jahren h\u00e4lt er die Hand sch\u00fctzend \u00fcber diesen Konzern, und zu keinem einzigen Skandal hat er auch nur eine einzige Silbe gesagt. Ich erwarte, dass Herr Kauder hier einmal etwas zu den deutschen R\u00fcstungsexporten sagt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489855,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":609,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pfeiffer ist leider nicht mehr da. Aber er, denke ich, hat - da kommt er wieder - im wahrsten Sinne des Wortes den Vogel abgeschossen, als er uns hier erz\u00e4hlt hat, mit R\u00fcstungsexporten w\u00fcrden Fluchtursachen bek\u00e4mpft. Einen gr\u00f6\u00dferen Bl\u00f6dsinn habe ich in den letzten zehn Jahren nicht geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489857,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":611,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir alle diskutieren hier rauf und runter dar\u00fcber, dass die deutschen R\u00fcstungsexporte eine der Hauptfluchtursachen sind, weil sie Krisen und Kriege massiv versch\u00e4rfen. Saudi-Arabien k\u00e4mpft und t\u00f6tet derzeit im Jemen mit deutschen Waffen. Das Land hat sogar eine Lizenz von Heckler & Koch bekommen, um die Waffen zu produzieren - und sie laut Bundesregierung angeblich wieder nur im eigenen Land einzusetzen. Sie werden jetzt im Kampf gegen die Huthi-Rebellen im Jemen eingesetzt. Als Folge gibt es jetzt schon \u00fcber 100 000 Fl\u00fcchtlinge. 80 Prozent der Bev\u00f6lkerung sind von humanit\u00e4rer Hilfe abh\u00e4ngig. Diese Politik halten Sie auch noch f\u00fcr richtig? Es ist unglaublich, was hier passiert. Da muss sich die Bev\u00f6lkerung angesichts der vielen Fl\u00fcchtlinge, mit denen wir es derzeit zu tun haben, wirklich an den Kopf greifen. Und Sie reden weiterhin R\u00fcstungsexporten das Wort, weil sie eine effektive M\u00f6glichkeit w\u00e4ren, Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":612,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":613,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Abstruser geht es wirklich nicht mehr.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489861,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":615,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich muss sagen: Dazu f\u00e4llt mir \u00fcberhaupt nichts mehr ein.\n\nDa kann ich nur noch einmal auf heute Abend verweisen und der Bev\u00f6lkerung nahelegen: Schauen Sie sich die Dokumentation \u201eMeister des Todes\u201c in der ARD an!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":616,"sitzung":123,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha! Jetzt wissen wir auch, warum diese Aktuelle Stunde durchgesetzt wurde!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":617,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sehen hier: R\u00fcstungsexporte sind Gesch\u00e4fte mit dem Tod. Deswegen lehnen wir sie grunds\u00e4tzlich ab.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489865,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":619,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin H\u00e4nsel. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Westphal f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489867,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":621,"sitzung":123,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Worum geht es in dieser Aktuellen Stunde? Im Jahr 2008 wurden 1 393 nach Mexiko exportierte G36-Gewehre im R\u00fcstungsexportbericht des Wirtschaftsministeriums unter der Verantwortung des damaligen Ministers Michael Glos nicht registriert. Deshalb ist es unredlich, den jetzigen Wirtschaftsminister f\u00fcr dieses Vers\u00e4umnis verantwortlich zu machen. Es ist jedoch unsere Aufgabe, diesen Vorfall aufzukl\u00e4ren und daf\u00fcr zu sorgen, dass so ein Vers\u00e4umnis nicht wieder vorkommt. Diesen Anspruch muss ein Parlament haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489869,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":623,"sitzung":123,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Nach den Informationen des Ministeriums, die uns bis heute vorliegen, ist im Jahr 2008 eine Genehmigung nach dem Kriegswaffenkontrollgesetz aus dem Jahr 2007 zur Ausfuhr von G36-Gewehren nach Mexiko erweitert worden. F\u00fcr den R\u00fcstungsexportbericht des Jahres 2007 konnten diese Lieferungen nicht mehr ber\u00fccksichtigt werden, da die Erhebung bereits abgeschlossen war, und f\u00fcr 2008 wurden diese zus\u00e4tzlichen Lieferungen nicht erfasst, weil sie aus der Ursprungsgenehmigung von 2007 resultierten. So ein Fehler h\u00e4tte nicht passieren d\u00fcrfen. Wenn wir vom Wirtschaftsministerium einen R\u00fcstungsexportbericht hier im Parlament vorgelegt bekommen, m\u00fcssen wir als Abgeordnete davon ausgehen, dass er vollst\u00e4ndig und verl\u00e4sslich ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489871,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":625,"sitzung":123,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie es nun 2007 und 2008 war, hat die Staatssekret\u00e4rin hier meiner Meinung nach gut vorgetragen. Das ist sicherlich nicht in Ordnung gewesen; das hat sie zugegeben. Aber dieser Fall taugt nicht zur Skandalisierung, wie es meine Vorredner hier versucht haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":626,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Stimmt ja gar nicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":627,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Davon hat niemand bei uns gesprochen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":628,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Es geht doch um die Statistik!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":629,"sitzung":123,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit sich so ein Fall in Zukunft nicht wiederholt, sind erste Ma\u00dfnahmen, auch beim BAFA, getroffen worden. Eine Erweiterung von bereits erteilten Ausfuhrgenehmigungen ist grunds\u00e4tzlich nicht mehr zul\u00e4ssig. Ich denke, die Ma\u00dfnahmen, die das Ministerium unter der Leitung von Sigmar Gabriel hier getroffen hat, kann man nur begr\u00fc\u00dfen.\n\nAber was auch zur Wahrheit geh\u00f6rt, ist, dass bereits die Fragen hier im Parlament zu diesem Fall 2009 - damals auf Anfrage des Abgeordneten Paul Sch\u00e4fer von den Linken - beantwortet wurden. Der damalige Staatssekret\u00e4r hat die genauen St\u00fcckzahlen genannt, bei denen vers\u00e4umt wurde, sie im R\u00fcstungsexportbericht aufzuf\u00fchren. Ich denke, das ist etwas, was man mit erl\u00e4utern muss.\n\nEbenso muss darauf hingewiesen werden, dass die Bundesregierung seit einigen Jahren die Bearbeitung von Ausfuhrgenehmigungsantr\u00e4gen im Hinblick auf Kleinwaffen f\u00fcr Mexiko ganz ausgesetzt hat, weil es genau die genannten Gr\u00fcnde gibt, diese Waffen nicht in diese Region zu liefern.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, durch die neuen Transparenzma\u00dfnahmen, die wir in dieser Legislaturperiode eingef\u00fchrt haben, werden das Parlament und die \u00d6ffentlichkeit rechtzeitig und umfassend informiert. Dieser R\u00fcstungsexportbericht wird zeitnah und zweimal im Jahr ver\u00f6ffentlicht. Das ist eine neue Entwicklung und bedeutet eine wesentliche Verbesserung gegen\u00fcber der bisherigen Praxis, dass die Ver\u00f6ffentlichung anderthalb Jahre gebraucht hat. Durch die \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung werden nun auch die Entscheidungen des Bundessicherheitsrates dem Parlament und dem Wirtschaftsausschuss zeitnah mitgeteilt. Die Transparenz bei Exporten von deutschen R\u00fcstungsg\u00fctern wurde damit erheblich verbessert.\n\nEs zeigt sich, dass die bisherigen Mechanismen funktionieren. Ich denke, dass hier den berechtigten Interessen des Parlaments und der \u00d6ffentlichkeit Rechnung getragen wird, aber ich sage auch ganz deutlich: Wir d\u00fcrfen an diesem Punkt nicht stehen bleiben. Auch hier brauchen wir eine Weiterentwicklung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489877,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":631,"sitzung":123,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Bundesregierung hat im Juli 2015 auf Vorschlag des Bundesministers Sigmar Gabriel Eckpunkte f\u00fcr eine neue Regelung zur Kontrolle des Endverbleibs von R\u00fcstungsg\u00fctern beschlossen, die sogenannten Post-Shipment-Kontrollen. Es gilt der Grundsatz \u201eAlt gegen Neu\u201c. Daneben soll k\u00fcnftig nachtr\u00e4glich vor Ort im Empf\u00e4ngerland auch die Ausfuhr von Kleinwaffen in Drittstaaten kontrolliert werden. Empf\u00e4nger von Waffen in Drittl\u00e4ndern m\u00fcssen sich k\u00fcnftig in den geforderten Endverbleibserkl\u00e4rungen mit Kontrollen vor Ort einverstanden erkl\u00e4ren. Die Vorbereitung und die Durchf\u00fchrung erfolgen durch das Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle.\n\nDie Bundesregierung hat sich in Bezug auf die Exporte von R\u00fcstungsg\u00fctern f\u00fcr eine strikte, restriktive Politik ausgesprochen. Dies ist im Koalitionsvertrag auch so verankert worden, ebenso wie die politischen Grunds\u00e4tze von 2000 \u00fcber R\u00fcstungsexporte. In den Koalitionsverhandlungen wurde dar\u00fcber hinaus ausdr\u00fccklich festgestellt, dass diese politischen Grunds\u00e4tze weiterhin G\u00fcltigkeit haben. Auf dieser Grundlage gibt es ebenfalls einen europ\u00e4ischen gemeinsamen Standpunkt, der sich diesem Thema widmet, sodass diese Regeln ebenfalls gelten.\n\nVor allem hinsichtlich der Genehmigung von Kleinwaffen ist in den aktuellen Berichten zu sehen, dass diese politischen Ma\u00dfnahmen greifen und es erhebliche Reduzierungen gab. Das Volumen der genehmigten Exporte von Kleinwaffen an Drittl\u00e4nder betrug im Jahr 2014 rund 22 Millionen Euro. Dieses ist auf 15 Millionen Euro reduziert worden. Daran sieht man, dass schon eine Wirkung eingetreten ist.\n\nDurch die sozialdemokratische Regierungsbeteiligung gibt es erfreuliche Fortschritte bei der Reduzierung und der Kontrolle von R\u00fcstungsg\u00fctern. Deshalb werden wir den Wirtschaftsminister Gabriel auf diesem Weg weiter unterst\u00fctzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489879,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":633,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Westphal. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Hans-Christian Str\u00f6bele f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":634,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich fand es in Ordnung, dass die Staatssekret\u00e4rin Zypries zugegeben hat, dass da etwas schiefgegangen ist, dass n\u00e4mlich 1 393 G36-Gewehre in dem Bericht nicht aufgetaucht sind, und dass sie sich daf\u00fcr entschuldigt hat. Frau Zypries, es w\u00e4re vielleicht aber auch angemessen gewesen, an dieser Stelle einmal etwas zu dem eigentlichen Problem zu sagen, weshalb wir uns hier heute zu einer Aktuellen Stunde treffen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489882,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489883,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":123,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nennen Sie uns einmal das eigentliche Problem!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":637,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu, dass mithilfe der Bundesregierung, mithilfe deutscher Waffen, mithilfe der Waffenlieferungen, die die Bundesregierung genehmigt hat, obwohl sie wissen konnte und musste, dass diese Waffen in falsche H\u00e4nde geraten, unter anderem das Massaker in Iguala angerichtet worden ist, bei dem 5 Studenten zum Teil bestialisch ermordet und 43 entf\u00fchrt worden sind, h\u00e4tten Sie doch einmal etwas sagen k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten sagen k\u00f6nnen, dass Sie das bedauern, dass es peinlich ist, dass in diesem Zusammenhang G36-Gewehre auftauchen, und dass Sie sich das zur Lehre dienen lassen. - Das h\u00e4tte ich erwartet.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489885,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":639,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stattdessen erz\u00e4hlt uns Herr Pfeiffer hier, dass es eigentlich richtig ist, G36-Gewehre zu liefern.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":640,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":641,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er nennt Mali als Beispiel - gemeint war aber genauso Mexiko -, und vielleicht h\u00e4tte man noch mehr G36-Gewehre liefern sollen. Dies wird dann immer damit zu entschuldigen versucht, dass man sagt: Damit kann man \u00fcberhaupt erst rechtsstaatliche Verh\u00e4ltnisse herstellen, Sicherheit in dem jeweiligen Land schaffen und verhindern, dass es zu Fl\u00fcchtlingen kommt und Menschen ermordet werden.\n\nWollen Sie nicht einmal zur Kenntnis nehmen, lieber Herr Kollege, dass hier genau das passiert ist, was wir immer bef\u00fcrchtet und angemahnt haben? Wir haben immer gesagt: Es droht die Gefahr, dass vielleicht auch die dortige Polizei, an die wir die Gewehre liefern, die falsche Adresse sein kann. - Der Mann, der einen Studenten mit einem G36-Gewehr bestialisch ermordet haben soll, soll ein Polizist gewesen sein. Nehmen Sie doch einmal zur Kenntnis: Es gibt keine \u201eguten\u201c Waffenexporte, mit denen Kriminalit\u00e4t verhindert werden kann, die Sicherheit schaffen und eine moralische Welt irgendwie in die Wege leiten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489889,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":643,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich gibt es die!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":644,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist genau der falsche Weg. Sie sollten vielleicht das tun, was die Kollegin und auch ich gemacht haben, n\u00e4mlich einmal nach Mexiko fahren, um sich dort mit der Regierung und der Industrie - oder wen Sie dort gerne besuchen -, aber auch mit Menschenrechtsorganisationen sowie mit Angeh\u00f6rigen von Betroffenen zu unterhalten.\n\nIch war im April dort. Ich habe mit den Eltern eines der entf\u00fchrten Studenten gesprochen. Ich habe mit einem Studenten gesprochen, der sich gerade noch unter einem Bus verbergen konnte und von dort aus die T\u00f6tung seiner Kommilitonen miterlebte. Der hat mir das berichtet. All denen war klar - sie haben das auch kritisiert und hervorgehoben -, mit welcher Waffenausr\u00fcstung die Polizei und die Mafia - zum Teil zusammen - dort vorgehen. Dabei handelte es sich unter anderem um G36-Gewehre. Lange Zeit ist das bestritten worden, bis Fotos aufgetaucht sind, auf denen man die Nummern der G36-Gewehre feststellen konnte. Man konnte auch genau feststellen, zu welchem Zeitpunkt sie aus Deutschland dorthin geliefert worden sind.\n\nDas sollten Sie sich einmal merken, wenn Sie vielleicht in der Tradition der Bundeswehr denken: Wir gehen dorthin, helfen beim Kriegf\u00fchren bzw. beim Ausbilden. Wenn wir Waffen dorthin liefern, tun wir schon sehr viel Gutes. - Das ist genau der falsche Weg. Diese Lehre sollten Sie den Studenten in Iguala zuliebe ziehen. 43 sind verschwunden. Wahrscheinlich sind auch sie umgebracht und dann verbrannt worden. 5 sind klar get\u00f6tet worden.\n\nDas alles ist mit dem Segen und sogar auf Anregung - wahrscheinlich sogar auf Befehl - der \u00f6rtlichen Regierung geschehen. Das Milit\u00e4r und die Polizei waren beteiligt. Sie alle waren zusammen mit der Mafia dort. Das hei\u00dft, man kann in solchen B\u00fcrgerkriegsgebieten sehr h\u00e4ufig gar nicht mehr unterscheiden, wer die Guten und die B\u00f6sen sind, und man kann sich nicht fragen: Was kann man da machen? Welche Seite muss man st\u00e4rken? Zumindest darf man keine Waffen mehr dorthin liefern, um nicht das Risiko einzugehen, dass diese Waffen zur grausamen Ermordung von Unschuldigen gebraucht und missbraucht werden.\n\nWir treffen uns hier heute zur Aktuellen Stunde, um darauf hinzuweisen; denn am Samstag ist der zweite Jahrestag dieses Massakers. Sie sollten sich daran genauso wie wir erinnern, und Sie sollten daraus f\u00fcr Ihre t\u00e4gliche Politik auch hier im Hause Schlussfolgerungen ziehen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489892,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":646,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Hans-Christian Str\u00f6bele. - Der n\u00e4chste Redner in der Debatte ist Andreas L\u00e4mmel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489894,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":648,"sitzung":123,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Verehrter Herr Str\u00f6bele, Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass uns die Ereignisse in Mexiko nicht kalt lassen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":649,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon haben wir aber nichts gesehen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":650,"sitzung":123,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sorry! Langsam, langsam! - Dass die Verquickung mit Mafia bzw. Kriminellen einer Demokratie unw\u00fcrdig ist, wird, glaube ich, in diesem Hause hier niemand bestreiten.\n\nTrotzdem muss man festhalten: Mexiko ist normalerweise ein demokratisch verfasstes System. Es finden Wahlen statt, es gibt eine Armee, die einer demokratischen Kontrolle untersteht, und es gibt Polizeieinheiten, die einer demokratischen Kontrolle unterstehen. Dass es in Mexiko eine Verquickung zwischen all diesen mit den Kriminellen gibt, ist nat\u00fcrlich ein Riesenproblem. Das ist leider nicht nur in Mexiko so, sondern es gibt in der ganzen Welt viele L\u00e4nder, wo wir das Gleiche finden. Dass bei diesen Massakern, Entf\u00fchrungen und Morden m\u00f6glicherweise deutsche Waffen eine Rolle gespielt haben, ist wirklich sehr bedauerlich. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Aber Sie k\u00f6nnen das doch nicht in Zusammenhang mit uns bringen und so tun, als ob Deutschland ein Ausr\u00fcster f\u00fcr Gangster in der Welt ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489898,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":652,"sitzung":123,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So stellen Sie das hier dar.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489900,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":654,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben es auf den Punkt gebracht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":655,"sitzung":123,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Herr van Aken nutzt solche Vorf\u00e4lle, um daraus einen Skandal zu machen. Herr van Aken, ich habe es Ihnen schon einmal gesagt: Ihre Parteivorg\u00e4nger - das ist noch nicht lange her; wir feiern dieses Jahr 25 Jahre deutsche Einheit -, Ihre Vorg\u00e4nger in der SED, waren die gr\u00f6\u00dften Waffenh\u00e4ndler in der Welt. Diese haben zwischen gerechten und ungerechten Kriegen unterschieden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":656,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das machen Sie aber auch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":657,"sitzung":123,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer einen gerechten Krieg f\u00fchrte, wurde mit Waffen ausger\u00fcstet, so war die Definition. Wer einen ungerechten Krieg f\u00fchrte, wurde bek\u00e4mpft. Diese damaligen Machenschaften verliefen ohne jegliche demokratische Kontrolle.\n\nMan kann schon sagen: Wir sind jetzt viel weiter. Die R\u00fcstungsexportkontrolle in Deutschland geschieht auf der Grundlage einer klaren Gesetzlichkeit. Die Grunds\u00e4tze daf\u00fcr haben Sie mitentwickelt, Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":658,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie werden aber nicht eingehalten!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":659,"sitzung":123,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind die Grunds\u00e4tze aus der rot-gr\u00fcnen Regierungszeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":660,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie sie uns doch als Gesetz verabschieden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":661,"sitzung":123,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern kann das, was wir in Deutschland machen, nicht so schlecht sein.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":662,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie werden nicht eingehalten!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":663,"sitzung":123,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie werden eingehalten. Ich meine, die Staatsanwaltschaft wird in diesem Falle sehen, ob m\u00f6glicherweise Gesetzesverletzungen zu verzeichnen sind oder nicht.\n\nIch m\u00f6chte die andere Seite Deutschlands hervorkehren, die \u00fcberhaupt nie eine Rolle spielt. Deutschland ist einer der gr\u00f6\u00dften Abr\u00fcster in der Welt. Das wird immer v\u00f6llig vergessen und nirgendwo diskutiert. Aktuelles Beispiel ist die Streumunition. Diejenigen, die sich mit dem Thema befassen, kennen das genau: Deutschland hatte die gr\u00f6\u00dften Mengen an Streumunition in seinen Lagern liegen und hat - vorfristig - gem\u00e4\u00df der UNO-Konvention die gesamte Streumunition vernichtet. Russland, China, Brasilien und andere L\u00e4nder haben die Konvention noch nicht einmal unterschrieben.\n\nIch erinnere auch an die Vernichtung der Giftgasbest\u00e4nde aus Syrien. Das war ein gro\u00dfer Beitrag f\u00fcr die Region, der dazu diente, dem syrischen Regime die Giftgaswaffen aus der Hand zu nehmen. Deutschland war sofort und an vorderster Stelle mit dabei.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489911,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":665,"sitzung":123,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke an die Abr\u00fcstung der russischen Atom-U-Boot-Flotte. Mehrere 100 Millionen Euro haben wir in das Projekt gesteckt, damit russische U-Boote die Welt nicht mehr unsicher machen k\u00f6nnen. Ich denke auch an den zivilen Aufbau in Afghanistan, der uns sehr viel Geld gekostet hat und der Friedenssicherung unter milit\u00e4rischem Schutz gedient hat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":666,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"50 Prozent sind in die Korruption gegangen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":667,"sitzung":123,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wissen Sie, man muss all das im Zusammenhang sehen. Ich komme auf das Beispiel zur\u00fcck, das Kollege Pfeiffer angef\u00fchrt hat und bei dem Sie gesagt haben: Es gibt keinen Zusammenhang zwischen Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men und der Rolle Deutschlands in der Welt. - Nat\u00fcrlich ist das so.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":668,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":669,"sitzung":123,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir in Somalia versuchen, einen zusammengebrochenen Staat wieder aufzubauen, ihm wieder zu staatlicher Macht zu verhelfen - das Gleiche gilt auch f\u00fcr Mali und andere L\u00e4nder in der Welt -, dann hei\u00dft das nat\u00fcrlich: Wenn man Streitkr\u00e4fte oder eine Polizei aufbauen will, dann muss man diesen Menschen eine Waffe geben. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich mit Holzst\u00f6cken losgehen; das ist klar. Dann haben sie aber keine Chance gegen die Kriminellen. Sie brauchen einfach Waffen. Leider - das ist nun einmal so - muss jemand die Ausr\u00fcstung bereitstellen. Deutschland liefert Waffen in die Welt; gar keine Frage. Aber die Grunds\u00e4tze, nach denen diese Waffenexporte genehmigt werden, sind die sch\u00e4rfsten und h\u00e4rtesten in der Welt; das wissen Sie ganz genau.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":670,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen wird auch so viel exportiert!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":671,"sitzung":123,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage zusammenfassend: Die Sache mit den Waffenlieferungen nach Mexiko ist f\u00fcr alle ersch\u00fctternd. Aber, Herr van Aken, sie kann nicht dazu dienen, die Rolle Deutschlands zu skandalisieren; das m\u00f6chte ich Ihnen noch einmal ganz deutlich sagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489919,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":673,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr L\u00e4mmel. - N\u00e4chster Redner in unserer Aktuellen Stunde ist Frank Schwabe f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489921,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":675,"sitzung":123,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Damen und Herren! Ich finde, dass dies in der Tat eine richtige und wichtige Debatte ist. Es ist gut, dass wir sie hier f\u00fchren. Es ist schon Werbung f\u00fcr den Film, der heute Abend l\u00e4uft und den auch ich sehr gut finde, gemacht worden. Ich glaube, Schleichwerbung kann man uns nicht unterstellen. So viele schauen sich die Debatte wahrscheinlich nicht an. Aber es ist eine wichtige Debatte.\n\nEs ist auch wichtig, Herr van Aken - das war auch bei Ihnen, Frau Brugger, ein bisschen so -, dass wir zwischen Fiktion und Wirklichkeit unterscheiden. Es ist eben ein Film, und nicht alles, was darin vorkommt, entspricht am Ende der Wahrheit.\n\nEs gibt ein paar Hinweise, dass es Verquickungen gab, die untersucht werden m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":676,"sitzung":123,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Sehr konkrete Hinweise!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":677,"sitzung":123,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt in Deutschland aber die Gewaltenteilung, und letzten Endes sind die Gerichte daf\u00fcr zust\u00e4ndig, genau zu untersuchen, um was es sich dabei handelt.\n\nDer Menschenrechtsausschuss des Deutschen Bundestages wird in einigen Tagen nach Mexiko reisen. Eigentlich steht die Reise unter der \u00dcberschrift Wirtschaft und Handel im Zusammenhang mit Menschenrechten, aber nat\u00fcrlich werden wir uns die Lage vor Ort ansehen. Wir werden der Frage nachgehen, was dort passiert ist, und wir werden uns vor allen Dingen damit befassen, wie das eigentlich in Zukunft wird.\n\nSo gut es ist, dass es jetzt neue Regelungen gibt: Zen\u00adtral ist, glaube ich, am Ende, dass diese Regeln auch kontrolliert werden. Das wird der Lackmustest sein, ob das, was es jetzt an guten neuen Grunds\u00e4tzen gibt, dann auch mit Leben gef\u00fcllt wird.\n\nSigmar Gabriel und auch die Sozialdemokratische Partei stehen daf\u00fcr, dass es eine strengere R\u00fcstungskontrolle geben soll. Damit hat er nicht nur Panzer, Raketen und U\u001eBoote gemeint, sondern vor allen Dingen sogenannte Kleinwaffen. Man wundert sich immer \u00fcber den Begriff \u201eKleinwaffen\u201c. Wenn man diese Waffen sieht, zeigt sich, dass es alles andere als kleine Waffen sind. Ein Zitat von Sigmar Gabriel vom Mai: Es sind Kleinwaffen, die in B\u00fcrgerkriegen die meisten Menschenleben kosten.\n\nIn der Tat, dar\u00fcber wird zu diskutieren sein. Aber Sigmar Gabriel, die Sozialdemokratie und die gesamte Bundesregierung werden sich daran messen lassen m\u00fcssen, und dazu muss man eine entsprechende Bilanz vorlegen.\n\nIch finde, das, was Sigmar Gabriel dazu gesagt hat, hebt sich wohltuend von manchen Debattenbeitr\u00e4gen ab, die auch heute in diesem Hause gehalten wurden, und damit meine ich durchaus mehrere Fraktionen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":678,"sitzung":123,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank! Das musste einmal gesagt werden, oder?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":679,"sitzung":123,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"- Bitte sehr.\n\nHeute Abend gibt es den Themenabend mit dem Film \u201eMeister des Todes\u201c in der ARD. Ich will noch einmal sagen, dass es ein sehenswerter, spannender und wichtiger Film ist. Wir hatten \u00fcber Amnesty International eine Art Vorpremiere im Deutschen Bundestag organisiert. Dabei hat Rainer Arnold, unser verteidigungspolitischer Sprecher, f\u00fcr die Sozialdemokraten gesprochen. Es ist mir auch wichtig, dass wir zwischen den Menschenrechtlern und denjenigen unter den Wirtschaftspolitikern, Verteidigungspolitikern und Au\u00dfenpolitikern, die f\u00fcr Lateinamerika zust\u00e4ndig sind, eine gemeinsame Linie haben. Er hat deutlich gemacht, dass es auch bei Waffenexporten verteidigungspolitische Interessen gibt. In dieser Ansicht unterscheiden wir uns unter den Fraktionen im Haus. Aber es ist keine zentrale wirtschaftspolitische Frage, und es darf auch keine zentrale wirtschaftspolitische Frage sein. Ich glaube, es w\u00e4re falsch, wenn wir die Dinge so diskutieren w\u00fcrden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489927,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":681,"sitzung":123,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch das muss ehrlich gesagt werden - dabei bricht einem kein Zacken aus der Krone -, dass beim Export von Waffen nach Mexiko ziemlich viel schiefgegangen ist. Das ist ganz offensichtlich. Dabei gab es anscheinend kriminelle Energie, und das muss juristisch aufgearbeitet werden. Dazu kommt - das ist aber eine andere Frage - ein Dokumentationsvers\u00e4umnis der Bundesregierung, das von der Staatssekret\u00e4rin auch offen einger\u00e4umt wurde - auch dabei bricht einem kein Zacken aus der Krone -, dass es scheinbar keine bewusste Verschleierung sein sollte, sondern eher sozusagen ein Fehler im System war. Das wird angesichts der Dimension der Zahlen etwas deutlicher. Dass man die Lieferung von 8 000 oder 9 000 Waffen eingesteht und 1 300 verschleiern wollte, macht f\u00fcr die \u00f6ffentliche Debatte keinen Sinn.\n\nKleinwaffen - um auch das noch einmal klarzumachen - t\u00f6ten jedes Jahr bis zu einer halben Million Menschen. Das hei\u00dft, ungef\u00e4hr 1 000 Menschen pro Tag sterben durch Kleinwaffen. Weltweit gibt es 900 Millionen Kleinwaffen, und viele davon sind in der Tat in den falschen H\u00e4nden. Dort sind sie irgendwie hingekommen, und deswegen muss man beim Export ganz vorsichtig sein. Heide Simonis hat sie als fr\u00fchere Vorsitzende von UNICEF Deutschland als \u201eMassenvernichtungswaffen unserer Zeit\u201c bezeichnet.\n\nTatsache ist, dass mit Kleinwaffen aus Deutschland in Teilen der Welt gro\u00dfes Unheil angerichtet wurde. Das hat etwas damit zu tun, dass die Regeln und die Kontrolle nicht gestimmt haben. Beides hat nicht funktioniert. Deswegen ist es gut - das ist schon angesprochen worden -, dass es neue Grunds\u00e4tze f\u00fcr den Export von Kleinwaffen gibt, n\u00e4mlich den Grundsatz \u201eNeu f\u00fcr Alt\u201c, der auch wirklich effizient umgesetzt werden muss - es muss eine effiziente Endverbleibskontrolle geben -, und dass zum Beispiel nach Mexiko zurzeit \u00fcberhaupt keine Waffen geliefert werden, weil nicht sicherzustellen ist, in welchen H\u00e4nden die Waffen in Mexiko landen.\n\nWenn wir in Mexiko sind, werden wir sicherlich auch den Milit\u00e4rattach\u00e9 treffen. Ich habe schon den einen oder anderen Milit\u00e4rattach\u00e9 getroffen und war mir nie ganz sicher, wie er seine Aufgabe sieht. Ich finde, die erste Aufgabe eines Milit\u00e4rattach\u00e9s muss sein, f\u00fcr die R\u00fcstungsexportkontrolle zu sorgen und sie entsprechend effizient umzusetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489929,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":683,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Meistens f\u00fcr die Deals!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":684,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Schwabe. - N\u00e4chster Redner in der Aktuellen Stunde: Helmut Nowak f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489932,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-nowak\/archive\/214642","sequence":686,"sitzung":123,"speaker":"Helmut Nowak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Nowak","speaker_fp":"helmut-nowak","speaker_key":1717.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Seit 2000 informiert die Bundesregierung regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber deutsche R\u00fcstungsexporte durch den j\u00e4hrlichen R\u00fcstungsexportbericht. Wie im Koalitionsvertrag vereinbart, wollen wir f\u00fcr mehr Transparenz sorgen. Das ist uns auch gelungen. So gibt es seit 2014 zus\u00e4tzlich einen halbj\u00e4hrlichen Zwischenbericht. Damit wird die \u00d6ffentlichkeit detailliert informiert, in welche L\u00e4nder die Exporte gehen, wie viele Genehmigungen es gab, welche G\u00fcter versendet wurden und um welchen Gesamtwert es sich handelt. Das geschieht bei jedem einzelnen Auftrag, auch bei dem Export nach Mexiko. Dass die Genehmigung von 1 393 G36-Sturmgewehren im Jahr 2008 nach Mexiko nicht im entsprechenden R\u00fcstungsexportbericht aufgef\u00fchrt wurde, ist ein Fehler; so etwas darf nicht passieren. Aber unsere Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin hat dazu sehr deutlich gesagt - deshalb will ich dazu keine n\u00e4heren Ausf\u00fchrungen machen -, wie es dazu kam und wie in Zukunft solche Fehler verhindert werden. Sie hat sich zudem im Namen der Bundesregierung entschuldigt. Sie, Herr van Aken, haben das im Ausschuss bereits positiv bewertet. Es war sinnvoll, dass das so verlaufen ist. Die Situation ist also weitgehend aufgekl\u00e4rt. Allerdings werden die staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen m\u00f6glicherweise noch etwas andauern. Sp\u00e4testens mit der schriftlichen Anfrage des Kollegen Sch\u00e4fer von 2009 hat die Bundesregierung die Genehmigung der Ausfuhr der G36 \u00f6ffentlich bekannt gegeben.\n\nNach meiner Ansicht wollen die Linken diesen eingestandenen Fehler offensichtlich dazu nutzen, wieder einmal \u00fcber R\u00fcstungsexporte zu diskutieren, diese zu diskreditieren und m\u00f6glichst generell zu stoppen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":687,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine \u00fcble Kampagne! Ein ganz \u00fcbles Ansinnen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-nowak\/archive\/214642","sequence":688,"sitzung":123,"speaker":"Helmut Nowak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Nowak","speaker_fp":"helmut-nowak","speaker_key":1717.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb m\u00f6chte ich generell einige Ausf\u00fchrungen zu den R\u00fcstungsexporten machen. Im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern auch und gerade im transatlantischen B\u00fcndnis haben wir uns f\u00fcr klar definierte H\u00fcrden bei der Genehmigung und der Kontrolle von R\u00fcstungsexporten ausgesprochen, wie Sie wissen. Angenommen, wir w\u00fcrden s\u00e4mtliche R\u00fcstungsexporte verbieten: Was w\u00fcrde das bringen? W\u00fcrde dadurch auch nur ein Krieg verhindert werden? Ich glaube es nicht. Die Folge w\u00e4re lediglich, dass unsere Exporte dann von anderen L\u00e4ndern \u00fcbernommen w\u00fcrden, deren Kontrollen und Anforderungen an den jeweiligen Partner eher geringer ausfallen.\n\nZudem tr\u00e4fen die negativen Folgen eines generellen Verbots von R\u00fcstungsexporten einzig und allein uns selbst. Ein generelles Verbot der Ausfuhr deutscher Sicherheitsprodukte w\u00fcrde in vielen F\u00e4llen das Ende von Entwicklung und Produktion von Sicherheitsg\u00fctern in Deutschland bedeuten. Als Ergebnis st\u00fcnde der Verlust von zehntausend Arbeitspl\u00e4tzen fest. Noch bedeutender allerdings w\u00e4re, dass unser Land dann vollst\u00e4ndig abh\u00e4ngig von Importen w\u00fcrde und wir die Kontrolle \u00fcber unsere eigene nationale Sicherheit verlieren w\u00fcrden. Das kann nicht Ziel einer verantwortungsvollen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik sein. Es ist jedenfalls nicht das Ziel der Gro\u00dfen Koalition.\n\nWir sollten uns nicht verunsichern lassen. Die deutsche R\u00fcstungsexportpolitik war immer eine Politik der Selbstbeschr\u00e4nkung, die darauf abzielte, unsere Standards europaweit, b\u00fcndnisweit und letztendlich international durchzusetzen. Das muss weiterhin unser Ziel sein. Aber das erreichen wir nicht durch ein Verbot der R\u00fcstungsexporte; denn das w\u00fcrde unsere auf Transparenz und Nachvollziehbarkeit aufbauende Politik konterkarieren, ganze Industriebereiche und deren Arbeitspl\u00e4tze vernichten und uns letztendlich eine fatale Abh\u00e4ngigkeit bescheren, ohne dass dadurch die Gesundheit oder gar das Leben der Menschen in anderen L\u00e4ndern geringer gef\u00e4hrdet w\u00fcrde, da es lediglich zur Substitution der Lieferanten k\u00e4me, insbesondere aus L\u00e4ndern ohne unsere strengen Waffenexportbestimmungen.\n\nAbschlie\u00dfend: Wir wollen unsere wettbewerbsf\u00e4higen Unternehmen erhalten und Technologien im Inland f\u00f6rdern. Wir wollen bei den Kontrollen von R\u00fcstungsexporten weiterhin weltweit Standards setzen und mit gutem Beispiel vorangehen. Wir wollen unseren B\u00fcrgern auch in Zukunft eine wirksame Landesverteidigung garantieren. Wir wollen anderen L\u00e4ndern dieselbe sichere und stabile Landesverteidigung nicht verwehren. Deshalb halten wir R\u00fcstungsexporte f\u00fcr unverzichtbar, allerdings bei Beibehaltung der strengen Kontrollen der R\u00fcstungsexporte. Es w\u00e4re gut, wenn wir nicht au\u00dfer Acht lie\u00dfen, was andere L\u00e4nder wie Russland und China machen. Dann brauchten wir uns nicht permanent mit uns selbst zu besch\u00e4ftigen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489936,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":690,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Ihnen unangenehm! Das ist Ihnen echt unangenehm!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":691,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Nowak. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Klaus Barthel f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489939,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":693,"sitzung":123,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich finde es gut, dass wir \u00fcber diese Vorg\u00e4nge bei den R\u00fcstungsexporten nach Mexiko sprechen, zum einen, weil wir so noch einmal \u00fcber L\u00fccken diskutieren k\u00f6nnen, die es in der Exportpraxis bisher gegeben hat, und zum anderen, weil wir noch einmal \u00fcber die Situation in Mexiko sprechen k\u00f6nnen. Ich glaube, beide Themen sind es wert, hier beleuchtet zu werden.\n\nKollege Pfeiffer, ich finde es richtig und wichtig, dass wir in diesem Zusammenhang einmal \u00fcber Fluchtursachen reden. Man kann sich das Ganze in Mexiko gut anschauen, woher j\u00e4hrlich Hunderttausende von Menschen in die USA fliehen. Die Frage, die wir hier diskutieren m\u00fcssen, ist, ob diese Menschen deswegen fliehen, weil es in Mexiko zu wenige Waffen, auch bei der Polizei und beim Staat, gibt oder ob es nicht vielleicht umgekehrt ist: dass in diesem Land viel zu viele Waffen unterwegs sind, vor denen die Menschen fl\u00fcchten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489941,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":695,"sitzung":123,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Man kann anhand der Fluchtursachen gut erkennen, wohin es f\u00fchrt, wenn die USA zum Beispiel ihre Abschiebungen von illegal immigrierten Mexikanerinnen und Mexikanern in den letzten Jahren verf\u00fcnffacht haben - auf 360 000 - und welche Basis f\u00fcr Kriminalit\u00e4t und Gewalt diese aus den USA zur\u00fcckgeschobenen Menschen in diesem Land bedeuten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":696,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur in Mexiko! Genauso in El Salvador!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":697,"sitzung":123,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch diese Debatte lohnt sich im Vergleich zu der, die wir hier \u00fcber die deutsche Praxis f\u00fchren.\n\nIch glaube, dass wir insgesamt Mexiko gerecht werden m\u00fcssen, dass wir es differenziert betrachten m\u00fcssen. F\u00fcr uns ist es ein wichtiger Partner, auch wirtschaftlich. Es wird dort viel investiert, gerade aus der Bundesrepublik. Es gibt dort eine sehr exportorientierte Industrie, gr\u00f6\u00dfer als im gesamten restlichen Lateinamerika. Mexiko engagiert sich zum Beispiel im Rahmen des ATT, also des Vertrages zur Bek\u00e4mpfung von R\u00fcstungshandel. Es will dabei die erste Vertragsstaatenkonferenz ausrichten. Da gibt es also Ankn\u00fcpfungspunkte f\u00fcr eine Zusammenarbeit.\n\nWir m\u00fcssen aber umgekehrt auch sehen, dass die H\u00e4lfte der Menschen in Mexiko in bitterer Armut lebt, dass die Ungleichheit weiter zunimmt, auch unter den Bedingungen einer neoliberalen Politik. Selbst in der erfolgreichen Autoindustrie sind die L\u00f6hne in den letzten f\u00fcnf Jahren um 10 Prozent gesunken. Gleichzeitig nehmen Gewalt, Verbrechen und Drogen zu. 500 000 Menschen leben direkt vom Drogenhandel, und eine kaum sch\u00e4tzbare Zahl Menschen lebt indirekt davon. Es herrscht ein hohes Ma\u00df an Straflosigkeit. Die Kriminalit\u00e4t nimmt trotz all der Waffen zu, die da unterwegs sind und die auch der Staat bekommt. Wir haben es also mit einem schwachen Staat zu tun, der zum Teil auch noch von der organisierten Kriminalit\u00e4t unterwandert ist. Das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in diesen Staat ist \u00e4u\u00dferst gering.\n\nDeswegen schaut es dort mit der inneren Sicherheit so aus, wie es dort aussieht. Die R\u00fcstungsausgaben sind in den letzten zehn Jahren verdoppelt worden. Die Polizei wurde ausger\u00fcstet und vergr\u00f6\u00dfert. Das Milit\u00e4r wurde als Ordnungsfaktor im Inneren eingesetzt. Trotzdem entstehen noch B\u00fcrgerwehren, die die Leute dort selber organisieren, weil sie sich gegen Verbrechen sch\u00fctzen wollen. Die Menschenrechtsverletzungen bleiben.\n\nAber man muss auch sagen - insofern m\u00fcssen wir in dieser Debatte immer ein bisschen aufpassen, wenn wir \u00fcber G36 sprechen \u001e: 90 Prozent der Gewehre, die in Mexiko unterwegs sind, stammen aus den USA, weil es einen schwunghaften Handel Drogen gegen Waffen gibt: Aus Mexiko kommen die Drogen, und dorthin kommen dann aus den USA Waffen zur\u00fcck. Deutsche Lieferanten von Gewehren sind also nicht die einzigen. Das Ganze muss man einmal in der richtigen Relation sehen.\n\nWas folgt aus alledem? Ich h\u00e4tte eigentlich gehofft, dass wir dieses Thema heute ein bisschen breiter betrachten. \u00dcber R\u00fcstungsexportpolitik in Deutschland ist geredet worden. Wir haben schon Konsequenzen gezogen. Herr van Aken, Sie werden zugeben m\u00fcssen: Allein schon das, was Sie inzwischen an Informationen von dieser Bundesregierung in diesem Bereich bekommen, unterscheidet sich meilenweit von dem, was in dem Zeitraum geschehen ist, \u00fcber den wir hier reden. Da hat sich wirklich vieles ver\u00e4ndert. \u00dcber andere Sachen ist schon geredet worden. Mir w\u00fcrde noch daran liegen, dass wir \u00fcber die Frage \u201eWo hapert es denn jetzt noch im Bereich der Kontrollen?\u201c sprechen. In diesem Zusammenhang sollten wir auch \u00fcber die Frage der Sanktionen reden, also dar\u00fcber: Was passiert eigentlich, wenn zum Beispiel Endverbleibsklauseln nicht eingehalten werden? Dar\u00fcber weiter zu reden, lohnt sich wirklich.\n\nEbenfalls lohnt es sich, \u00fcber unsere Beziehungen zu Mexiko weiter zu reden. Ich denke, hier braucht es einmal eine kritische Bestandsaufnahme. Man konzentriert sich momentan sehr stark auf den Sicherheitsbereich. Es gibt jetzt eine neue binationale Kommission, deren Themen auf die Felder Wirtschaft, Umwelt, Kultur, Wissenschaft usw. ausgeweitet werden. Aber was wir doch sehen m\u00fcssen, ist, dass das alles nicht reicht. Wir brauchen mehr Rechtsstaatsdialog, mehr sozialen Dialog in diesem Land, mehr soziale Gerechtigkeit, eine St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft, humanit\u00e4re Hilfe, zum Beispiel f\u00fcr die Transmigranten, die durch dieses Land gehen, die auch Nahrung f\u00fcr die Kriminalit\u00e4t dort sind. Wir brauchen eine neue Handelspolitik, auch zu Mexiko.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":698,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Und wir brauchen das Ende der Rede.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489946,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":700,"sitzung":123,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Pfeiffer, ich finde ganz toll, was ich von Ihnen gelesen habe: Wir brauchen auch eine neue Drogenpolitik. - Das hat auch viel mit den Sicherheitsproblemen und mit der Gewalt in Mexiko zu tun.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489948,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":702,"sitzung":123,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darauf w\u00e4ren wir jetzt nicht gekommen, Kollege Barthel!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":703,"sitzung":123,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Barthel. - Die letzte Rednerin in dieser Debatte ist Julia Obermeier f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":489951,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":705,"sitzung":123,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der R\u00fcstungsexportbericht der Bundesregierung f\u00fcr das Jahr 2014 zeigt, dass wir eine sehr zur\u00fcckhaltende Exportpolitik verfolgen. Vor allem f\u00fcr den Export in Entwicklungsl\u00e4nder und den Export von Kleinwaffen wurde die Zahl der Genehmigungen drastisch reduziert.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":706,"sitzung":123,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Realsatire! Sind wir jetzt bei der Anstalt?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":707,"sitzung":123,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Gesamtwert der genehmigten Ausfuhren von R\u00fcstungsg\u00fctern ging deshalb gegen\u00fcber dem Vorjahr erheblich zur\u00fcck: von 5,87 Milliarden Euro auf 3,97 Milliarden Euro. Das sind insgesamt gut 1,8 Milliarden Euro weniger.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489955,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":709,"sitzung":123,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, die deutsche Wirtschaft lebt zu einem Gro\u00dfteil vom Export. Der Export ist ein wesentlicher Faktor f\u00fcr unseren Wohlstand.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":710,"sitzung":123,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig! Nicht die Waffen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":711,"sitzung":123,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt aber auch f\u00fcr die hochtechnologische Luft- und Raumfahrt sowie f\u00fcr die Wehrtechnik. An ihr h\u00e4ngen Zigtausende Arbeitspl\u00e4tze. Derzeit sind es circa 80 000. Durch den Ausstrahlungseffekt kommen weitere 200 000 Arbeitspl\u00e4tze dazu.\n\nIhre Kollegen von den Linken im Wolgaster Stadtrat, Herr van Aken, haben bereits schl\u00fcssig erkl\u00e4rt, welche Bedeutung der Export von R\u00fcstungsg\u00fctern hat. So erkennen Ihre Parteigenossen den Bau von 100 Patrouillenbooten f\u00fcr Saudi-Arabien als Bereicherung f\u00fcr die Region an.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":712,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Stimmt nicht! Ich habe mit denen geredet! Ich war da! Die haben das ge\u00e4ndert!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":713,"sitzung":123,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich zitiere, Herr van Aken, aus einer Pressemitteilung Ihrer Kollegen, n\u00e4mlich von der Linksfraktion im Wolgaster Stadtrat, vom 3. M\u00e4rz 2014.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":714,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau! Im April war ich da! Ab Mai haben sie eine andere Meinung gehabt! Das ist schon alles erledigt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":715,"sitzung":123,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie schreiben dort, der Export bringe - ich zitiere - \u201eeine Perspektive f\u00fcr viele Familien in Wolgast und Umgebung\u201c. Und:\n\nAuszubildende haben ... wieder eine Zukunft. Es lohnt sich hierzubleiben!\n\nSo viel zur regionalen Auswirkung von R\u00fcstungsexporten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":716,"sitzung":123,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein bisschen alt, Frau Obermeier!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":717,"sitzung":123,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Schon mal \u00fcber Konversion nachgedacht?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":718,"sitzung":123,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber auch bei globaler Betrachtung haben wir als eine der gr\u00f6\u00dften Handelsnationen der Welt ein vitales Interesse daran, weiterhin R\u00fcstungsg\u00fcter herzustellen und auch zu exportieren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":719,"sitzung":123,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Vitales Interesse im Zusammenhang mit R\u00fcstung! Wunderbar!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":720,"sitzung":123,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich ist jeder R\u00fcstungsexport eine delikate politische Entscheidung, aber auch eine wichtige, die sowohl au\u00dfen- und sicherheitspolitische, als auch industriepolitische Fragen betrifft. Diese Fragen sollten wir uns stellen.\n\nWir sollten uns auch fragen: Welche Industriepolitik wollen wir im R\u00fcstungsbereich? Wenn wir keinerlei R\u00fcstungsexporte wollen, dann m\u00fcssen wir den 80 000 Besch\u00e4ftigten in der wehrtechnischen Industrie aber auch sagen: Verlasst unser Land!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":721,"sitzung":123,"speaker":"Frank Schwabe [SPD]","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Verlasst unser Land?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":722,"sitzung":123,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Partner im Ausland rollen ihnen den roten Teppich aus; denn dort gibt es wenige bis keinerlei Bedenken bei R\u00fcstungsexporten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":723,"sitzung":123,"speaker":"Doris Wagner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":1359.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schlimm genug!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":724,"sitzung":123,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Nachbar- und Partnerl\u00e4nder haben sogar ein gro\u00dfes Interesse daran, unsere qualitativ hochwertigen wehrtechnischen Produkte zu bekommen.\n\nWir sollten uns also genau \u00fcberlegen, was wir wollen,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":725,"sitzung":123,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, wollen wir liefern nach Mexiko oder nicht?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":489973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":726,"sitzung":123,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"au\u00dfen- und sicherheitspolitisch, aber auch industriepolitisch: Wollen wir einen unwiderruflichen Abfluss von Kompetenz und hochqualifizierten Arbeitskr\u00e4ften? Wollen wir uns abh\u00e4ngig machen von Lieferungen anderer Nationen, oder wollen wir weiterhin modernstes Material und bestes Ger\u00e4t zum Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten selbst entwickeln k\u00f6nnen?\n\nUnsere Produkte geh\u00f6ren zu den weltweit besten. Ihre Weiterentwicklung liegt in unserer Verantwortung.\n\nIn unserer Verantwortung liegt aber auch, dass wir die deutschen R\u00fcstungsexporte gewissenhaft gestalten und kontrollieren; das tun wir auch.\n\nUm mehr Transparenz zu schaffen, haben wir beschlossen, dass der R\u00fcstungsexportbericht noch vor der Sommerpause des Folgejahres ver\u00f6ffentlicht und jeweils im Herbst ein Zwischenbericht vorgelegt wird. Die Bundesregierung informiert zudem den Deutschen Bundestag innerhalb von zwei Wochen \u00fcber positive Entscheidungen des Bundessicherheitsrats.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, R\u00fcstungsexporte sind ein wichtiges Werkzeug unserer Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik. Sie sind auch notwendig f\u00fcr den Fortbestand unserer unabh\u00e4ngigen, hoch technologisierten wehrtechnischen Industrie. Diese Industrie und ihre Produkte brauchen wir zum Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten. F\u00fcr die haben wir alle hier im Hohen Haus eine gro\u00dfe Verantwortung zu tragen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":489974,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":123,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 15","top_id":14503,"type":"poi","wahlperiode":18}]