[{"id":205236,"sequence":0,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit Entsetzen und Trauer ist \u00fcberall in der Welt, nicht nur im islamischen Kulturkreis, die Nachricht von der gro\u00dfen Zahl von Opfern zur Kenntnis genommen worden, die die Massenpanik bei der Hadsch, der gro\u00dfen Pilgerfahrt nach Mekka, verursacht hat: \u00fcber 700 Tote, mehr als 800 Verletzte. Unser Mitgef\u00fchl und unsere Anteilnahme gelten allen Angeh\u00f6rigen und allen Betroffenen. Ich m\u00f6chte Sie bitten, sich als Zeichen unserer Anteilnahme von den Pl\u00e4tzen zu erheben.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205237,"sequence":1,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden erheben sich","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205238,"sequence":2,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich danke Ihnen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 21 a und 21 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205239,"sequence":3,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zweites Pflegest\u00e4rkungsgesetz","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205240,"sequence":4,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"PSG II","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205241,"sequence":5,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Drucksache 18\/5926\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Elisabeth Scharfenberg, Katja D\u00f6rner, Kordula Schulz-Asche, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nGute Pflege braucht sichere und zukunftsfeste Rahmenbedingungen\n\nDrucksache 18\/6066\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Dazu sehe ich keinen Widerspruch. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesminister f\u00fcr Gesundheit, Hermann Gr\u00f6he.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205242,"sequence":6,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205243,"sequence":7,"sitzung":125,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! \u201eVergiss mich nicht\u201c, \u201eRemember me\u201c, das war das Motto des Welt-Alzheimer-Tages am vergangenen Montag. Damit wurde auf eine Krankheit hingewiesen, deren eindr\u00fccklichstes Zeichen der Verlust der eigenen Erinnerungsf\u00e4higkeit ist. Gleichzeitig wurde darauf hingewiesen, dass es unsere Aufgabe ist, dass es Aufgabe der gesamten Gesellschaft ist, die Menschen, die an demenziellen Erkrankungen leiden, nicht zu vergessen.\n\nEs gibt in dieser Woche f\u00fcr Menschen mit einer Demenz viele Aktionen der 40 Partner der Allianz f\u00fcr Menschen mit Demenz. Im ganzen Land wird darauf hingewiesen, was wir als Gesamtgesellschaft tun m\u00fcssen, damit Menschen mit demenziellen Erkrankungen m\u00f6glichst gute Lebensumst\u00e4nde finden, um m\u00f6glichst lange selbstbestimmt, in guter Begleitung ihr Leben f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Dabei geht es um die Erkrankten und um ihre Angeh\u00f6rigen.\n\nEs trifft sich gut, dass wir am Ende dieser Woche, an diesem Freitag, im Deutschen Bundestag den Entwurf eines Gesetzes auf den Weg bringen, das einen entscheidenden Fortschritt bringen wird: Wir erreichen den gleichberechtigten Zugang f\u00fcr demenziell Erkrankte zu allen Leistungen der Pflegeversicherung.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205244,"sequence":8,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205245,"sequence":9,"sitzung":125,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist eine wichtige - die Bundeskanzlerin hat in der Haushaltsberatung gesagt: revolution\u00e4re - Entwicklung.\n\nZehn Jahre wurde in diesem Land \u00fcber einen neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff diskutiert. Jetzt wird er eingef\u00fchrt.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205246,"sequence":10,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205247,"sequence":11,"sitzung":125,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Das bedeutet, dass wir nicht l\u00e4nger allein auf k\u00f6rperliche Beeintr\u00e4chtigungen und einen zeitlich messbaren Unterst\u00fctzungsbedarf bei Grundfertigkeiten schauen. In Zukunft wird anhand von f\u00fcnf Modulen genauer auf die Potenziale, die M\u00f6glichkeiten von Menschen, die pflegebed\u00fcrftig sind, geschaut: Wo sind die konkreten individuellen Unterst\u00fctzungsbedarfe? Was ist erforderlich, damit sie auch mit Pflegebed\u00fcrftigkeit m\u00f6glichst selbstbestimmt leben k\u00f6nnen? Dabei geht es nicht allein um Mobilit\u00e4t, um kognitive M\u00f6glichkeiten, um die F\u00e4higkeit zur Selbstversorgung oder den Umgang mit Krankheit und Therapie. Das ist ein gro\u00dfer Fortschritt.\n\nGute Pflege gibt es nicht von der Stange. Sie wird hiermit gleichsam ein St\u00fcck weit zu einem Ma\u00dfanzug, bei dem wirklich geschaut wird, was sie bzw. er braucht. Gute Pflege zu erhalten, das ist der Wunsch der Pflegebed\u00fcrftigen, das ist der Wunsch ihrer Angeh\u00f6rigen, sie zu leisten, das ist nicht zuletzt der Wunsch der Pflegekr\u00e4fte in unserem Land, die herausragende Arbeit leisten, meine Damen, meine Herren.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205248,"sequence":12,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205249,"sequence":13,"sitzung":125,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Der Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff wird eingef\u00fchrt. Auf dem Weg dorthin haben wir zum 1. Januar dieses Jahres wichtige Leistungen f\u00fcr demenziell Erkrankte nachhaltig verbessert. Wir haben dar\u00fcber hinaus im letzten Jahr intensiv die Begutachtung erprobt, die in Zukunft der Einstufung der Pflegebed\u00fcrftigkeit zugrunde liegen wird. Mir sind drei Dinge wichtig, die ich in diesem Zusammenhang hervorheben m\u00f6chte.\n\nErstens. Die Leistungen der Pflegeversicherung setzen zuk\u00fcnftig fr\u00fcher an. Mit dem Pflegegrad 1 wird am Beginn einer Pflegebed\u00fcrftigkeit bereits fr\u00fchzeitig mit Ma\u00dfnahmen zur Wohnumfeldgestaltung, zur Betreuung und Entlastung begonnen. Auch Beratung geh\u00f6rt dazu. Mittelfristig werden dadurch ungef\u00e4hr 500 000 Menschen erstmalig unterst\u00fctzende Leistungen der solidarischen Pflegeversicherung erhalten. Die Pflegeversicherung greift fr\u00fcher.\n\nDer zweite Punkt ist mir genauso wichtig. Er betrifft die station\u00e4re Altenpflege. Durch das Fortschreiten des Pflegebedarfs werden wir in Zukunft aufgrund eines einheitlichen pflegebedingten Eigenanteils nicht mehr ansteigende Belastungen haben. Damit tragen wir der Erfahrung aus der Praxis Rechnung, dass in so mancher Pflegeeinrichtung die H\u00f6herstufung trotz nachgewiesenem h\u00f6heren Pflegebedarf unterblieb, weil die Pflegebed\u00fcrftigen oder ihre Angeh\u00f6rigen Angst vor einem steigenden Eigenanteil hatten.\n\nIndem wir einen einheitlichen Eigenanteil festsetzen, verhindern wir, dass sachgerechte Einstufungen aufgrund finanzieller \u00c4ngste unterbleiben. Das st\u00e4rkt die Solidarit\u00e4t. Au\u00dferdem wird der reale Pflegebedarf in einer Einrichtung so besser abgebildet. Das ist ein Fortschritt, der mir ganz wichtig ist.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205250,"sequence":14,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205251,"sequence":15,"sitzung":125,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Drittens. Wir machen mit dem Ansatz \u201eReha vor Pflege\u201c ernst. Das beginnt, wenn ich das so offen sagen darf, im Kopf. In unserem Kopf gilt \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c, weil wir die Vorstellung haben, dass wir m\u00f6glichst lange in den eigenen vier W\u00e4nden leben m\u00f6chten.\n\n\u201eReha vor Pflege\u201c ist nicht in vergleichbarer Weise bereits in den K\u00f6pfen verankert. Viel zu h\u00e4ufig denken wir: Rehabilitation, das ist doch das Wiederfitmachen f\u00fcr den Beruf, f\u00fcr den Gang am morgigen Tag in den Betrieb, ins B\u00fcro oder wohin auch immer. - Nein, auch nach der Verrentung, auch bei beginnender Pflegebed\u00fcrftigkeit kann Rehabilitation Selbstst\u00e4ndigkeit und Lebensqualit\u00e4t sichern.\n\nWenn aus \u00fcber 1 Million Begutachtungen der Pflegebed\u00fcrftigkeit in diesem Land aufgrund der im Jahr 2012 eingef\u00fchrten Verpflichtung, zu pr\u00fcfen, ob Rehabedarf gegeben ist, gerade einmal 5 000 Rehaempfehlungen resultieren, dann zeigt dies, dass wir da noch gewaltig Luft nach oben haben, dass der Grundsatz \u201eReha vor Pflege\u201c noch nicht in unseren K\u00f6pfen verankert ist.\n\nEines der Ergebnisse der Erprobung des neuen Begutachtungsverfahrens war, dass es geeignet ist, genau diesen Mehrbedarf an Rehabilitation abzubilden und dann den Menschen auch solche Ma\u00dfnahmen zugutekommen zu lassen. \u201eReha vor Pflege\u201c ist ein weiterer wichtiger Schritt unserer Pflegereform.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205252,"sequence":16,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205253,"sequence":17,"sitzung":125,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn Pflege individueller wird, dann wird Beratung wichtiger. Deswegen ist ein Element unserer Pflegereform, dass wir die Beratung qualifizieren und einen entsprechenden Auftrag erteilen, festzulegen, welcher Qualit\u00e4t die Beratung entsprechen muss. Nach meiner Vorstellung sollte diese qualifizierte Beratung wo auch immer vom Pflegebed\u00fcrftigen gew\u00fcnscht, also auch in seinem eigenen Wohnumfeld, angeboten werden. Wir f\u00fchren auch einen Beratungsanspruch der Angeh\u00f6rigen ein; dieser gilt selbstverst\u00e4ndlich nur, wenn der Pflegebed\u00fcrftige einverstanden ist. Auch damit unterst\u00fctzen wir die Angeh\u00f6rigen und die Situation in der h\u00e4uslichen Pflege.\n\nDoch nicht nur das ist in der Reform, die wir heute auf den Weg bringen, ein wichtiger Punkt f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen. Wir verbessern auch die Leistungen der Pflegeversicherung in der Rentenversicherung. Von derzeit 900 Millionen Euro im Jahr steigern wir die Mittel um ungef\u00e4hr 400 Millionen Euro im Jahr erheblich, um damit die Anerkennung von Pflege durch Angeh\u00f6rige in der Rente zu verbessern. Es kann doch nicht sein, dass jemand, der f\u00fcr die Pflege eines Angeh\u00f6rigen beruflich k\u00fcrzer tritt und dadurch Einkommenseinbu\u00dfen hinnimmt, im Alter selbst \u00fcber ein Minus in der Rente und dann vielleicht auch Auswirkungen im Fall eigener Pflegebed\u00fcrftigkeit gleichsam doppelt b\u00fc\u00dft. Deswegen ist es richtig, die rentenrechtliche Absicherung der Pflegearbeit von Angeh\u00f6rigen jetzt zu verbessern.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205254,"sequence":18,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205255,"sequence":19,"sitzung":125,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Ein Weiteres ist mir wichtig. Wir stellen einiges um. 2,7 Millionen Menschen erhalten zurzeit Leistungen aus der Pflegeversicherung. Wichtig ist: Wer heute Leistungen bekommt, bekommt in keinem Fall zuk\u00fcnftig weniger. Es gibt im Rahmen der \u00dcberleitung einen umfassenden Bestandsschutz. Das ist wichtig. Viele werden durch die automatische \u00dcberleitung, durch die demenzielle Erkrankungen h\u00f6her eingestuft werden, besser gestellt werden. Niemand wird schlechter gestellt werden. Diesen Bestandsschutz werden wir \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre durch ungef\u00e4hr 4,4 Milliarden Euro aus dem Ausgleichsfonds abfedern und bezahlen k\u00f6nnen. Das ist nicht - das ist mir angesichts mancher missverst\u00e4ndlichen Berichterstattung wichtig - der Vorsorgefonds, sondern sozusagen die Ausgleichsreserve. Das ist m\u00f6glich. Das sichert Bestandsschutz. Das ist eine gute und wichtige Nachricht f\u00fcr die heute Pflegebed\u00fcrftigen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205256,"sequence":20,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205257,"sequence":21,"sitzung":125,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Gute Pflege gibt es nur dank engagierter Pflegekr\u00e4fte in diesem Land. Wir gehen mit dieser Reform einen weiteren Schritt, diesen Pflegekr\u00e4ften bessere Arbeitsbedingungen zu bieten. Im Pflegest\u00e4rkungsgesetz I zu Beginn des Jahres haben wir die Tarifbezahlung der Pflegekr\u00e4fte rechtlich abgesichert","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205258,"sequence":22,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205259,"sequence":23,"sitzung":125,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"und 20 000 zus\u00e4tzliche Betreuungskr\u00e4fte vorgesehen, um Entlastung bei der Arbeit zu schaffen. Ich danke Karl-\u00adJosef Laumann, dem Pflegebevollm\u00e4chtigten, daf\u00fcr, in welchem Umfang er die Entb\u00fcrokratisierung bei der Pflegedokumentation vorantreibt.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205260,"sequence":24,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205261,"sequence":25,"sitzung":125,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"\u00dcber 30 Prozent der Einrichtungen machen da bereits mit. Der Wunsch der Pflegerinnen und Pfleger, m\u00f6glichst viel Zeit f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und nur, wenn es unbedingt n\u00f6tig ist, Zeit f\u00fcrs Papier aufzubringen, wird dadurch unterst\u00fctzt. Herzlichen Dank, Karl-Josef Laumann.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205262,"sequence":26,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205263,"sequence":27,"sitzung":125,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Gemeinsam mit Manuela Schwesig und in engen Gespr\u00e4chen mit den L\u00e4ndern treiben wir die Modernisierung der Pflegeausbildung voran, die in ein Pflegeberufsgesetz m\u00fcnden soll. Dies alles und auch die Erinnerung an die Vertragspartner auf L\u00e4nderebene, ihre Zusagen, den Personalschl\u00fcssel zu \u00fcberarbeiten, wenn dies in den letzten Jahren noch nicht geschehen ist, und dies auch in Zukunft durch ein Bemessungsverfahren, das wir auf Bundesebene erproben und erarbeiten wollen, zu unterst\u00fctzen, tragen dazu bei, dass Menschen, die in der Pflege arbeiten, die diesen Beruf heute w\u00e4hlen - es gibt einen Rekord bei der Zahl der Auszubildenden -, auch merken, dass sie eine gute Berufswahl getroffen haben. Dies treibt uns bei den n\u00e4chsten Schritten an. Heute machen wir einen gro\u00dfen Schritt nach vorne f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen, f\u00fcr ihre Angeh\u00f6rigen und f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte in unserem Land.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205264,"sequence":28,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205265,"sequence":29,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Pia Zimmermann f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205266,"sequence":30,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205267,"sequence":31,"sitzung":125,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff soll nun Wirklichkeit werden. Ja, durch die Reform des Begutachtungsverfahrens werden nun endlich auch Menschen mit einbezogen, die bisher keinen oder nur unzureichenden Anspruch auf Pflegeleistungen hatten. Das betrifft in besonderem Ma\u00dfe - Herr Gr\u00f6he, Sie haben es genannt - Menschen mit demenziellen Erkrankungen. Dass sich damit der Kreis der Anspruchsberechtigten deutlich erweitert, ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205268,"sequence":32,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205269,"sequence":33,"sitzung":125,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Was auch wichtig ist: Dieser l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Schritt ist dem jahrelangen gesellschaftlichen Druck auf die verschiedenen Regierungen zu verdanken. Sie geben diesem Druck nun nach, aber nur so weit, dass es nicht wehtut und nicht so viel kostet. Meine Damen und Herren, anstatt die Pflegeversicherung endlich auf eine solide finanzielle Basis zu stellen, setzen Sie von Union und SPD auf Ihre altbew\u00e4hrte Strategie der Konzeptlosigkeit und vergessen die Pflegerealit\u00e4t, n\u00e4mlich dass pflegende Angeh\u00f6rige am Limit sind, nicht nur k\u00f6rperlich, sondern auch finanziell; denn Pflege in Deutschland macht arm. Das hat nicht zuletzt die Antwort auf unsere Kleine Anfrage an die Bundesregierung best\u00e4tigt.\n\nDas Personal in der Pflege leistet sehr gute Arbeit, und das, obwohl die Personalsituation im Grenzbereich ist; denn die Personaldecke in der Pflege ist viel zu d\u00fcnn. Gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte verlassen ihren Beruf schon nach wenigen Jahren, weil der Dauerstress nicht l\u00e4nger zu ertragen ist, die L\u00f6hne nicht ansatzweise eine angemessene Anerkennung der t\u00e4glichen Leistung spiegeln und auch, weil sie ein anderes Verst\u00e4ndnis von ihrem Beruf haben. Die zunehmende Auslagerung von T\u00e4tigkeiten an Betreuungskr\u00e4fte ist f\u00fcr die Arbeitgeber billiger. Die Pflege wird somit aber aufgespalten. F\u00fcr viele Pflegekr\u00e4fte f\u00fchrt das zu Frust. Sie haben ein ganzheitliches Verst\u00e4ndnis von Pflege.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205270,"sequence":34,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir auch!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205271,"sequence":35,"sitzung":125,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht zuletzt die Teilleistungsversicherung in der Pflege bleibt ungerecht. Menschen mit Pflegebedarf k\u00f6nnen nicht selbstbestimmt entscheiden - Ihr Gesetz \u00e4ndert daran gar nichts, Herr Gr\u00f6he -, wo und von wem sie gepflegt werden wollen; das k\u00f6nnen Menschen mit Pflegebedarf heute, aber auch nach Ihrem Gesetz nicht entscheiden. Ganz im Gegenteil: Ihr Gesetz zwingt die Menschen in den unteren Pflegegraden gerade dazu, von Angeh\u00f6rigen gepflegt zu werden, und das, ohne dass Sie die Rahmenbedingungen daf\u00fcr verbessern. Ganz im Gegenteil: In den unteren Pflegegraden werden mal eben - hopplahopp - mehrere 100 Euro gestrichen. Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen: Das ist mit uns nicht zu machen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205272,"sequence":36,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205273,"sequence":37,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden Th\u00fcringen sehr genau beobachten!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205274,"sequence":38,"sitzung":125,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihre Reform des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffes reicht einfach nicht aus. Was die Menschen, die auf Pflege angewiesen sind, und diejenigen, die pflegen, brauchen, ist ein neuer Pflegebegriff, der auch mit Leben erf\u00fcllt wird und nicht als leere Luftblase daherkommt.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205275,"sequence":39,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205276,"sequence":40,"sitzung":125,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, es geht nicht nur darum, ab wann und in welchem Grad ein Mensch auf Pflege und Unterst\u00fctzung angewiesen ist, sondern auch darum, wie diese Pflege und Unterst\u00fctzung gestaltet und geleistet wird. Es reicht nicht, das Begutachtungsverfahren zu verbessern, wenn die Leistungen dahinter nicht qualitativ weiterentwickelt und auf die Bed\u00fcrfnisse der Menschen mit Pflegebedarf und die ihrer Angeh\u00f6rigen ausgerichtet werden.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205277,"sequence":41,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Roy K\u00fchne [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Roy K\u00fchne","speaker_fp":"roy-kuhne","speaker_key":189.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das machen wir doch mit dem Gesetz! Das k\u00f6nnen Sie doch auch mal sagen!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205278,"sequence":42,"sitzung":125,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Fraktion ist der Auffassung, dass ein neues Verst\u00e4ndnis von Pflege auch zu einem ver\u00e4nderten Pflegeprozess f\u00fchren muss.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205279,"sequence":43,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205280,"sequence":44,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau! Deswegen haben wir so viel gearbeitet in der Vergangenheit!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205281,"sequence":45,"sitzung":125,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft, Mechthild Rawert, teilhabesichernde Pflege braucht Zeit und qualifiziertes Personal. Es muss ebenso das Ziel sein, die Menschen dabei zu unterst\u00fctzen, den Alltag weitestgehend alleine zu meistern. Daher fordern wir gemeinsam mit Gewerkschaften und Sozialverb\u00e4nden schon lange eine verbindliche Personalbemessung.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205282,"sequence":46,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205283,"sequence":47,"sitzung":125,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung hat diesem Druck jetzt nachgegeben und will bis 2020 ein Personalbemessungsinstrument entwickeln. Aber das ist nur ein ganz kleiner Schritt - zwar in die richtige Richtung, aber nur ein kleiner Schritt -; denn das Personal wird jetzt gebraucht. Kurzfristige Ma\u00dfnahmen fehlen in Ihrem Gesetz v\u00f6llig. Stattdessen parken Sie Geld, das jetzt so dringend ben\u00f6tigt wird, in einem Pflegefonds. Ihr Gesetz f\u00fchrt zu einer weiteren Arbeitsverdichtung f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte und gef\u00e4hrdet die Pflegequalit\u00e4t noch weiter.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205284,"sequence":48,"sitzung":125,"speaker":"Heike Baehrens [SPD]","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Ganz falsch!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205285,"sequence":49,"sitzung":125,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wiederhole mich gerne, meine Damen und Herren: Gute Pflege ist ein Menschenrecht.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205286,"sequence":50,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205287,"sequence":51,"sitzung":125,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Zugang zu einer qualitativ hochwertigen und umfassenden pflegerischen Versorgung darf nicht Kostenkalk\u00fclen untergeordnet werden. Es liegt in der gesellschaftlichen Verantwortung, Bedingungen zu schaffen, damit dieses Menschenrecht auch verwirklicht wird.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205288,"sequence":52,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205289,"sequence":53,"sitzung":125,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke versteht unter gesellschaftlicher Verantwortung Solidarit\u00e4t.\n\nIch komme zum Schluss. - Um grunds\u00e4tzlich ein neues Pflegeverst\u00e4ndnis und eine bedarfsdeckende pflegerische Versorgung nachhaltig zu sichern, ist ein Systemwechsel in der Finanzierung erforderlich. Eine solche solidarische Pflegeversicherung schafft den notwendigen finanziellen Spielraum f\u00fcr eine gute Pflege und f\u00fcr gute Arbeitsbedingungen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205290,"sequence":54,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205291,"sequence":55,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Karl Lauterbach von der SPD-Fraktion ist der n\u00e4chste Redner.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205292,"sequence":56,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205293,"sequence":57,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst einmal bei Minister Gr\u00f6he und auch bei den Mitgliedern der Fraktionen ganz herzlich daf\u00fcr bedanken, dass wir gestern bei der L\u00f6sung der Probleme im Bereich der Gesundheit f\u00fcr die Asylsuchenden aus meiner Sicht einen sehr tragf\u00e4higen und weitreichenden Kompromiss finden konnten, der sich sehen lassen kann. Die Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen wird dadurch deutlich und auch nachhaltig verbessert. Das w\u00e4re ohne die Zusammenarbeit, die, wie wir gesehen haben, ohne politisches Geschrei und sehr konstruktiv erfolgte, nicht m\u00f6glich gewesen. Daher vielen Dank an alle, die daran mitgewirkt haben.\n\nDie Reform der Pflegeversicherung, die wir jetzt beschlossen haben, f\u00fchrt zur gr\u00f6\u00dften prozentualen Aufstockung der Mittel einer Sozialversicherung, die wir in Deutschland jemals gesehen haben. Sie werden um fast 25 Prozent aufgestockt. Diese Mittel sind gut eingesetzt.\n\nIch will die Grundz\u00fcge nur noch einmal in Umrissen erkl\u00e4ren, sodass die Gesamtstruktur dieser Pflegereform gew\u00fcrdigt werden kann:\n\nDie k\u00f6rperliche Pflegebed\u00fcrftigkeit wurde bei der Pflegeversicherung bisher einigerma\u00dfen gut ber\u00fccksichtigt, die demenzielle Pflegebed\u00fcrftigkeit wurde nur wenig ber\u00fccksichtigt, und die Pflegebed\u00fcrftigkeit bei psychischen Erkrankungen wurde so gut wie gar nicht ber\u00fccksichtigt. Das war eine systematische Diskriminierung insbesondere derjenigen, die an psychischen Erkrankungen oder an Demenz gelitten haben. Diese Diskriminierung beenden wir nun, indem wir die Pflegebed\u00fcrftigkeit in allen drei Bereichen in vergleichbarer Art und Weise anerkennen, die Mittel aufstocken und allen eine qualitativ gleich gute Pflege erm\u00f6glichen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205294,"sequence":58,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205295,"sequence":59,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein zweiter sehr wichtiger Grundzug dieser Reform besteht darin, dass wir dazu \u00fcbergehen, nicht mehr zu messen, was bei jemandem pro Tag gemacht werden muss - das war im Wesentlichen der Reparaturansatz in der Pflege -, sondern zu schauen, was ein Mensch noch kann, und dass wir das, was er noch kann, st\u00e4rken. Das ist ein ganzheitlicher Teilhabeansatz, den wir auch in anderen Bereichen verfolgen.\n\nDazu passt, dass wir versuchen, denjenigen zu rehabilitieren, bei dem das noch m\u00f6glich ist. Wir st\u00e4rken das, was jemand noch kann, und reparieren nicht das, was er nicht mehr kann. Dieser Ansatz, dieses Umdenken, ist der wichtigste Grundsatz bei der Neudefinition der Pflegestufen und der Pflegebed\u00fcrftigkeit. Das ist eine ganz andere Herangehensweise als bisher. Dadurch werden die Pflegebed\u00fcrftigen die Hilfe bekommen, die sie ben\u00f6tigen, ohne dass es zu einer Reparaturpflege kommt, und auch die in der Pflege T\u00e4tigen werden dadurch motiviert, weil sie das tun k\u00f6nnen, was sie am liebsten tun, n\u00e4mlich, jemandem zu helfen, das, was er noch kann, zu erhalten oder weiter aufzubauen.\n\nDas ist die wichtigste Umstellung, aber keine technische Umstellung, sondern dahinter steht eine ganz andere Pflegephilosophie. Es war h\u00f6chste Zeit, dass wir hier umstellen; das ist schon angesprochen worden. Ich glaube, dies ist sehr gut gelungen. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205296,"sequence":60,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205297,"sequence":61,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer sehr wichtiger Ansatz dieser Reform der Pflegeversicherung, der sich durch alle Bereiche zieht, ist die Vermeidung von station\u00e4rer Pflegebed\u00fcrftigkeit. Ich will nur zwei Beispiele nennen:\n\nDas Wohnumfeld der Menschen, die unter den ersten Pflegegrad fallen, wird deutlich verbessert. Das kommt etwa 500 000 Menschen zugute, die bisher nicht als pflegebed\u00fcrftig galten. Dadurch helfen wir diesen Menschen, weiterhin zu Hause leben zu k\u00f6nnen. Durch die Anpassung des Wohnumfeldes werden viele dieser Menschen niemals eine station\u00e4re Pflege in Anspruch nehmen m\u00fcssen. Das ist ein sehr wichtiger Schritt in Richtung Pflegebed\u00fcrftigkeitsvorbeugung. Damit st\u00e4rken wir diejenigen, die zu Hause leben wollen und das noch k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205298,"sequence":62,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205299,"sequence":63,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"In die gleiche Richtung - Vorbeugung statt Heilung - geht der Versuch, diejenigen, die diese Leistung erbringen k\u00f6nnen - die Familienangeh\u00f6rigen -, daf\u00fcr auch ein St\u00fcck weit besser abzusichern. Die bessere Anerkennung der Rentenanspr\u00fcche f\u00fcr diejenigen, die zu Hause jemanden pflegen, ist - in Kombination mit der St\u00e4rkung der h\u00e4uslichen Pflege, auch mit den erh\u00f6hten Mitteln, die wir f\u00fcr die h\u00e4usliche Pflege zur Verf\u00fcgung stellen - ein ganz wichtiger Schritt, damit diese Menschen nicht bei der Rente benachteiligt werden. Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass es Familien leichter haben, ihre Angeh\u00f6rigen zu Hause zu versorgen, sodass die Pflege zu Hause eine noch st\u00e4rkere Rolle spielen wird und die h\u00f6heren Pflegegrade in der station\u00e4ren Versorgung nicht notwendig werden.\n\nDie Reform leistet auch einen wichtigen Beitrag zur sozialen Gerechtigkeit. Es war bisher ungerecht, dass die sozial Schw\u00e4cheren durch den Anstieg der Eigenanteile bei h\u00f6heren Pflegestufen diese aus finanziellen Gr\u00fcnden oft gemieden haben. Wir haben eine systematische Unterversorgung der \u00e4rmeren Menschen, weil diese zur Schonung ihrer Angeh\u00f6rigen oder ihrer Ressourcen nicht in die h\u00f6heren Pflegestufen \u00fcbergegangen sind, obwohl es oft medizinisch notwendig gewesen w\u00e4re.\n\nDie wichtige Beseitigung dieser Ungerechtigkeit w\u00fcrde ich nicht untersch\u00e4tzen. Es ist richtig, dass wir die Eigenanteile f\u00fcr alle Pflegestufen einheitlich gestalten. Nur so wird es m\u00f6glich sein, dass auch die sozial schw\u00e4cheren Menschen die Pflege bekommen, die sie ben\u00f6tigen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205300,"sequence":64,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205301,"sequence":65,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. Wir st\u00e4rken die Lebensqualit\u00e4t. Wir dehnen die Betreuungsleistungen aus, sodass auch einmal gespielt werden kann, dass man mit den Pflegebed\u00fcrftigen nach drau\u00dfen gehen kann, sodass nicht nur das Medizinische im Vordergrund steht, sondern Pflegebed\u00fcrftige auch das erleben, was am Leben noch sch\u00f6n ist. Da sind die Betreuungsleistungen, die man nicht gegen die eigentliche Fachpflege ausspielen darf, eine wichtige Erg\u00e4nzung. Die gesamte Reform ist parit\u00e4tisch finanziert worden. Das ist f\u00fcr mich auch f\u00fcr zuk\u00fcnftige Reformen in der Krankenversicherung vorbildlich.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205302,"sequence":66,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205303,"sequence":67,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Reform ist ein wichtiger Baustein, eine aus meiner Sicht gelungene ganzheitliche Reform, die die Pflegelandschaft in Deutschland nachhaltig beeinflussen wird.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205304,"sequence":68,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205305,"sequence":69,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Elisabeth Scharfenberg, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205306,"sequence":70,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister Gr\u00f6he! Herr Laumann! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich k\u00f6nnte Sie hier auch mit \u201eSehr geehrte Pflegebed\u00fcrftige von morgen und \u00fcbermorgen\u201c begr\u00fc\u00dfen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205307,"sequence":71,"sitzung":125,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht so pessimistisch!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205308,"sequence":72,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie bringen heute den Entwurf eines Gesetzes, des PSG II, ein. Offensichtlich sind Ihnen ja blumige Namen wie \u201ePflegeneuausrichtungsgesetz\u201c und \u201ePflegeweiterentwicklungsgesetz\u201c ausgegangen. Wir fangen jetzt an, durchzunummerieren. Das PSG I hatten wir ja schon. Wir werden sehen, wo wir am Ende dieser Legislatur landen. Ich bef\u00fcrchte, das wird jetzt eine unendliche Geschichte werden.\n\nNach vielen Jahren soll nun endlich mit dem PSG II der Pflegebegriff umgesetzt werden. Dieser Pflegebegriff - ich habe das immer betont - ist das Herzst\u00fcck aller Pflegereformen der letzten Jahre. 500 000 Menschen mehr sollen in die Pflegeversicherung mit einbezogen werden, und die Beitr\u00e4ge werden um insgesamt ein Viertel ansteigen. Das sind 6 Milliarden Euro zus\u00e4tzliche Beitr\u00e4ge der Versicherten j\u00e4hrlich. Dies ist eine der gr\u00f6\u00dften Ver\u00e4nderungen in der Pflegeversicherung seit ihrem Bestehen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205309,"sequence":73,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Und das ist gut so!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205310,"sequence":74,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Demenzkranke sollen erstmals gleichberechtigt in die Pflegeversicherung einbezogen werden. Und Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige werden danach bemessen, wie stark die Selbstst\u00e4ndigkeit eingeschr\u00e4nkt ist. Das hei\u00dft, es wird nicht mehr gefragt: Was kann wer nicht mehr? Vielmehr wird die Frage gestellt: Was kann wer noch? Und da geht es, ehrlich gesagt, richtig um was.\n\nWir nehmen uns gerade einmal etwas mehr als eine Stunde Zeit, um dieses Gesetz einzuf\u00fchren und zu beraten. Wir werden auch bei der Anh\u00f6rung am n\u00e4chsten Mittwoch nicht viel Zeit haben. Und die kritischen Stimmen der Expertinnen und Experten werden Sie - wie bei so vielen anderen Themen - einfach \u00fcberh\u00f6ren. Noch im November wird dann das PSG II hier verabschiedet. Das ist, ehrlich gesagt, ein Husarenritt nicht in Hochgeschwindigkeit, sondern in H\u00f6chstgeschwindigkeit,","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205311,"sequence":75,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205312,"sequence":76,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"und das bei einem Gesetz, das wichtig ist f\u00fcr so viele Menschen in unserem Land: f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen, f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen und insbesondere auch f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte.\n\nDas ganze Vorgehen wundert mich nicht einmal. Sie betonen gerne und h\u00e4ufig die Wichtigkeit der Pflege. Um diese Wichtigkeit zu beweisen, jagen Sie ein Pflegegesetz nach dem anderen durchs Parlament:","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205313,"sequence":77,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch das ist gut so!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205314,"sequence":78,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"das Pflegest\u00e4rkungsgesetz I, das Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf, aktuell das PSG II mit dem neuen Pflegebegriff, demn\u00e4chst dann die uns\u00e4gliche Reform der Pflegeausbildung.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205315,"sequence":79,"sitzung":125,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollegin, was sollen wir denn? Sollen wir handeln, oder sollen wir gar nichts machen?","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205316,"sequence":80,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu kommt das Krankenhausstrukturgesetz. Auch hier ist ein zentraler Punkt der Pflegepersonalmangel in den Krankenh\u00e4usern. Dann kommt noch das Hospiz- und Palliativgesetz. Davon sind Pflegeeinrichtungen und Pflegekr\u00e4fte wesentlich betroffen. Aber es bleibt keine Zeit f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Auseinandersetzung.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205317,"sequence":81,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205318,"sequence":82,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ehrlich: Sie selbst kommen bei diesem Tempo nicht mehr mit. Unterm Strich: Sie weigern sich, die wirklich wichtigen Fragen zu beantworten. Ich habe das Gef\u00fchl, Sie schaffen lieber erst einmal Tatsachen. Aber Quantit\u00e4t bedeutet eben nicht automatisch Qualit\u00e4t, und gut gemeint bedeutet eben noch lange nicht gut gemacht.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205319,"sequence":83,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205320,"sequence":84,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein neuer Pflegebegriff, eine Pflege, die den Menschen mehr Selbstst\u00e4ndigkeit und Teilhabe am Leben erm\u00f6glichen soll, 500 000 Menschen mehr, die Leistungen aus der Pflegeversicherung erhalten sollen: Das kostet Geld. Dazu braucht es nat\u00fcrlich mehr gut qualifiziertes Personal. Woher soll das denn bitte kommen?","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205321,"sequence":85,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Durch eine generalistische Ausbildung!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205322,"sequence":86,"sitzung":125,"speaker":"Gegenruf des Abg. Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Naja, warten wir mal ab!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205323,"sequence":87,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Dazu komme ich gleich. - Sie haben den Beitrag zur Pflegeversicherung erh\u00f6ht. Aber Sie selbst geben ja zu, dass diese Finanzierung eben mal bis 2022 steht. Nur bis 2022! Ehrlich: Das ist alles andere als nachhaltig!\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, lieber Herr Minister, eine Reform, die so viele Menschen betrifft, braucht ein wirklich starkes Fundament.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205324,"sequence":88,"sitzung":125,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat sie!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205325,"sequence":89,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber davon fehlt mir hier jede Spur.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205326,"sequence":90,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205327,"sequence":91,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Einzige, was Ihnen zur Finanzierung einf\u00e4llt, ist der Pflegevorsorgefonds; ein Fonds, der j\u00e4hrlich rund 1,2 Milliarden Euro an Beitragsgeldern einfach schluckt;","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205328,"sequence":92,"sitzung":125,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eAnlegen\u201c hei\u00dft das, nicht schlucken!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205329,"sequence":93,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beitragsgelder, die wir aktuell woanders viel dringender br\u00e4uchten, Beitragsgelder, die aktuell dringend f\u00fcr die Pflege verwendet werden m\u00fcssten.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205330,"sequence":94,"sitzung":125,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Element der Vorsorge, Frau Kollegin! Das wissen Sie doch auch!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205331,"sequence":95,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"- H\u00f6ren Sie auf die Expertinnen und Experten! Diese haben Ihnen best\u00e4tigt, dass das kein Element der Vorsorge ist, sondern nur absolute Showpolitik.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205332,"sequence":96,"sitzung":125,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann sich immer die Experten raussuchen, die man will! Es gibt auch andere Experten, die genau das Gegenteil sagen!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205333,"sequence":97,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Fonds wird dazu f\u00fchren, dass der Beitrag in der Zukunft um gerade einmal 0,1 Prozentpunkte sinken wird. Ehrlich: Das ist keine sp\u00fcrbare Entlastung.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205334,"sequence":98,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205335,"sequence":99,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach 20 Jahren wird dieser Fonds leer sein. Es wird aber nicht pl\u00f6tzlich mehr Beitragszahlerinnen und Beitragszahler geben; das ist doch eine absolute Milchm\u00e4dchenrechnung. Der Beitrag wird dann einfach wieder sprunghaft steigen m\u00fcssen.\n\nWir haben einen besseren Vorschlag. Wir predigen schon lange Zeit die gr\u00fcne Pflegeb\u00fcrgerversicherung.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205336,"sequence":100,"sitzung":125,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh nein!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205337,"sequence":101,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie w\u00fcrde uns finanzielle Spielr\u00e4ume er\u00f6ffnen, zum Beispiel mehr Geld f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte; denn nat\u00fcrlich brauchen wir mehr Personal. Es muss uns doch allen klar sein: Wir brauchen mehr Personal, wenn mehr \u00e4ltere und pflegebed\u00fcrftige Menschen in unserer Gesellschaft leben. Wir werden auch mehr Personal brauchen, wenn das PSG II so umgesetzt werden soll, wie es uns der Kollege Lauterbach gerade so blumig dargestellt hat.\n\nWo soll denn dieses zus\u00e4tzliche Personal herkommen? Die Pflegekr\u00e4fte arbeiten jetzt schon am Limit; das wissen wir doch alle. Wenn das PSG II 2017 in Kraft treten wird, dann werden die Pflegekr\u00e4fte noch mehr gefordert werden; denn die Pflege wird sich \u00e4ndern, \u00e4ndern m\u00fcssen, wenn wir den Pflegebegriff ernst nehmen. Die Antwort auf dieses Problem? Tja, leider Fehlanzeige!\n\nSie wollen bis 2020 ein Personalbemessungsinstrument entwickeln. Ehrlich: Das ist viel zu sp\u00e4t.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205338,"sequence":102,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Pia Zimmermann [DIE LINKE]","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205339,"sequence":103,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn dieses Instrument entwickelt ist, dann ist es auch noch nicht fl\u00e4chendeckend umgesetzt. Ich m\u00f6chte noch einmal erinnern: Ihre Finanzierung steht bis 2022. Wenn Sie 2020 anfangen, zu \u00fcberlegen, wie Sie ein Personalbemessungsinstrument umsetzen, dann ist die Kasse schon lange wieder am Limit.\n\nWir brauchen mehr Menschen, die in der Pflege arbeiten und das auch wollen. Nur so k\u00f6nnen wir auch Personalbemessungsvorgaben umsetzen und erf\u00fcllen. Diese Menschen kommen aber nur, wenn sich die Arbeitsbedingungen in der Pflege wesentlich verbessern.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205340,"sequence":104,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205341,"sequence":105,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die generalistische Pflegeausbildung, die Sie planen, wird das Gegenteil erreichen. Drei Ausbildungen sollen zu einem Beruf zusammengelegt werden, und das bei der gleichen Ausbildungsdauer: drei Berufsausbildungen eingedampft auf drei Jahre.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205342,"sequence":106,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Modernisiert! In anderer Form!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205343,"sequence":107,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es springt einen doch an: Da wird Fachwissen verloren gehen. Das wertet einen Beruf nicht auf; das wertet einen Beruf ab.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205344,"sequence":108,"sitzung":125,"speaker":"Heike Baehrens [SPD]","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Unsinn! Das ist doch einfach Unsinn!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205345,"sequence":109,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und: Sie ignorieren die massiven Probleme bei der Umsetzung. Es scheint Sie \u00fcberhaupt nicht zu interessieren. Doch es gibt diese Probleme. Es gibt einen Mangel an generalistisch qualifizierten Lehrkr\u00e4ften.\n\n(Mechthild Rawert [SPD]: Wir wollen doch in Richtung Qualit\u00e4t!\n\nEs wird zu wenig Praxisstellen, es wird zu wenig Praxisanleitungen geben. Die Kosten werden steigen. Die Finanzierung ist ungekl\u00e4rt. Diese Probleme existieren. Sie blenden sie aus. Wir bekommen keine Antworten, und das ist, ehrlich gesagt, ein ganz unlauteres Vorgehen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205346,"sequence":110,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205347,"sequence":111,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Probleme werden aber dazu f\u00fchren, dass die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze in der Pflege nicht steigen, sondern zur\u00fcckgehen wird. Das wird verheerende Auswirkungen auf die gesamte Pflegelandschaft haben.\n\nDer neue Pflegebegriff wird nicht umzusetzen sein. Sie versprechen auch mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige: ein bisschen mehr Absicherung in der Arbeitslosenversicherung, ein bisschen mehr Rente - f\u00fcr manche. Viele wird das gar nicht erreichen.\n\nDas wird bei weitem nicht reichen. Wir brauchen endlich Angebote f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige, die wirklich entlasten.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205348,"sequence":112,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205349,"sequence":113,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Gr\u00fcne W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler gibt es in der Pflege auf jeden Fall nicht!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205350,"sequence":114,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Gesetze, die Sie bisher dazu gemacht haben, belasten die Angeh\u00f6rigen, beispielsweise das Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf. Mit dem Darlehen bleiben alle Lasten bei den Angeh\u00f6rigen h\u00e4ngen.\n\nSie tun nichts, was Strukturfragen angeht, und sie tun nichts f\u00fcr eine nachhaltige Finanzierung. Alles wird in die Zukunft verschoben. Das sind ungedeckte Schecks, und das bei einem PSG II, in das so viele Menschen berechtigte Hoffnung setzen.\n\nIch fordere Sie auf: Denken Sie die Probleme in der Pflege endlich zusammen! L\u00f6sen Sie die wichtigen Probleme! K\u00fcmmern Sie sich um eine zukunftsfeste Finanzierung! Sorgen Sie f\u00fcr ein besseres Ansehen des Pflegeberufs, und tun Sie endlich etwas f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen in der Pflege!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205351,"sequence":115,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit so einer Kritik bestimmt nicht!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205352,"sequence":116,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Mittwoch haben Tausende Pflegekr\u00e4fte am Brandenburger Tor genau daf\u00fcr demonstriert.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205353,"sequence":117,"sitzung":125,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt ja so nicht!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205354,"sequence":118,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sollte Sie endlich wachr\u00fctteln. Sehen Sie doch einmal die Realit\u00e4t!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205355,"sequence":119,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205356,"sequence":120,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Georg N\u00fc\u00dflein das Wort.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205357,"sequence":121,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205358,"sequence":122,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Frau Kollegin Scharfenberg, ich war wirklich auf Ihre Rede gespannt. Ich war gespannt, weil ich noch im Ohr hatte, was Sie uns die ganze Legislatur \u00fcber alles erz\u00e4hlt haben: Es komme alles zu sp\u00e4t - das haben Sie heute wiederholt -, und es gehe alles nicht schnell genug. \u201eAnk\u00fcndigungspolitik\u201c war eines Ihrer Worte.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205359,"sequence":123,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es scheint angekommen zu sein!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205360,"sequence":124,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir w\u00fcrden Menschen ruhigstellen und st\u00e4ndig an kleinsten Schr\u00e4ubchen drehen.\n\nUnd heute reden Sie von einem Husarenritt. Sie m\u00fcssen sich schon entscheiden, was Sie denn an der Stelle wollen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205361,"sequence":125,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205362,"sequence":126,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will eine verantwortungsvolle Politik!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205363,"sequence":127,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich h\u00e4tte erwartet, dass Sie sagen:","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205364,"sequence":128,"sitzung":125,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke, Koalition!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205365,"sequence":129,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben es nicht geglaubt. Wir waren skeptisch. Aber Sie haben es gut gemacht. Wir haben es Ihnen einfach nicht zugetraut. - Es h\u00e4tte Ihrer Rolle als Opposition angestanden, zu sagen: Wir haben es Ihnen nicht zugetraut; aber Sie haben jetzt diesen zus\u00e4tzlichen Schritt, diesen gro\u00dfartigen, gro\u00dfen Schritt gemacht, und wir haben in unserer Kleinkr\u00e4merei einfach nicht geglaubt, dass das so kommen wird.\n\nStattdessen kritisieren Sie an Kleinigkeiten herum. Beim letzten Mal haben Sie uns noch daf\u00fcr gescholten, dass wir die Dinge wohl\u00fcberlegt angehen. Darum ist es doch gegangen. Es geht doch an der Stelle um ein hochsensibles Thema, meine Damen und Herren. Es geht um Menschen in einer schwierigen, wenn nicht sogar in ihrer schwierigsten Lebensphase. Es geht um Angeh\u00f6rige, die mit einer Situation, die f\u00fcr sie neu und auch problematisch ist, konfrontiert sind. Und es geht in der Tat - da haben Sie recht - auch um das Personal und um diejenigen, die Gro\u00dfartiges - auch professionell - leisten. Das muss ich auch sagen.\n\nWenn Sie eine anst\u00e4ndige Rede gehalten h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie gesagt: Jawohl, diese Reform - Stufe I wie Stufe II - tut f\u00fcr alle etwas. Sie hat die zu Pflegenden im Blick, um die es geht. Sie hat die Angeh\u00f6rigen im Blick, die viel leisten, und sie tut auch im Personalbereich etwas. - Stattdessen kritisieren Sie daran herum. Schauen Sie sich doch Ihren Antrag an! Sie sagen doch, das sei alles zu wenig. 25 Prozent mehr an Rentenbeitr\u00e4gen und 6 Milliarden Euro: Was soll man denn sonst noch tun?","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205366,"sequence":130,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fragen Sie mal die demonstrierenden Pflegekr\u00e4fte, was Sie sonst noch tun k\u00f6nnen!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205367,"sequence":131,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war aus meiner Sicht der Gipfel.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205368,"sequence":132,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fragen Sie mal in den Pflegeheimen!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205369,"sequence":133,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie dann auch noch kritisieren, dass wir nur eine Beitragsperspektive bis zum Jahr 2022 - das sind sieben Jahre, und das in heutiger Zeit - vorsehen, und sagen, das sei noch zu wenig, dann glaubt Ihnen das doch niemand.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205370,"sequence":134,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205371,"sequence":135,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Beitragsperspektive von sieben Jahren gibt uns Zeit, etwas zu tun; das ist richtig. Man darf nicht vergessen, dass wir an einem Gesetz operieren, das 20 Jahre Bestand hatte. Wenn dies der Ma\u00dfstab f\u00fcr alles w\u00e4re, was wir hier machen, dann w\u00e4re schon etwas gewonnen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle einen Gru\u00df an Norbert Bl\u00fcm senden. Ich wei\u00df nicht, ob er zuh\u00f6rt, aber es war eine gro\u00dfartige Leistung, damals eine solche Reform auf die Beine zu stellen,","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205372,"sequence":136,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205373,"sequence":137,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die 20 Jahre Bestand gehabt hat und damals einen Paradigmenwechsel darstellte. Wir haben Menschen, die pflegebed\u00fcrftig wurden - das ist eine ganz schwierige Situation -, vor der Schmach bewahrt, in die Sozialhilfe zu fallen. Das ist das Gro\u00dfartige dieses Ansatzes gewesen. Wir entwickeln dieses gro\u00dfartige Gesetz nun in einem riesigen Schritt fort.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205374,"sequence":138,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wollen Sie doch im Ernst nicht den Pflegekr\u00e4ften erz\u00e4hlen!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205375,"sequence":139,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Lauterbach hat fachlich pr\u00e4zise beschrieben, worum es geht, n\u00e4mlich um die Demenzkranken, aber nicht nur um die. Auch die psychisch Kranken werden einbezogen. Meine Damen und Herren von der Opposition, Sie sagen: \u00dcberf\u00e4llig. - Ja, das stimmt. Aber warum kritisieren Sie dann das als Husarenritt? Entweder ist dieser Schritt \u00fcberf\u00e4llig, oder es handelt sich um einen Husarenritt. Wir machen das auf jeden Fall wohl\u00fcberlegt und zielgerichtet. Die Weiterentwicklung erfolgt in zwei Stufen. Die Pflegestufe I hat pflegebed\u00fcrftigen Personen, auch Demenzkranken und Menschen mit eingeschr\u00e4nkter Alltagskompetenz sowie deren Angeh\u00f6rigen deutliche Verbesserungen, mehr Flexibilit\u00e4t und mehr Leistungen gebracht. Wenigstens das h\u00e4tten Sie anerkennen k\u00f6nnen. Das ist n\u00e4mlich Fakt; das haben wir schon in der ersten Stufe geleistet. Wir geben Geld f\u00fcr mehr Betreuung und damit f\u00fcr mehr Personal aus. Das m\u00fcssen Sie anerkennen.\n\nDas, was wir hier tun, kostet Geld und ist mit Beitragserh\u00f6hungen in erheblichem Ausma\u00df verbunden. Aber es sind die unumstrittensten Beitragserh\u00f6hungen im Sozialversicherungsbereich, die wir jemals hatten.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205376,"sequence":140,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205377,"sequence":141,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der allergr\u00f6\u00dfte Teil der Bev\u00f6lkerung sagt: Das, was ihr macht, hat Sinn und ist zielf\u00fchrend und gut. Wir sind bereit, daf\u00fcr Geld auszugeben. - Das sagen Arbeitgeber und Arbeitnehmer gemeinsam. Ich bin \u00fcberzeugt, dass \u00c4hnliches auch f\u00fcr die Stufe II gilt.\n\nNormalerweise wissen Parlamentarier sofort - egal ob ein Gesetzentwurf aus einem CDU\/CSU-gef\u00fchrten oder aus einem SPD-gef\u00fchrten Haus kommt -, was man grunds\u00e4tzlich ganz anders machen m\u00fcsste. Die Minister kennen das Struck\u2019sche Gesetz - Herr Gr\u00f6he kann ein Lied davon singen -: Kein Gesetz verl\u00e4sst den Bundestag so, wie es hineingekommen ist. - Ich habe ein Problem mit diesem Gesetz; denn mir f\u00e4llt auf Anhieb nichts ein, was man an dem vorliegenden Gesetzentwurf gro\u00df \u00e4ndern m\u00fcsste.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205378,"sequence":142,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warten Sie mal die Erh\u00f6hung ab!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205379,"sequence":143,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es handelt sich um eine ganz, ganz gute Vorlage. Ich m\u00f6chte mich herzlich bedanken beim Minister, beim Pflegebeauftragten, Herrn Laumann, und bei Frau Kraushaar. Eine ganz, ganz tolle Vorlage! Vielen herzlichen Dank!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205380,"sequence":144,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205381,"sequence":145,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der Tat verh\u00e4lt es sich so, wie die Vorredner gesagt haben: Das Herzst\u00fcck ist ein neuer Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff. Das Hauptanliegen muss nat\u00fcrlich sein, gerade die Demenzkranken von Anfang an richtig und sinnvoll zu versorgen. Das erwartet man von uns, und das muss auch in die Zukunft gerichtet so sein; denn das Risiko, an Demenz zu erkranken, steigt mit zunehmender Lebenserwartung, die Gott sei Dank ebenfalls steigt. Das ist sicherlich ein Wohlstandsthema. Mittelfristig werden jedenfalls zus\u00e4tzlich 500 000 Menschen Leistungen aus der Pflegeversicherung beziehen. Das kann man unter Kostengesichtspunkten sehen. Aber ich sehe das haupts\u00e4chlich unter dem Gesichtspunkt der medizinisch-pflegerischen Versorgung. Auch deshalb m\u00fcsste man dieses Gesetz loben. Dass die Opposition das nicht kann,","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205382,"sequence":146,"sitzung":125,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das schadet aber nichts!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205383,"sequence":147,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"mag an der Rolle liegen, die ihr der W\u00e4hler zugewiesen hat. Das kann man bedauern. Wenn Sie aber in Ihrer Kritik ein bisschen differenzierter gewesen w\u00e4ren, Frau Scharfenberg, dann w\u00e4re das glaubhafter gewesen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205384,"sequence":148,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205385,"sequence":149,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kann man wohl sagen!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205386,"sequence":150,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da wir das mit einer \u00dcbergangsphase machen, muss niemand Sorge haben, dass er heruntergestuft wird und dass die Angeh\u00f6rigen st\u00e4rker belastet werden. Das zeigt, wie wohl\u00fcberlegt wir das Ganze gemacht haben. Ich m\u00f6chte auch unterstreichen, dass wir durchaus sehen, dass viele pflegende Angeh\u00f6rige an die Grenze ihrer Belastbarkeit gehen. Diesen Punkt, die Hilfe f\u00fcr die Pflege zu Hause, haben wir schon Anfang dieses Jahres mit insgesamt 1,4 Milliarden Euro verst\u00e4rkt.\n\nIch m\u00f6chte das wiederholen, was Herr Lauterbach hier gesagt hat: Wir haben das Ganze so austariert, dass die Chance, gar nicht in eine Pflegeeinrichtung zu m\u00fcssen, gewachsen ist. Wir haben es so gemacht, dass mehr Menschen die Option haben, viel l\u00e4nger zu Hause zu bleiben. Es ist doch ein Anliegen derjenigen, die langsam in die Pflegebed\u00fcrftigkeit rutschen, m\u00f6glichst lang zu Hause zu bleiben und eben nicht in eine Einrichtung zu kommen.\n\nAber nat\u00fcrlich gibt es dann irgendwann einmal den Punkt, an dem das unvermeidlich ist. Daher haben wir die Beratung der Angeh\u00f6rigen gest\u00e4rkt. Wir werden das Thema Pflege-T\u00dcV aufgreifen. In diesem Zusammenhang werden wir auch das Thema B\u00fcrokratieabbau im Blick haben. Ich darf Ihnen sagen: Den Pflege-T\u00dcV werden wir neu aufstellen. Der heutige Pflege-T\u00dcV ist in sp\u00e4testens zweieinhalb Jahren Geschichte. Das ist keine Ank\u00fcndigung, sondern etwas, worauf sie sich verlassen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, wir werden die Bedingungen f\u00fcr das Pflegepersonal weiter verbessern; auch das ist wichtig. Da geht es um die Arbeitsbedingungen auf der einen Seite und um die materiellen Bedingungen auf der anderen Seite. Niemand arbeitet f\u00fcr lau. Letztendlich arbeitet jeder, um seinen Lebensunterhalt zu sichern. Das muss man im Blick haben, wenn man \u00fcber die Frage redet: Wie bekommt man mehr Pflegekr\u00e4fte? Nat\u00fcrlich werden wir uns in diesem Zusammenhang in der n\u00e4chsten Zeit auch \u00fcber die Frage der Pflegeausbildung unterhalten. Dabei muss abgewogen werden, was die generalistische Pflegeausbildung am Schluss bringt und was sie ver\u00e4ndern wird.\n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205387,"sequence":151,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205388,"sequence":152,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile dem Kollegen Harald Weinberg das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205389,"sequence":153,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205390,"sequence":154,"sitzung":125,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr N\u00fc\u00dflein, welche Rolle wir als Opposition einnehmen, das m\u00fcssen Sie uns schon selber \u00fcberlassen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205391,"sequence":155,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205392,"sequence":156,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat der W\u00e4hler so entschieden! Gott sei Dank!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205393,"sequence":157,"sitzung":125,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist das erste Wesentliche, was ich Ihnen sagen m\u00f6chte.\n\nDann m\u00f6chte ich allerdings schon noch einmal betonen: Ich kann mich noch recht gut an die letzte Wahlperiode erinnern. Da haben wir irgendwie einen extrem langen Herbst gehabt. Der damalige Gesundheitsminister Bahr hat uns immer wieder angek\u00fcndigt: Es gibt im Herbst einen neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff. Dieser Herbst war extrem lang: Er ging bis in den November, bis in den Dezember, bis in den Januar hinein, und es kam und kam und kam nichts. Insofern ist es nat\u00fcrlich schon so, dass man dieser Regierung Anerkennung daf\u00fcr zollen kann, dass sie etwas vorlegt, und zwar schnell.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205394,"sequence":158,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205395,"sequence":159,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205396,"sequence":160,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Bravo!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205397,"sequence":161,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205398,"sequence":162,"sitzung":125,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich denke, man kann auch anerkennen, dass das Pflegest\u00e4rkungsgesetz I und das Pflegest\u00e4rkungsgesetz II vom Finanzvolumen her sicher die gr\u00f6\u00dfte Reform der Pflegeversicherung seit ihrem Bestehen sind. Au\u00dferdem gilt es erst einmal, einiges weitere durchaus Positive an diesem Pflegest\u00e4rkungsgesetz anzuerkennen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205399,"sequence":163,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann machen Sie es doch! Die Anerkennung wollen wir h\u00f6ren, jetzt!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205400,"sequence":164,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber? Aber?","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205401,"sequence":165,"sitzung":125,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber - jetzt kommt nat\u00fcrlich das Aber - dennoch reicht das Geld aus den Beitragssatzanhebungen um 0,5 Prozentpunkte nicht aus, um die grunds\u00e4tzliche Unterfinanzierung und die grunds\u00e4tzlichen Probleme der Pflege zu l\u00f6sen. Dass diese Beitragssatzerh\u00f6hung unumstritten sei, darin gebe ich Ihnen durchaus recht. Aber umstritten an dieser Beitragssatzerh\u00f6hung ist durchaus, dass 0,2 Prozentpunkte, das hei\u00dft 40 Prozent von 0,5 Prozentpunkten, in einen sogenannten Spahn-Fonds flie\u00dfen sollen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205402,"sequence":166,"sitzung":125,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Spar-Fonds!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205403,"sequence":167,"sitzung":125,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"- \u201eSpahn-Fonds\u201c. Ja, ich nenne es \u201eSpahn-Fonds\u201c, weil Herr Spahn mit Sicherheit seine Finger darin gehabt hat, als es darum ging, dass es diesen Fonds in der Form gibt.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205404,"sequence":168,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205405,"sequence":169,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist jetzt eine nachtr\u00e4gliche Veredelung!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205406,"sequence":170,"sitzung":125,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Das, was in diesen Fonds hineinkommt, steht der Pflege und der Pflegeversorgung nat\u00fcrlich nicht zur Verf\u00fcgung. Was wir in der Pflege brauchen, das sind nat\u00fcrlich vor allen Dingen Personal, Personal, Personal, gute Arbeit f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, gute Pflege f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen, eine bessere Bezahlung, eine Wertsch\u00e4tzung der Arbeit. Wir m\u00fcssen weg von der Teilkaskoversicherung mit Verarmungsgarantie f\u00fcr die Betroffenen, hin zu einer Pflegeversicherung, die notwendige Leistungen voll \u00fcbernimmt.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205407,"sequence":171,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205408,"sequence":172,"sitzung":125,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Das alles geht nur mit einer Reform der Einnahmeseite. Damit sind wir beim Thema. Nur, ich w\u00fcrde es nicht \u201egr\u00fcne B\u00fcrgerversicherung\u201c nennen, sondern \u201esolidarische B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung\u201c.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205409,"sequence":173,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205410,"sequence":174,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da seid ihr euch einig!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205411,"sequence":175,"sitzung":125,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit sind wir bei der solidarischen B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung in der Pflege. Ich meine, das w\u00e4re ein gutes Einstiegsprojekt; denn wir haben in der Pflege die Situation, dass die Leistungen in der privaten Versicherung und in der gesetzlichen Versicherung identisch sind. Wir k\u00f6nnen hier tats\u00e4chlich sozusagen ein Einstiegsprojekt mit einer Systematik machen und k\u00f6nnten dabei wom\u00f6glich auch die R\u00fccklage von 25 Milliarden Euro, die es bei der privaten Pflegeversicherung gibt, in die Versorgung und in die zuk\u00fcnftige Versorgung einbringen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205412,"sequence":176,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205413,"sequence":177,"sitzung":125,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Theoretisch h\u00e4tten wir sogar eine Mehrheit daf\u00fcr in diesem Haus. Praktisch befindet sich die SPD hier in babylonischer Gefangenschaft. Dennoch wollen wir diese Alternative zumindest mit diskutieren und haben daher unseren Antrag zu einer solidarischen B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung in der Pflege eingebracht. Ich freue mich auf die Beratungen. Ich glaube, es gibt schon noch einigen \u00c4nderungsbedarf bei dem hier vorgelegten Gesetzentwurf.\n\nDanke.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205414,"sequence":178,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205415,"sequence":179,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun erh\u00e4lt die Kollegin Hilde Mattheis das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205416,"sequence":180,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205417,"sequence":181,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich und meine Fraktion freut sich, weil wir nach vielen Jahren \u00dcberzeugungsarbeit heute wirklich ein Herzst\u00fcck einer Pflegereform auf den Weg bringen - ein Herzst\u00fcck!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205418,"sequence":182,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205419,"sequence":183,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, wir k\u00f6nnen f\u00fcr uns in Anspruch nehmen, dass wir das, was wir in der Opposition immer vertreten haben, jetzt in der Regierung umsetzen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205420,"sequence":184,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205421,"sequence":185,"sitzung":125,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205422,"sequence":186,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein wichtiger Schritt; denn uns allen ist klar: Wir brauchen in der Pflege gro\u00dfe Anstrengungen, und diese gro\u00dfen Anstrengungen gehen dahin, nicht nur mehr Geld in die Pflege zu geben, sondern auch strukturelle Verbesserungen zu erreichen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205423,"sequence":187,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205424,"sequence":188,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese strukturellen Verbesserungen h\u00e4ngen fest und eng mit dem Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff zusammen. Wenn wir es nicht geschafft h\u00e4tten, weg von der Mangelerhebung und hin zu einem Teilhabeaspekt zu kommen, h\u00e4tten wir noch so viele Leistungsverbesserungen auf den Weg bringen k\u00f6nnen - wir h\u00e4tten es nicht erreicht, individuell zu helfen.\n\nDeshalb ist es so wichtig, dass wir dieses Herzst\u00fcck nicht nur diskutieren, sondern auch auf den Weg bringen. Sie und Sie von der Opposition haben vor wenigen Jahren - da bitte ich Sie, einfach einmal Ihre Reden nachzulesen - mit uns genau diese Forderung erhoben. Ich fand es damals gut und richtig, dass wir eine breite \u00dcbereinstimmung hatten. Deshalb appelliere ich an Sie: Begleiten Sie uns durchaus kritisch-konstruktiv! Auch wir werden im parlamentarischen Verfahren an der einen oder anderen Stelle sicherlich nicht nur Nachfragen haben, sondern auch Schwerpunkte anders setzen. Denn unser gemeinsames Streben muss es sein, dass wir in dieser Gro\u00dfen Koalition das hinkriegen, was wir den Menschen versprochen haben, n\u00e4mlich auch in der letzten Lebensphase Lebensqualit\u00e4t zu erhalten.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205425,"sequence":189,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Maria \u00adMichalk [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205426,"sequence":190,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Pia Zimmermann [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205427,"sequence":191,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Das geht damit, dass man auf der einen Seite mehr Geld in dieses Sozialversicherungssystem hineinholt. Mehr Solidarit\u00e4t w\u00e4re auch uns als SPD noch lieber. Daran werden wir arbeiten; denn die solidarische Absicherung dieser wichtigen Sozialversicherungss\u00e4ule ist unser Ziel. Aber wir k\u00f6nnen nicht alles auf einmal erreichen; das ist richtig.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205428,"sequence":192,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Mattheis, darf die Kollegin Zimmermann eine Frage stellen?","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205429,"sequence":193,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Bitte, Frau Zimmermann; gern.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205430,"sequence":194,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205431,"sequence":195,"sitzung":125,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Mattheis, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Zu meiner Frage. Sie sagen, dass es darum geht, was wir den Menschen versprochen haben, und dass wir nachlesen sollen, was in unseren Reden stand. Im Wahlprogramm der SPD zur letzten Bundestagswahl stand die B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung. Da frage ich mich: Wie gehen Sie denn jetzt damit um, vor allen Dingen auch vor dem Hintergrund, dass die private Pflegeversicherung - mein Kollege, Herr Weinberg, hat es erw\u00e4hnt - 2014 eine R\u00fccklage von 25 Milliarden Euro - jetzt wahrscheinlich noch mehr - hatte? Um das einmal anhand von Versorgungszeiten deutlich zu machen: Es ist so, dass die private Pflegeversicherung mit dieser R\u00fccklage 32 Jahre lang ihre Pflegeleistungen erbringen kann, w\u00e4hrend die sogenannte soziale Pflegeversicherung das mit ihrer R\u00fccklage nur ein Vierteljahr lang kann. Wie wollen Sie das denn politisch bew\u00e4ltigen, um da zu einem Gleichgewicht zu kommen und das, was auch Sie selbst fordern, n\u00e4mlich die solidarische B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung, umsetzen zu k\u00f6nnen?","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205432,"sequence":196,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205433,"sequence":197,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Zimmermann, wir kennen die Zahlen. Ich habe gerade gesagt, dass das unser Ziel ist und bleibt: Wir wollen mehr Solidarit\u00e4t in diesem System. Wir wollen eine B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung, die diesen Namen auch verdient. Ich glaube auch, dass Sozialversicherungssysteme nie abgeschlossen sind, Frau Scharfenberg. Man muss immer daran arbeiten, dass das System besser wird. Und wir erreichen jetzt mit diesem wichtigen Schritt, dass es besser wird.\n\nDas, was wir in die Koalitionsverhandlungen eingebracht haben, was wir Wort f\u00fcr Wort mit unserem Koalitionspartner fest vereinbart haben, k\u00f6nnen wir jetzt umsetzen - mit der Reform, mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz II.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205434,"sequence":198,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205435,"sequence":199,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Worum geht es dabei? Es geht im Kern darum, die Beratung auszudehnen. Wir haben mit dem PSG I wichtige Leistungsverbesserungen verabschiedet, die jetzt passgenau eingef\u00fcgt werden m\u00fcssen. Das bedeutet: Wir m\u00fcssen genau schauen, ob eine niedrigschwellige Beratung - das wird einer unserer Schwerpunkte sein - mit diesem Grundstein tats\u00e4chlich verwirklicht werden kann. Dabei geht es darum, die Kommunen sehr viel mehr zu st\u00e4rken, damit diese die Infrastruktur planen k\u00f6nnen, um niedrigschwellige Pflegeangebote auszubauen. Das ist f\u00fcr uns ein wichtiger Punkt.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205436,"sequence":200,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Pflege-AG ist doch gescheitert! Das ist doch alles nur Gerede!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205437,"sequence":201,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer wichtiger Punkt ist, mehr Gerechtigkeit in dieses System zu bringen. Deshalb m\u00fcssen wir hinterfragen, ob mit dem gedeckelten Betrag f\u00fcr Zusatzleistungen, mit Eigenanteilen unser Ziel tats\u00e4chlich erreicht wird, ob das wirklich mehr Gerechtigkeit im System schafft. Diese Fragen werden wir er\u00f6rtern m\u00fcssen. Und dabei setze ich schon auf eine breite Unterst\u00fctzung. Ich glaube, davon brauche ich Sie auch gar nicht zu \u00fcberzeugen; denn das haben wir alle hier so diskutiert. Das Anliegen, dass Menschen in ihrer letzten Lebensphase die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Solidarit\u00e4t von uns, von der Solidargemeinschaft, erfahren sollen, tragen wir gemeinsam. Dieses Anliegen wollen wir mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz I und dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz II verwirklichen.\n\nWir werden hier aber ebenfalls noch zu besprechen haben, was die Ergebnisse der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe bedeuten.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205438,"sequence":202,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205439,"sequence":203,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Und wir werden noch das Pflegeberufegesetz zu besprechen haben. Das sind die wichtigen Bausteine. In diesem Kontext sollten wir alle miteinander diskutieren, wie wichtig es ist, dass wir die Reform des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs jetzt gemeinsam auf den Weg bringen. Dabei setze ich auf Ihre Unterst\u00fctzung.\n\nIch glaube, auch in der Opposition muss man an manchen Stellen einmal sagen: Ja, die Zielsetzung stimmt, auch wenn nicht alles in Reinkultur umgesetzt werden kann. - Aber die Reform des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs betrifft unsere Anspr\u00fcche in Reinkultur, die wir immer gemeinsam formuliert haben. Ich meine, man sollte auch in der Opposition manchmal \u00fcber den eigenen Schatten springen und dem zustimmen, was da an Grundsteinen gelegt wird. Um diese Zustimmung bitte ich Sie; denn wir brauchen an dieser Stelle eine breite gesellschaftliche Debatte und eine breite gesellschaftliche Unterst\u00fctzung.\n\nNat\u00fcrlich gibt es bei der Umsetzung einige H\u00fcrden zu \u00fcberwinden - Stichworte \u201e\u00dcbergangsregelungen\u201c und \u201eBegutachtung\u201c. Wir m\u00fcssen schauen, ob das neue Begutachtungssystem funktioniert. Aber stellen Sie sich einmal vor, was passieren w\u00fcrde, wenn wir das in dieser Phase der Pflegereform nicht hinbekommen w\u00fcrden!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205440,"sequence":204,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re eine Katastrophe!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205441,"sequence":205,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir h\u00e4tten viel versprochen, aber nichts f\u00fcr die Menschen gewonnen.\n\nIn diesem Sinne: Ich w\u00fcrde mich \u00fcber eine breite Unterst\u00fctzung und durchaus auch \u00fcber eine kritische Begleitung w\u00e4hrend der parlamentarischen Beratungen freuen. Aber wir sollten uns klarmachen, dass wir den Kern dieser Reform nicht aus dem Auge verlieren d\u00fcrfen, den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205442,"sequence":206,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205443,"sequence":207,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun spricht der Kollege Erwin R\u00fcddel f\u00fcr CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205444,"sequence":208,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205445,"sequence":209,"sitzung":125,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Frau Scharfenberg, ich wei\u00df, es ist Ihre Rolle, unsere gute Arbeit zu kritisieren. Und da diese Arbeit immer besser wird, f\u00e4llt es Ihnen nat\u00fcrlich auch immer schwerer, diese Arbeit zu kritisieren.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205446,"sequence":210,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205447,"sequence":211,"sitzung":125,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber es war auch einmal Ihre Rolle, Pflegepolitik zu betreiben. Als die Gr\u00fcnen hier im Hause regiert haben, hat es nicht einen einzigen Ansatz gegeben, die entsprechenden Strukturen zu ver\u00e4ndern.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205448,"sequence":212,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was f\u00fcr ein kalter Kaffee, Herr R\u00fcddel!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205449,"sequence":213,"sitzung":125,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da waren die Gr\u00fcnen ein Totalausfall. Ich denke, Sie sollten sich in Ihrer Kritik etwas m\u00e4\u00dfigen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205450,"sequence":214,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205451,"sequence":215,"sitzung":125,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das erz\u00e4hlen Sie in hundert Jahren immer noch!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205452,"sequence":216,"sitzung":125,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was die B\u00fcrgerversicherung angeht, kann ich nur sagen: Wir haben das beste Gesundheitssystem weltweit. \u00dcberall dort, wo es eine B\u00fcrgerversicherung gibt, ist das Gesundheitssystem schlechter.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205453,"sequence":217,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205454,"sequence":218,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht wahr!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205455,"sequence":219,"sitzung":125,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum sollen wir auf ein schlechtes System hinarbeiten? Wir wollen unser gutes System noch besser machen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205456,"sequence":220,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Waren Sie am Mittwoch am Brandenburger Tor?","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205457,"sequence":221,"sitzung":125,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Zweite Pflegest\u00e4rkungsgesetz, \u00fcber das wir heute diskutieren, ist ein weiterer Baustein bei der Runderneuerung der Pflegeversicherung. Ich bin froh, dass in dieser Legislaturperiode so viel Aufmerksamkeit auf die Pflege gerichtet ist wie noch nie. Wir l\u00f6sen mit diesem Gesetz ein zentrales Versprechen aus unserem Koalitionsvertrag ein: Wir verwirklichen den Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff. Wir stellen Menschen mit kognitiven Einschr\u00e4nkungen und Menschen mit somatischen Einschr\u00e4nkungen erstmals gleich und schlie\u00dfen eine gro\u00dfe Gerechtigkeitsl\u00fccke. Wir mobilisieren insgesamt zus\u00e4tzlich 5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr eine bessere Versorgung pflegebed\u00fcrftiger Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger.\n\nAlle Menschen mit demenziellen Erkrankungen werden davon profitieren und wesentlich besser gestellt als bisher. Eine halbe Million Menschen erhalten zus\u00e4tzlich Leistungen aus der Pflegeversicherung. In Zukunft wird es passgenaue Einstufungen geben. Die Minutenpflege wird entfallen. Es wird einen Bestandsschutz geben. Niemand, der heute schon pflegebed\u00fcrftig ist, muss sich Sorgen machen, k\u00fcnftig schlechter eingestuft zu werden.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205458,"sequence":222,"sitzung":125,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt doch gar nicht! Unglaublich!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205459,"sequence":223,"sitzung":125,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe ich in diesem Gesetzentwurf auch die neu hinzukommenden, verbesserten Leistungen in der gesetzlichen Rentenversicherung und in der Arbeitslosenversicherung f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige. Damit wird die Pflege eines Angeh\u00f6rigen nun auch in den sozialen Sicherungssystemen endlich angemessen anerkannt.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205460,"sequence":224,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr R\u00fcddel, darf die Kollegin Scharfenberg Ihnen eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205461,"sequence":225,"sitzung":125,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie darf.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205462,"sequence":226,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205463,"sequence":227,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Kollege, vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage erlauben. - Ich habe eine ganz konkrete Frage. Sie haben gesagt: Zuk\u00fcnftig wird die Minutenpflege entfallen. - Erkl\u00e4ren Sie mir und den vielen Tausend Pflegekr\u00e4ften hier im Land einmal, was das bedeutet. Wie schaffen Sie die Minutenpflege ab, und was meinen Sie genau damit?","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205464,"sequence":228,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205465,"sequence":229,"sitzung":125,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen, dass heute bei der Begutachtung sehr genau auf die Anzahl der Minuten geachtet wird und dies dar\u00fcber entscheidet, in welche Pflegestufe man kommt. Hier kommt es durch die Einf\u00fchrung des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffes zu einem Paradigmenwechsel. Es wird n\u00e4mlich danach gefragt, wie viel Hilfe man braucht, um ein eigenst\u00e4ndiges Leben f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Dabei spielen dann die Minuten keine Rolle mehr, sondern es wird insgesamt betrachtet, wie viel Hilfe jemand braucht. Man sieht nicht mehr auf die Minuten. Das bedeutet die Abschaffung der Minutenpflege, so wie sie von uns angedacht ist. Ich denke, das ist wertvoll f\u00fcr alle Menschen, die vor einem Begutachtungsverfahren stehen und anschlie\u00dfend betreut werden.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205466,"sequence":230,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205467,"sequence":231,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205468,"sequence":232,"sitzung":125,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Dann machen wir direkt mit der n\u00e4chsten Frage weiter.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205469,"sequence":233,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nein. Ich wei\u00df ja, dass die Gro\u00dfz\u00fcgigkeit von Rednern beinahe unersch\u00f6pflich ist, beliebig viele Zwischenfragen zuzulassen. Ich lasse diese Frage jetzt nicht zu; denn wir haben uns auf eine Gesamtdebattenzeit geeinigt, auf die ich ebenfalls achten muss. - Bitte sch\u00f6n, Herr R\u00fcddel.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205470,"sequence":234,"sitzung":125,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir kl\u00e4ren das nachher.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205471,"sequence":235,"sitzung":125,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist ja auch keine Vorlesung heute Morgen!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205472,"sequence":236,"sitzung":125,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zusammen mit dem Ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz gibt es die gr\u00f6\u00dfte Leistungsverbesserung in der Pflegeversicherung seit 20 Jahren. Schon seit dem 1. Januar sind Leistungsverbesserungen im Wert von 2,4 Milliarden Euro wirksam. Die Mittel kommen dort an, wo sie gebraucht werden: bei Pflegebed\u00fcrftigen, deren Familienangeh\u00f6rigen und den Pflegekr\u00e4ften. Die Leistungen dienen vor allem der besseren h\u00e4uslichen Versorgung. Ausgebaut wurden auch die Kurzzeit- und Verhinderungspflege sowie die Tages- und Nachtpflege, und es gibt zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr die Verbesserung des Wohnumfeldes.\n\nDie beiden Pflegest\u00e4rkungsgesetze bedeuten in der Summe eine so massive Aufstockung in unserem Sozialleistungssystem, wie es das noch nie gegeben hat. Das kann man nicht oft genug betonen. Wir haben zu Beginn der Legislaturperiode mehr Qualit\u00e4t, mehr Geld, mehr Betreuung und mehr H\u00e4nde f\u00fcr gute Pflege in unserem Land versprochen, und wir haben Wort gehalten.\n\nMeine Damen und Herren, das Gesamtbild wird aber erst dadurch komplett, dass wir die bedeutenden Verbesserungen mit einer gro\u00dfen Anzahl weiterer Ma\u00dfnahmen flankiert haben. Wir senken den Schl\u00fcssel f\u00fcr die Betreuungskr\u00e4fte. Wir reduzieren \u00fcberfl\u00fcssige B\u00fcrokratie. Pflege muss am Bett ankommen. Wir reformieren den Pflege-T\u00dcV grundlegend. Wir brauchen m\u00f6glichst bald eine Bewertungspraxis, die sich an der Ergebnisqualit\u00e4t, das hei\u00dft an der Pflegequalit\u00e4t, in der jeweiligen Einrichtung orientiert. Wir wollen ferner noch in dieser Wahlperiode ein neues Pflegeberufegesetz verabschieden; denn wir brauchen Anreize, um noch mehr Menschen als bisher f\u00fcr die Pflege zu motivieren.\n\nIn diesem Kontext ist sicherlich positiv zu vermerken, dass die Altenpflege in Deutschland im laufenden Jahr mit \u00fcber 29 000 Ausbildungspl\u00e4tzen so viele angeboten hat wie nie zuvor. Ich k\u00f6nnte mir sehr gut vorstellen, dass wir bald auch vermehrt junge Fl\u00fcchtlinge ausbilden k\u00f6nnen, zumal die Altenpflege mit der Ausbildung von Menschen aus Drittstaaten bereits positive Erfahrungen gemacht hat. Dabei versteht sich von selbst, dass die Beherrschung der deutschen Sprache auch f\u00fcr den Umgang mit alten und pflegebed\u00fcrftigen Menschen eine Grundvoraussetzung ist.\n\nUnabh\u00e4ngig davon m\u00fcssen sich die Arbeitsbedingungen in der Pflege weiter verbessern; denn leider gilt nach wie vor, dass gerade viele j\u00fcngere Menschen nicht dauerhaft im Beruf bleiben. Zuv\u00f6rderst sind die Arbeitgeber in der Pflicht, anst\u00e4ndige Tarifl\u00f6hne zu zahlen, um den Pflegeberuf attraktiv zu machen. Die brauchen dann aber auch die R\u00fcckendeckung bei den Kostentr\u00e4gern.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205473,"sequence":237,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205474,"sequence":238,"sitzung":125,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, viele Senioren und pflegebed\u00fcrftige Menschen haben Probleme mit der Einnahme mehrerer Medikamente. Nicht immer sind die Therapien optimal aufeinander abgestimmt. H\u00e4ufig gibt es unerw\u00fcnschte Wechselwirkungen. Mit dem E-Health-Gesetz werden wir daf\u00fcr sorgen, dass gerade \u00e4ltere Patienten, die mehrere Wirkstoffe einnehmen, einen verbrieften Anspruch auf einen \u00fcbersichtlichen Medikationsplan erhalten. Das hei\u00dft, ein Arzt muss die Medikamente auf Wechselwirkungen pr\u00fcfen und die Therapien m\u00f6glichst optimal aufeinander abstimmen.\n\nUm die medizinische Versorgung f\u00fcr die Heimbewohner in Deutschland zu verbessern, werden wir au\u00dferdem im Palliativ- und Hospizgesetz die Voraussetzungen f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Heimtr\u00e4gern und \u00c4rzten schaffen. Bislang sind die Heimbewohner gerade von fach\u00e4rztlicher Versorgung h\u00e4ufig ausgeschlossen. Auch ist es immer schwierig, \u00c4rzte zu motivieren, nachts und am Wochenende in Einrichtungen zu gehen. Diese Versorgungsl\u00fccke wollen wir schlie\u00dfen, indem wir die \u00c4rzte f\u00fcr eine Rufbereitschaft besonders verg\u00fcten. Das hilft, dass Pflegebed\u00fcrftige nicht unn\u00f6tig in Krankenh\u00e4user eingewiesen werden m\u00fcssen. Das hilft den Patienten, aber auch den Pflegemitarbeitern.\n\nWir haben in dieser Debatte eine Gesamtschau des Pflegest\u00e4rkungsgesetzes gesehen. Ich komme zu dem Schluss, dass wir in dieser Wahlperiode in diesem Bereich einen gro\u00dfen Wurf und eine Runderneuerung geschaffen haben. Ich denke, wir k\u00f6nnen in diesem Haus darauf stolz sein, dass wir in dieser Legislaturperiode so viele positive Dinge f\u00fcr die Pflege, f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen, f\u00fcr die Familienangeh\u00f6rigen und f\u00fcr die Mitarbeiter in der Pflege auf den Weg gebracht haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205475,"sequence":239,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205476,"sequence":240,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist die Kollegin Mechthild Rawert f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205477,"sequence":241,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Markus Koob [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205478,"sequence":242,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rende und Zuschauende! Wir haben einen neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff, und das ist eine wirklich gute und frohe Botschaft.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205479,"sequence":243,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205480,"sequence":244,"sitzung":125,"speaker":"Markus Koob [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da haben Sie recht, Frau Kollegin!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205481,"sequence":245,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich, wenn ich jetzt den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern mitteilen kann: Wir machen in der Pflege einen Riesenschritt nach vorne. Wir vollziehen die gr\u00f6\u00dfte Pflegereform seit der Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung 1995.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205482,"sequence":246,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205483,"sequence":247,"sitzung":125,"speaker":"Markus Koob [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da haben Sie wieder recht!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205484,"sequence":248,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn die SPD hat \u00fcber viele Jahre hart daran gearbeitet. Ich erinnere an den unerm\u00fcdlichen Einsatz von Ulla Schmidt. Ich erinnere an unsere unerm\u00fcdliche Arbeit in der Opposition, an unser tolles Wahlprogramm und an den guten Koalitionsvertrag.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205485,"sequence":249,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205486,"sequence":250,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff wurde lange und gr\u00fcndlich vorbereitet, und das ist auch gut so.\n\nTrotz der vielen, teilweise auch noch sehr komplizierten Worte im Pflegest\u00e4rkungsgesetz - m\u00f6glicherweise z\u00e4hlt auch das Wort \u201ePflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff\u201c dazu - sind sehr viele Menschen gut informiert und sehr interessiert. Wir alle wissen: Wenn wir Veranstaltungen zum Thema Pflege anbieten, kommen im Durchschnitt \u00fcber 100 Menschen pro Versammlung. Das zeigt: Das ist ein Thema, das die Gesellschaft bewegt, nicht nur die \u00c4lteren, sondern die gesamten Familien, Familiensysteme und auch viele j\u00fcngere Leute.\n\nWenn ich jetzt der Opposition zuh\u00f6re, die ja auch an der Entwicklung und der gesamten Diskussion beteiligt gewesen ist, denke ich mir: Die Opposition hat ein wenig Angst vor der eigenen Courage. Jetzt, kurz vor der Umsetzung, zu sagen, es g\u00e4be ausschlie\u00dflich Schwierigkeiten, die ganze Reform w\u00e4re - in Anf\u00fchrungszeichen - Mist, trifft den Kern der Verbesserungen f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung nicht.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205487,"sequence":251,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205488,"sequence":252,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir modernisieren die Pflege. Die Strukturver\u00e4nderungen und die Leistungsverbesserungen kommen direkt im Alltag der Pflegebed\u00fcrftigen, direkt im Alltag der station\u00e4ren Einrichtungen, direkt im Alltag der Familiensysteme an,","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205489,"sequence":253,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie denn?","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205490,"sequence":254,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"und das ist auch gut so. Wir schaffen mehr Gerechtigkeit, wir schaffen mehr Lebensqualit\u00e4t, und zwar durch die jetzt besseren Zug\u00e4nge nicht nur f\u00fcr k\u00f6rperlich Erkrankte, sondern auch f\u00fcr demenziell Erkrankte und psychisch Erkrankte. Das ist ein ganz wesentliches Moment, um sagen zu k\u00f6nnen: Jede B\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger ist uns in der Pflege gleich viel wert.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205491,"sequence":255,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205492,"sequence":256,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Mir ist sehr wichtig - auch das hat der Minister herausgestellt -: Wir st\u00e4rken das Prinzip \u201ePr\u00e4vention vor Rehabilitation vor Pflege\u201c. Wir helfen damit, die Pflegebed\u00fcrftigkeit hinauszuz\u00f6gern, manches Mal sogar zu vermeiden, und das ist gut so.\n\nVorhin ist kritisiert worden, wir w\u00fcrden zu wenig in die Gesellschaft hineingehen, die \u00f6ffentliche Debatte w\u00e4re nicht gro\u00df genug. Ich denke, das ist falsch.\n\nNoch ein Punkt, der mich ein wenig ge\u00e4rgert hat. Wir f\u00fchren am 30. September, n\u00e4chste Woche Mittwoch, eine fast dreist\u00fcndige Anh\u00f6rung durch.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205493,"sequence":257,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ist: Was wird mit den Erkenntnissen getan?","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205494,"sequence":258,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei dieser Anh\u00f6rung werden alle gesellschaftlichen Akteure miteinbezogen. Uns liegen jetzt schon Stellungnahmen vor, die teilweise 175 Seiten lang sind. Wer sich also am Wochenende noch intensiv damit besch\u00e4ftigen m\u00f6chte, ist herzlich eingeladen, dies zu tun. Die Anh\u00f6rung zeigt: Wir greifen aus Sicht der Parlamentarierinnen und Parlamentarier noch bestehende Probleme auf.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205495,"sequence":259,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird sich zeigen!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205496,"sequence":260,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist gut so; denn Sie wissen: Die parlamentarischen Beratungen sind bedeutungsvoll, und das Bessere ist immer der Feind des Guten.\n\nWir werden in der Anh\u00f6rung \u00fcber verschiedene Themen diskutieren: \u00fcber ausreichendes Personal in den Pflegeeinrichtungen, \u00fcber eine reibungslose \u00dcberleitung in die neuen Pflegegrade und \u00fcber gerechte Bezahlung. Wir werden auch dar\u00fcber diskutieren, dass wir bei der Pflege nicht nur an \u00c4ltere, an Senioren und Seniorinnen, denken d\u00fcrfen. Vielmehr m\u00fcssen wir gew\u00e4hrleisten, dass es auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche gute Pflege in ausreichender Form gibt.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205497,"sequence":261,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205498,"sequence":262,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden \u00fcber die Abgrenzung zwischen station\u00e4rer Pflege und Unterbringung in Wohngruppen diskutieren; denn hierzu haben sich viele Fragen ergeben. Wir werden auch \u00fcber die soziale Absicherung der pflegenden Angeh\u00f6rigen diskutieren.\n\nSeien Sie gewiss: Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten stehen in der Welt. Viele von Ihnen wissen, dass mir das Thema Frauen -und Genderpolitik sehr wichtig ist.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205499,"sequence":263,"sitzung":125,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist mir neu!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205500,"sequence":264,"sitzung":125,"speaker":"Erwin R\u00fcddel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00f6ren wir zum ersten Mal!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205501,"sequence":265,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das werden wir jetzt mit der gebotenen Gr\u00fcndlichkeit nicht mehr behandeln k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205502,"sequence":266,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber den Satz darf ich noch zu Ende f\u00fchren? - Danke sch\u00f6n.\n\nIch empfehle allen, die Stellungnahme des Deutschen Frauenrates zu lesen. Denn eines ist klar: Pflege darf nicht zum alleinigen Frauenthema werden.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205503,"sequence":267,"sitzung":125,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist es schon! Meine G\u00fcte!","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205504,"sequence":268,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00fcrde das Thema \u201eGleichstellung in der Gesellschaft\u201c zu Unrecht schm\u00e4lern. Von daher: Auf eine gerechte Gesellschaft, auf eine gleichgestellte Gesellschaft!\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205505,"sequence":269,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205506,"sequence":270,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/5926 und 18\/6066 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist offensichtlich der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe nun die Tagesordnungspunkte 22 a und 22 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung der Unterbringung, Versorgung und Betreuung ausl\u00e4ndischer Kinder und Jugendlicher\n\nDrucksache 18\/5921\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr. Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr. Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr. Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr. Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr. Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Beate Walter-Rosenheimer, Luise Amtsberg, Dr. Franziska Brantner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nDas Kindeswohl bei der Versorgung unbegleiteter minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtlinge absichern\n\nDrucksache 18\/5932\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr. Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr. Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr. Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr. Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr. Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung soll auch diese Aussprache 60 Minuten dauern. - Das ist offenbar einvernehmlich. Dann verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Bundesministerin Manuela Schwesig.","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205507,"sequence":271,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2319,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205508,"sequence":272,"sitzung":125,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Kein anderes Thema wie die Situation der Fl\u00fcchtlinge besch\u00e4ftigt uns in den letzten Wochen und Monaten so intensiv. 60 Millionen Menschen weltweit sind auf der Flucht, die H\u00e4lfte davon sind Kinder und Jugendliche. Viele von ihnen machen sich sogar alleine auf den Weg, sind vier Monate quer durch die Welt auf der Flucht, ohne Angeh\u00f6rige, ohne Familie - f\u00fcr uns fast unvorstellbar. Allein 200 000 Kinder und Jugendliche in diesem Jahr sind als Fl\u00fcchtlinge in unser Land gekommen, davon viele unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge. In diesem Jahr waren es 22 000. Wir sch\u00e4tzen, dass es im n\u00e4chsten Jahr sogar 30 000 sein werden.\n\nDeshalb ist es gut, dass die Bundesregierung gestern gemeinsam mit den Ministerpr\u00e4sidenten ein klares und starkes Zeichen gesetzt hat. Wir lassen die Kommunen und L\u00e4nder bei der Bew\u00e4ltigung dieser gro\u00dfen Herausforderung nicht im Stich. Der Bund \u00fcbernimmt Verantwortung, insbesondere f\u00fcr Kinder, Jugendliche und ihre Familien.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205509,"sequence":273,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205510,"sequence":274,"sitzung":125,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Bund wird die L\u00e4nder in diesem Jahr um zus\u00e4tzlich 1 Milliarde Euro entlasten, im n\u00e4chsten Jahr um 2,7 Milliarden Euro. Wir werden uns an den laufenden Kosten f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge beteiligen. Aber - das ist ganz wichtig -: Die von uns getroffenen Ma\u00dfnahmen kommen nicht nur Familien, die mit ihren Kindern gefl\u00fcchtet sind, zugute, sondern auch Familien, die bereits hier leben. Dazu geh\u00f6rt die Entscheidung, die Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau um 500 Millionen Euro aufzustocken. Das hilft allen Familien, denen, die hier schon leben, und denen, die zu uns kommen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205511,"sequence":275,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205512,"sequence":276,"sitzung":125,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben uns entschieden, dass freiwerdende Mittel aus dem Betreuungsgeld nicht gegen andere Leistungen gegengerechnet werden, auch nicht gegen andere Familienleistungen. Wir haben uns entschieden, ein klares Zeichen f\u00fcr die Familien in unserem Land und die, die zu uns kommen, zu setzen: Wir werden diese freiwerdenden Mittel - 1 Milliarde Euro pro Jahr - Familien und Kindern f\u00fcr eine bessere Kinderbetreuung zugutekommen lassen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205513,"sequence":277,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205514,"sequence":278,"sitzung":125,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen die Hilfen vor Ort, das Ehrenamt, mit 10 000 zus\u00e4tzlichen Stellen im Bundesfreiwilligendienst unterst\u00fctzen. Auch das ist ein wichtiges Zeichen.\n\nDie besonders schutzbed\u00fcrftige Gruppe der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge wird von uns zuk\u00fcnftig mit j\u00e4hrlich 350 Millionen Euro unterst\u00fctzt.\n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, dieses Paket zeigt: Die Bundesregierung steht zu den Familien, Kindern und Jugendlichen in unserem Land, egal ob hier geboren oder zu uns gekommen. Es gibt nicht Kinder erster und zweiter Klasse. Sie sind uns alle etwas wert.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205515,"sequence":279,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205516,"sequence":280,"sitzung":125,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Deshalb lege ich Ihnen heute einen Gesetzentwurf zur Verbesserung der Unterbringung, Versorgung und Betreuung ausl\u00e4ndischer Kinder und Jugendlicher vor. Wir haben in unserem Land etwas ganz Besonderes: Kinder und Jugendliche erhalten durch die Kinder- und Jugendhilfe einen besonderen Schutz. Wir wollen sie eben nicht behandeln wie kleine Erwachsene, weil Kinder besondere Bed\u00fcrfnisse haben. Sie haben ein Recht auf Bildung, sie haben ein Recht auf Schutz, sie haben ein Recht auf Versorgung, auf medizinische Betreuung.\n\nMit diesem Gesetz legen wir noch einmal fest, dass alle Kinder, auch alle ausl\u00e4ndischen Kinder, Zugang zur Kinder- und Jugendhilfe haben. Ein Beispiel: Auch Kinder, die zu uns kommen, k\u00f6nnen einen Kitaplatz in Anspruch nehmen. Das ist wichtig, um fr\u00fch die deutsche Sprache zu lernen, um unter Kindern zu sein, um Freunde zu finden. Damit das funktioniert, damit wir gen\u00fcgend Kitapl\u00e4tze f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingskinder haben, aber auch gen\u00fcgend Kitapl\u00e4tze f\u00fcr die Kinder, die hier geboren werden - wir haben mehr Geburten, was toll ist -, stellt der Bund den L\u00e4ndern zuk\u00fcnftig Geld zur Verf\u00fcgung, sodass sie selbst entscheiden k\u00f6nnen, f\u00fcr welche Art der Kinderbetreuung sie das Geld einsetzen wollen, ob f\u00fcr individuelle Leistungen oder f\u00fcr institutionelle Leistungen. Die 1 Milliarde Euro aus dem Betreuungsgeld ist ein wichtiges Signal: Wir k\u00fcrzen nicht zulasten der Familien, sondern wir investieren weiter in die Familien in unserem Land.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205517,"sequence":281,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205518,"sequence":282,"sitzung":125,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, ich habe es angesprochen: In der Gruppe der Kinder und Jugendlichen gibt es eine kleine, aber sehr schutzbed\u00fcrftige Gruppe. Das sind Kinder und Jugendliche, die sich alleine auf den Weg machen, aus Afghanistan, aus Eritrea, aus Syrien. F\u00fcr mich ist das, offengestanden, unvorstellbar. Sie machen sich alleine auf diesen gef\u00e4hrlichen und schwierigen Weg und suchen hier Schutz und Zuflucht. Diese Kinder und Jugendlichen k\u00f6nnen nicht einfach in die gro\u00dfen Erstaufnahmeeinrichtungen gesteckt werden. Das Gesetz sagt jetzt, dass diese Kinder und Jugendlichen dort in Obhut genommen werden, wo sie ankommen, dass wir als Staat Verantwortung \u00fcbernehmen, so lange, bis sie wieder bei ihren Eltern sind oder Pflegeeltern haben, oder in einer Jugendhilfeeinrichtung leben.\n\nWir haben also ein gutes Gesetz f\u00fcr diese unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge. Aber es tr\u00e4gt in den heutigen Zeiten nicht mehr; denn dieses Gesetz schreibt vor, dass wir sie nur dort in einem Kinderheim oder einer Jugendwohngruppe unterbringen d\u00fcrfen, dass wir sie nur dort mit Sozialarbeitern und Therapeuten begleiten d\u00fcrfen, wo sie ankommen. Sie kommen aber nicht gleichm\u00e4\u00dfig in Deutschland verteilt an, sondern sie kommen in den Ballungszentren an, in Passau, in Hamburg, in M\u00fcnchen, in Dortmund. Die Kapazit\u00e4ten dort sind ersch\u00f6pft. Das ist nicht eine Frage des Geldes. Es geht darum, dass man eben nicht auf einmal f\u00fcr 1 800 unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge Pl\u00e4tze in Jugendwohngruppen in Dortmund hat, dass man f\u00fcr diese 1 800 Kinder und Jugendlichen nicht gen\u00fcgend Sozialarbeiter und Therapeuten hat.\n\nIch selbst habe mit einem jungen Afghanen gesprochen, der vier Monate auf der Flucht war. Er ist in Hamburg gestrandet und schl\u00e4ft dort mit vielen Jugendlichen in einer Turnhalle. Die Hamburger Sozialarbeiter strengen sich sehr an, sagen aber auch: Wir schaffen das gar nicht, so schnell so viele individuell zu betreuen. Warum k\u00f6nnen wir nicht Angebote von Jugendwohngruppen in Schleswig-Holstein oder in Rostock in Mecklenburg-Vorpommern nutzen? - Das bisherige Gesetz ist sozusagen nicht auf die heutige Krise ausgelegt. So sagt es auch die Dortmunder Jugenddezernentin. So sagen es die Vertreter der Diakonie in M\u00fcnchen. Ich finde, wir sollten auf diese Praktiker h\u00f6ren.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205519,"sequence":283,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205520,"sequence":284,"sitzung":125,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Deshalb wird mit diesem Gesetzentwurf vorgeschlagen, dass wir zuk\u00fcnftig Kapazit\u00e4ten in allen Bundesl\u00e4ndern nutzen, sodass sich alle Bundesl\u00e4nder der besonderen Verantwortung der Betreuung von unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen stellen. Es \u00e4ndert sich nichts daran, dass die Jugendlichen zun\u00e4chst von dem Jugendamt in der Kommune aufgenommen werden, in der sie ankommen. Dieses Jugendamt schaut, ob es zum Beispiel in Hamburg noch freie Pl\u00e4tze gibt. Wenn nicht, dann schaut das Jugendamt, ob woanders Pl\u00e4tze frei sind. Dann wird der Jugendliche dorthin begleitet, immer unter dem Gesichtspunkt der Kindeswohlsicherung.\n\nEine Besonderheit dieses Gesetzentwurfs ist es, dass wir in einer Zeit, in der alle \u00fcber Standardabsenkung sprechen und in der viele auch mich fragen, ob wir diese Standards eigentlich noch halten k\u00f6nnen, ein Signal setzen und sagen: Wir heben das Mindestalter f\u00fcr die Handlungsf\u00e4higkeit im Asylverfahren von 16 Jahren auf 18 Jahre an, wie es auch die UN-Kinderrechtskonvention vorsieht. Auch das tr\u00e4gt zum Schutz bei. Deshalb kann ich keine Kritik an diesem Gesetzentwurf verstehen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205521,"sequence":285,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205522,"sequence":286,"sitzung":125,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Diese besondere Begleitung, diese besondere Versorgung kostet Kraft und Energie. Deshalb m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle ganz herzlich bei allen, die jetzt in den Kommunen, insbesondere in den besonders belasteten Kommunen, diese Arbeit verrichten, bedanken. Es ist eine wirklich aufopferungsvolle Arbeit f\u00fcr Kinder und Jugendliche, die diesen Schutz brauchen, es ist mehr als Dienst nach Vorschrift. Danke f\u00fcr dieses Engagement.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205523,"sequence":287,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205524,"sequence":288,"sitzung":125,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnen aber nicht einfach denjenigen Danke sagen und darauf verweisen, dass alles so bleibt, wie es ist, sondern wir m\u00fcssen neue Wege gehen. Wir haben diesen Gesetzentwurf gemeinsam mit den L\u00e4ndern sehr lange vorbereitet. Ich bin froh, dass wir nicht erst jetzt, da alle \u00fcber Fl\u00fcchtlinge reden, damit anfangen, sondern bereits seit einem Jahr in intensiven Gespr\u00e4chen sind.\n\nNat\u00fcrlich kostet dieser besondere Schutz, kostet diese besondere Begleitung mehr Geld. Deshalb hat sich der Bund gestern entschieden, neben der regul\u00e4ren Unterst\u00fctzung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge ein Zeichen zu setzen und j\u00e4hrlich 350 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr diese besonders schutzw\u00fcrdige Gruppe zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das ist ein starkes Signal der Bundesregierung, dass uns diese Kinder und Jugendlichen nicht egal sind, sondern dass wir eine besondere Verantwortung \u00fcbernehmen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205525,"sequence":289,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205526,"sequence":290,"sitzung":125,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, wir sollten diesen Gesetzentwurf schnell verabschieden. Die Ministerpr\u00e4sidenten haben gestern darum gebeten, dss das Gesetz m\u00f6glichst zum 1. November in Kraft tritt mit einer \u00dcbergangsregelung bis zum 1. Januar 2016, die die aufnehmenden L\u00e4nder brauchen. Viele sind vorbereitet. Ich m\u00f6chte mich bedanken f\u00fcr positive Stimmen der jetzt aufnehmenden L\u00e4nder.\n\nDer Sozialdezernent von Greifswald in Mecklenburg-Vorpommern, einer strukturschwachen Region, sagt: Wir sehen das nicht als Belastung an. Wir sehen diese jungen Menschen als einen Gewinn f\u00fcr unsere Region an. Wenn wir immer beklagen, dass junge Leute weggehen, dann sollten wir froh sein, dass junge Menschen zu uns kommen.\n\nDer Ministerpr\u00e4sident Th\u00fcringens hat gesagt, er stehe dazu, er werde Jugendliche aufnehmen. Es ist wichtig, dass wir die unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge nicht nur als Kostenfaktor debattieren, sondern sagen: Da kommen junge Menschen zu uns. Wenn wir es gut machen, wenn sie die Chance auf einen Schulabschluss, auf eine Berufsausbildung und auf eine gute Begleitung haben, dann sind das junge Staatsb\u00fcrger von morgen, auf die wir setzen.\n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich mir ein positives Signal, das von diesem Gesetz ausgeht. Ich hoffe auf schnelle und konstruktive Beratungen.\n\nGleichzeitig bitte ich um Verst\u00e4ndnis, dass ich w\u00e4hrend der Debatte schon in den Bundesrat gehe, weil dieser Gesetzentwurf heute auch den L\u00e4ndern vorgestellt wird. Schlie\u00dflich ist das auch ein wichtiges Gesetz f\u00fcr die L\u00e4nder.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche gute und konstruktive Beratungen, dass wir so schnell wie m\u00f6glich denen helfen k\u00f6nnen, die den Schutz am meisten brauchen: den Kindern und Jugendlichen, die bei uns Zuflucht suchen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205527,"sequence":291,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205528,"sequence":292,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bestellen Sie, Frau Ministerin, dem Bundesrat herzliche Gr\u00fc\u00dfe des geschwisterlichen Verfassungsorgans.\n\nWir setzen in der Zwischenzeit unsere Beratungen fort, zun\u00e4chst mit dem Kollegen Norbert M\u00fcller f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205529,"sequence":293,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205530,"sequence":294,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Frau Bundesministerin Schwesig, ich glaube, es geht v\u00f6llig in Ordnung, dass Sie in den Bundesrat fahren, um dort den Gesetzentwurf einzubringen.\n\nMeine Fraktion hat am 5. M\u00e4rz dieses Jahres einen guten Antrag vorgelegt, in dem wir ein kindeswohlgerechtes Verfahren f\u00fcr die Verteilung unbegleiteter minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtlinge aus \u00fcberlasteten Einreiseknotenpunkten vorschlagen. In unserem Antrag fordern wir als Grundlage einer freiwilligen Verteilung der unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen eine St\u00e4rkung der Kinder- und Jugendhilfe und den Aufbau kompetenter Strukturen f\u00fcr ein umfassendes Clearingverfahren. Dies wird von den Fachverb\u00e4nden auch ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. Einige Kolleginnen und Kollegen waren ja gestern beim parlamentarischen Fr\u00fchst\u00fcck zum Thema Fl\u00fcchtlingskinder.\n\nDer nun vorliegende Gesetzentwurf ist das Ergebnis eines offenbar nicht ganz einfachen politischen Aushandlungsprozesses. Getrieben von den betroffenen Bundesl\u00e4ndern standen Umverteilungsinteressen der L\u00e4nder einerseits gegen Grunds\u00e4tze der Jugendhilfe und der UN\u001eKinderrechtskonvention andererseits. In diesem Spannungsfeld hat die Koalition untereinander und mit den Ministerpr\u00e4sidenten verhandelt. Am Ende haben die Ministerpr\u00e4sidenten der am st\u00e4rksten betroffenen L\u00e4nder zusammen mit dem Bundesinnenministerium die Feder gef\u00fchrt, auch weil innerhalb der Bundesregierung - das bedaure ich sehr - nach wie vor ungekl\u00e4rt zu sein scheint, ob sie grunds\u00e4tzlich eine fl\u00fcchtlingsfreundliche oder eine fl\u00fcchtlingsablehnende Politik f\u00e4hrt.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205531,"sequence":295,"sitzung":125,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das ist nicht ungekl\u00e4rt!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205532,"sequence":296,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Handschrift des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend kann ich in diesem Gesetzentwurf nicht mehr sehen; er entspricht nicht den Ank\u00fcndigungen, die Sie noch vor einem Dreivierteljahr get\u00e4tigt haben. Monatelang sind Sie nicht zu Potte gekommen. Nun, nachdem ein meines Erachtens schlechter Entwurf vorliegt, machen Sie Druck, dass dieses Gesetz noch fr\u00fcher in Kraft treten soll und die Umverteilung noch fr\u00fcher beginnen soll, nachdem es zwischenzeitlich hie\u00df, dass die L\u00e4nder bis zum 1. April 2016 Luft haben.\n\nIhre Handlungsunf\u00e4higkeit hat dazu gef\u00fchrt, dass sich die betroffenen Kommunen und L\u00e4nder derzeit selbst helfen. Helfen ist hier ein Euphemismus. Um es ganz klar zu sagen: Wenn in Brandenburg und in anderen Bundesl\u00e4ndern in den letzten Wochen Hunderte unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge aus Bayern angekommen sind, die man dort schlichtweg einfach in Z\u00fcge und Busse gesetzt hat, ohne sie in Obhut zu nehmen, ohne sie zu registrieren, ohne die Kinder- und Jugendhilfe in Kraft treten zu lassen, dann ist das schlichtweg ein rechtswidriges Verfahren gewesen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205533,"sequence":297,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205534,"sequence":298,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bayerische Staatsregierung hat die Verteilung der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge, weil ihr das Gesetz offenbar zu lange gedauert hat, inzwischen in die eigenen H\u00e4nde genommen. Das ist meines Erachtens illegal. Das hat mit Jugendhilfe nichts zu tun. Hier kann man nicht mehr von einer \u00dcberforderung der Kinder- und Jugendhilfe sprechen, sondern nur noch von einem Totalversagen der politisch Verantwortlichen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205535,"sequence":299,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205536,"sequence":300,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"An die Adresse der CSU: Liebe Kolleginnen und Kollegen, wie h\u00e4tten Sie eigentlich reagiert, wenn das nicht Hunderte ausl\u00e4ndische Kinder und Jugendliche gewesen w\u00e4ren, die in M\u00fcnchen gestrandet sind, sondern wenn das deutsche Kinder gewesen w\u00e4ren? H\u00e4tten Sie die auch planlos in irgendwelche Z\u00fcge und Busse zu anderen Jugend\u00e4mtern gesetzt, damit sie dort aufgenommen werden, frei nach dem Motto: Ob Budapest oder Wien, es h\u00e4lt sich gerade eh niemand mehr an die Gesetze und das Recht, warum sollte es dann Bayern machen? Das ist inakzeptabel. Das geht so nicht.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205537,"sequence":301,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205538,"sequence":302,"sitzung":125,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ausgemachter Bl\u00f6dsinn, was Sie gerade gesagt haben!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205539,"sequence":303,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielleicht ist Ihnen aber das Kindeswohl - da kommen Sie m\u00f6glicherweise in Widerspruch zu Bundesministerin Schwesig - im Falle der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge eben nicht ganz so wichtig, da es sich nicht um deutsche Kinder handelt. Sie k\u00f6nnen sich jetzt aufregen. Die gr\u00fcne Landtagsfraktion im Bayerischen Landtag - ich bin ihr daf\u00fcr sehr dankbar - hat sich im Zuge einer Kleinen Anfrage von der Bayerischen Staatsregierung beantworten lassen, dass es sogar Ziel der Bayerischen Staatsregierung ist, die Kinder- und Jugendhilfestandards f\u00fcr nichtdeutsche Kinder herabzusetzen. Das ist \u00fcbrigens genau das Gegenteil von dem, was Frau Bundesministerin Schwesig gerade vorgestellt hat.\n\nIn einer so schwierigen Situation legen Sie nun Ihren Gesetzentwurf vor. Dabei ist es doch so: Sie erfinden ein total b\u00fcrokratisches Umverteilungsverfahren nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel; das wird nicht funktionieren, das prognostiziere ich Ihnen. Aber gehen wir einmal davon aus, dass zumindest diese Umverteilung funktionieren wird, dann k\u00f6nnen Sie das beste Interesse der Kinder - das schreibt die UN\u001eKinderrechtskonvention vor - damit nicht sichern.\n\nFakt ist doch: Die Kinder- und Jugendhilfe steht schon jetzt in vielen Teilen des Landes vor dem Kollaps, und zwar nicht, weil wir Fl\u00fcchtlingskinder aufnehmen, weil wir unbegleitete Minderj\u00e4hrige aufnehmen, sondern weil es eine chronische Unterfinanzierung der sozialen Infrastruktur \u00fcber Jahre gegeben hat.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205540,"sequence":304,"sitzung":125,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Au\u00dfer in Brandenburg! Da regieren die Linken mit!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205541,"sequence":305,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn jetzt ein paar dazu kommen, tun sich die Probleme auf. Mit der starren Umverteilung der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel verteilen Sie die \u00dcberforderung bundesweit. Wie sollen denn unvorbereitete, unterfinanzierte und unerfahrene Kommunen bzw. Jugend\u00e4mter dem Kindeswohl von unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen gerecht werden?\n\nIch will Ihnen einmal skizzieren, wie das Verteilungsverfahren im Gesetz beschrieben ist - das muss man sich, glaube ich, ein St\u00fcck weit auf der Zunge zergehen lassen -: Ein 15-j\u00e4hriger afghanischer Fl\u00fcchtling wird in M\u00fcnchen von der Bundespolizei aufgegriffen, wird registriert und dem M\u00fcnchener Jugendamt vorgestellt. Das M\u00fcnchener Jugendamt hat dann sieben Tage Zeit, um Meldung an das Land abzusetzen, um das Alter feststellen zu lassen und zu schauen, ob es m\u00f6glicherweise Geschwisterkinder gibt, mit denen er zusammengef\u00fchrt werden soll. Sieben Tage! Das Landesjugendamt in Bayern muss dann binnen drei Tagen nach dieser Meldung dem Bundesverwaltungsamt Meldung machen, dass ein 15-j\u00e4hriger afghanischer Fl\u00fcchtling in M\u00fcnchen aufgegriffen wurde und, weil Bayern davon schon so viele hat, irgendwohin verteilt werden soll. Das Bundesverwaltungsamt hat dann wiederum zwei Tage Zeit, um eine Entscheidung zu treffen, wo dieser 15-j\u00e4hrige afghanische Junge hin soll. Binnen zwei Tagen nach der Entscheidung, die dann getroffen wurde, muss sich das Landesjugendamt des aufnehmenden Bundeslandes ein regionales Jugendamt aussuchen, wo der junge, 15-j\u00e4hrige Afghane hin soll. Dann sind bereits mindestens zwei Wochen ins Land gegangen. Wenn gerade Sommerpause ist, es zu Urlaubsvertretungen kommt oder Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter erkrankt oder schlichtweg nicht verf\u00fcgbar sind, weil \u00fcberlastet, dann ist der Monat, den das Gesetz f\u00fcr die Umverteilung vorschreibt - danach darf sie nicht mehr erfolgen -, bereits abgelaufen. Das hei\u00dft, sie erfolgt in der Praxis \u00fcberhaupt nicht. Das Gesetz ist selbst nach Ihren eigenen Anspr\u00fcchen \u00fcberhaupt nicht praktikabel.\n\nNun hat der gestrige Fl\u00fcchtlingsgipfel beschlossen, 350 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung zu stellen; das haben Sie gerade ausgef\u00fchrt. Ich habe das \u00fcber Nacht durchrechnen lassen: F\u00fcr einige Bundesl\u00e4nder reicht das f\u00fcr etwa 10 Prozent des Mehrbedarfs in der Kinder- und Jugendhilfe aus. 10 Prozent des Mehrbedarfs! Andere Bundesl\u00e4nder sagen: Wir kommen damit vielleicht zwei Monate hin. - Zwei Monate! Nach Ihrem Konzept m\u00fcssen in Zukunft alle Kommunen und Jugend\u00e4mter fl\u00fcchtlingskindgerechte Kapazit\u00e4ten","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205542,"sequence":306,"sitzung":125,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist heute auch schon so!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205543,"sequence":307,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"im Allgemeinen Sozialen Dienst, Vorm\u00fcnder, Erg\u00e4nzungspfleger, Schulen, Schulpl\u00e4tze, Jugendhilfeangebote, Gesundheitsdienste, \u00dcbersetzer und Sprachlernkurse vorhalten. Das soll ohne ausreichende finanzielle Mittel geschehen, und das Ganze am besten aus dem Stegreif, weil das Gesetz n\u00e4mlich zum 1. Januar 2016 in Kraft tritt. Wie soll das leistbar sein?\n\nUm es deutlich zu sagen: Nach Aussagen der Arbeitsstelle Kinder- und Jugendhilfestatistik der Technischen Universit\u00e4t Dortmund haben von den 402 Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten, die wir heute haben, ganze 60 Erfahrung mit unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen. - In Sachsen-Anhalt wurden letztes Jahr ganze 22 unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge betreut. Ganze 22! - Die m\u00fcssen jetzt relativ schnell, aus dem Stegreif, deutlich mehr aufnehmen. Sie m\u00fcssen auch die Strukturen daf\u00fcr vorhalten, Kollege Rix, und die entsprechenden Strukturen aufbauen. Sie wissen doch ganz genau: Das Fachpersonal daf\u00fcr gibt es \u00fcberhaupt nicht. Die Schulpl\u00e4tze sind nicht zur Verf\u00fcgung gestellt. Sie k\u00f6nnen mir nicht erkl\u00e4ren, dass das ein sinnvoller, guter Weg ist.\n\nDas hat etwas damit zu tun, dass wir die soziale Infrastruktur \u00fcber Jahre unterfinanziert haben, sie am Ende verknappt wurde und jetzt fehlt. Richtig w\u00e4re es, eine Umverteilung auf bestehende Kompetenzzentren durchzuf\u00fchren. Zur Finanzierung muss neben einer Aufstockung der 350 Millionen Euro aber auch ein Ausgleichsmechanismus zwischen L\u00e4ndern und Kommunen entwickelt werden, weil es nat\u00fcrlich v\u00f6llig richtig ist, L\u00e4nder und Kommunen nicht aus der Verantwortung zu lassen. Aber hier ist es sinnvoller, die Finanzen zu verteilen, als die Kinder durch die Gegend zu schicken.\n\nMit Ihrem Gesetz werden die bestehenden Kompetenzzentren aber sogar noch geschw\u00e4cht. Denn wenn Zentren, die seit Jahren Erfahrung mit unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen haben und jetzt \u00fcberlaufen - auch hier muss Abhilfe geschaffen werden -, schlagartig deutlich weniger haben, entstehen sogar freie Kapazit\u00e4ten, w\u00e4hrend anderswo aufnehmende Jugend\u00e4mter gar nicht wissen, wie sie fachgerecht und kindeswohlgerecht mit den unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen zurechtkommen sollen.\n\nWir m\u00fcssen fl\u00e4chendeckend gro\u00dfe Strukturen aufbauen. Aber was passiert eigentlich, wenn die Fallzahlen in zwei, drei, vier, f\u00fcnf Jahren m\u00f6glicherweise zur\u00fcckgehen?","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205544,"sequence":308,"sitzung":125,"speaker":"Petra Crone [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Sollen wir es etwa lassen, oder wie? Meine G\u00fcte!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205545,"sequence":309,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann haben Sie fl\u00e4chendeckend in der Kinder- und Jugendhilfe passgenaue Strukturen f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge aufgebaut, die dann m\u00f6glicherweise so niemand mehr braucht. Das halten Ihnen \u00fcbrigens auch die Fachverb\u00e4nde immer wieder vor.\n\nHinzu kommt, dass sich fluchterfahrene Kinder nicht nach Ihrer Quote richten werden.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205546,"sequence":310,"sitzung":125,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist denn jetzt Ihre Alternative?","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205547,"sequence":311,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie drehen die Dinge alle um!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205548,"sequence":312,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, denken Sie an die Redezeit?","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205549,"sequence":313,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Ende, Herr Pr\u00e4sident. - Schon heute sind die Abg\u00e4nge in die Illegalit\u00e4t, gezwungene Kriminalit\u00e4t und Menschenhandel nicht zu vernachl\u00e4ssigen. Was glauben Sie eigentlich, was ein Jugendlicher macht, dem man nach Wochen der Ungewissheit erz\u00e4hlt, dass er nach Heidenau kommt?","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205550,"sequence":314,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich [SPD]","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Die S\u00e4chsische Schweiz hatte schon unbegleitete Jugendliche!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205551,"sequence":315,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen dringend eine L\u00f6sung, welche Ihr Gesetzentwurf nicht anbietet. Mit Ihrem Gesetz verlagern Sie die Probleme auf die L\u00e4nder und Kommunen und lassen sie damit im Wesentlichen allein. Die 350 Millionen Euro sind ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Am Ende lassen Sie die Kinder und Jugendlichen, um die es hier geht, alleine. Ich hoffe, dass wir in den Beratungen hier noch substanzielle \u00c4nderungen vornehmen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205552,"sequence":316,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205553,"sequence":317,"sitzung":125,"speaker":"Petra Crone [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war aber ein Armutszeugnis! Ganz schlimm!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205554,"sequence":318,"sitzung":125,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Und da klatschen die auch noch!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205555,"sequence":319,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Marcus Weinberg hat nun f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205556,"sequence":320,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205557,"sequence":321,"sitzung":125,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr M\u00fcller, es waren viele Punkte, die Sie angesprochen haben - aber leider kein Treffer. Robert Lewandowski war am Dienstag in acht Minuten erfolgreicher.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205558,"sequence":322,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205559,"sequence":323,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da hat er recht!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205560,"sequence":324,"sitzung":125,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will gerne zu dem kommen, was die Ministerin zu Anfang angesprochen hat. Wir haben in den letzten Wochen und Monaten \u00fcber dieses gro\u00dfe Thema diskutiert - das ist m\u00f6glicherweise die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung f\u00fcr die deutsche Gesellschaft in den letzten 60 Jahren -, und wir haben strittig dar\u00fcber diskutiert. Wir erkennen tats\u00e4chlich Chancen und sehen die Begeisterung vieler Menschen in Deutschland, die sagen: Wir m\u00fcssen f\u00fcr diese Menschen, die aus Krisen- und Kriegsgebieten kommen, etwas tun. - Auf der anderen Seite - das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit - gibt es aber auch Sorgen, N\u00f6te, \u00c4ngste, teilweise beginnende \u00dcberforderung, gerade im Bereich der Jugendhilfe.\n\nAm Ende dieser Woche der strittigen Diskussionen gibt es, glaube ich, zwei wesentliche Entscheidungen, durch die wir unsere Handlungsf\u00e4higkeit zeigen: Gestern haben wir die erste kluge und gute Entscheidung getroffen, dass der Bund den Kommunen und den L\u00e4ndern zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel bereitstellt. Die zweite kluge Entscheidung zeigt sich in dem heute vorliegenden Gesetzentwurf, mit dem wir die Rahmenbedingungen weiter verbessern werden.\n\nIch glaube, insgesamt k\u00f6nnen wir sagen: Nach einer intensiven Diskussion stehen wir heute davor, das Thema Integration endlich nachhaltig auf den Weg zu bringen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205561,"sequence":325,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205562,"sequence":326,"sitzung":125,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Handlungsf\u00e4higkeit ist also bewiesen. Der Bund hat verstanden und auch gehandelt.\n\nJetzt geht es darum, dass wir das gerade mit Blick auf die Familien, die Kinder und die Jugendlichen, die - Sie haben es erw\u00e4hnt - in einer besonderen Situation sind, gestalten. Unsere Erfahrungen aus der Vergangenheit - es gab viele Epochen der Migrationsbewegung - m\u00fcssen dabei mit einflie\u00dfen. Wir m\u00fcssen jetzt weiterhin Handlungsf\u00e4higkeit zeigen, Chancen erkennen, Herausforderungen definieren, gleicherma\u00dfen f\u00f6rdern und fordern und dabei auch mit viel Ehrlichkeit und im Sinne einer f\u00f6rdernden und fordernden Integration von Anfang an gestalten.\n\nIm Zentrum stehen dabei die jungen unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge. Die Kinder werden immer j\u00fcnger. Es sind nicht mehr nur 16- oder 15-J\u00e4hrige, sondern mittlerweile kommen 12-, 10- und sogar 9-J\u00e4hrige nach Deutschland. Die meisten von ihnen werden auch in 10 oder 15 Jahren noch in Deutschland leben. Die Frage muss f\u00fcr uns doch lauten: Was passiert in den n\u00e4chsten 10 bis 15 Jahren unter dem Gesichtspunkt der Integration? Wie geht es den heutigen Kindern dann, wenn sie junge Erwachsene sind, wenn sie 25 oder 30 Jahre alt sind? Sind sie dann gut ausgebildet? Haben sie dann hier in Deutschland eine Sprachkompetenz? Konnten sie sich in den Arbeitsmarkt integrieren? Haben sie ihr Lebensumfeld so organisiert, dass sie ihr Leben auch gestalten k\u00f6nnen? Verstehen sie die Prinzipien in Deutschland, wie Freiheit? Richten sie sich nach der freiheitlich-demokratischen Grundordnung, zu der zum Beispiel auch die Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern geh\u00f6rt? Haben sie das \u00fcbernommen und akzeptiert? Tragen sie das auch in sich? Sind sie bereit, der deutschen Gesellschaft auch etwas zur\u00fcckzugeben?\n\nOder aber - das w\u00e4re die Alternative - ist es so, dass sie im Bildungsbereich nicht angekommen sind, dass sie arbeitslos sind und unter Armut leiden und dass sie sich von dieser Gesellschaft m\u00f6glicherweise entfernt haben? Hier sehe ich die gro\u00dfe Gefahr, dass es dann, wenn wir jetzt nicht richtig handeln, eine Gruppe von 25- bis 30\u001eJ\u00e4hrigen geben wird, die sich von der Gesellschaft distanziert hat, ihr eigenes Leben nicht organisieren kann und sich m\u00f6glicherweise radikalisiert - auch \u00fcber besondere religi\u00f6se Zug\u00e4nge.\n\nDeswegen ist es wichtig, dass wir jetzt nach dieser Begeisterung und Unterst\u00fctzung, die richtig und gut waren, entsprechende Strukturen schaffen und eine nachhaltige Integration organisieren. Das ist die Voraussetzung.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205563,"sequence":327,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205564,"sequence":328,"sitzung":125,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Zahlen wurden angesprochen: Mittlerweile kommen sechsmal so viele junge unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge als in der Vergangenheit zu uns. Im Jahre 2015 werden es insgesamt wahrscheinlich 30 000 sein. Diese Kinder und Jugendlichen haben Schlimmes erfahren und sind traumatisiert. Dadurch, dass sechsmal so viele wie in den vergangenen Jahren bei uns aufgenommen werden, kommt auf die Jugend\u00e4mter und all diejenigen, die in der Jugendhilfe verantwortlich sind, eine immense Aufgabe zu.\n\nEs wurde hier zu Recht noch einmal denjenigen gedankt, die diese Aufgabe in den letzten Monaten schon gemeistert haben. Ich wei\u00df das aus Hamburg; aber auch die Jugend\u00e4mter in M\u00fcnchen, Dortmund und K\u00f6ln, die mit der Jugendhilfe ohnehin schon eine besondere Aufgabe haben, erleben das ja tagt\u00e4glich. Deswegen war es jetzt auch wichtig, dass wir vonseiten des Bundes reagiert und uns \u00fcberlegt haben, wie wir das finanziell unterlegen und in einen Gesetzentwurf packen k\u00f6nnen.\n\nIch stimme ausdr\u00fccklich zu: Dieses Gesetz muss so schnell wie m\u00f6glich kommen. Hamburg, Bayern und auch andere haben viel geleistet, aber es muss jetzt endlich eine gerechtere Verteilung im Sinne des Kindeswohls geben. Herr M\u00fcller, das ist entscheidend: Das Kindeswohl muss immer an erster Stelle stehen. Das ist auch unstrittig.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205565,"sequence":329,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205566,"sequence":330,"sitzung":125,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es war richtig und nat\u00fcrlich auch verst\u00e4ndlich, dass die Ministerpr\u00e4sidenten am 11. Dezember 2014 gesagt haben: Wir m\u00fcssen hier endlich ein Gesetz auf den Weg bringen. - Den entsprechenden Gesetzentwurf beraten wir heute.\n\nIch m\u00f6chte das noch einmal ausdr\u00fccklich betonen: Es gibt nicht nur die UN-Kinderrechtskonvention, sondern bei uns gilt ohnehin der Grundsatz, dass wir Kinder und Jugendliche gleichbehandeln. Es wird nicht gefragt: \u201eWo kommst du eigentlich her?\u201c, sondern: Wo spiele ich mit dir zusammen? - Unter dem Gesichtspunkt des Kindeswohls bieten wir ihnen entsprechende M\u00f6glichkeiten.\n\nIch glaube, unser Gesetzentwurf ist hier richtig angelegt, weil die Verteilung endlich anders organisiert wird. Wir verteilen nicht nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel zwischen den Kommunen. Das ist nicht unsere Aufgabe. Wir k\u00f6nnen aber erwarten, dass die Bundesl\u00e4nder, die m\u00f6glicherweise noch nicht so viel aufgenommen, teilweise aber die entsprechenden Strukturen haben, jetzt auch in die Verantwortung genommen werden.\n\nEs wird dann so sein, dass, wenn Hamburg entlastet wird, Mecklenburg-Vorpommern oder Brandenburg nat\u00fcrlich mehr Jugendliche aufnehmen m\u00fcssen. Die Verteilung zwischen den Kommunen wird von den L\u00e4ndern geregelt. Sie wissen, wo ihre Strukturen sind. Sie wissen, wie die Jugendhilfe in der Kommune aufgestellt ist. Die Kommunen, die noch nicht so weit sind, werden sicherlich nicht belastet werden. Es ist aber, glaube ich, auch gut so, dass wir hier Strukturen aufbauen und unterst\u00fctzen. Ich finde - das sage ich noch einmal -, dass die finanzielle Leistung des Bundes in diesem Zusammenhang wirklich ein hervorragender Aufschlag ist.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205567,"sequence":331,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205568,"sequence":332,"sitzung":125,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt im Gesetz weitere Punkte, die wichtig sind. Das gilt gerade f\u00fcr das Thema der Familienzusammenf\u00fchrung, was auch in der UN-Kinderrechtskonvention bereits formuliert ist. Wichtig ist es aber, noch einmal ein Signal zu geben, indem wir sagen: Es ist f\u00fcr das Kind immens wichtig, dass es sich dort aufhalten kann, wo sich Familienangeh\u00f6rige - zum Beispiel Onkel oder Tante - befinden. Es gibt den besonderen, exemplarischen Fall eines Neunj\u00e4hrigen in Hamburg: Dessen Vater wurde in Damaskus umgebracht. Seine Mutter war nicht mehr in der Lage, zu fl\u00fcchten. Sie hat zu dem Onkel gesagt: Nimm das Kind mit, bringe es in Sicherheit, bringe es nach Deutschland. - Es muss nat\u00fcrlich gew\u00e4hrleistet sein, dass diese Kinder nicht von ihrer Bezugsperson getrennt werden.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205569,"sequence":333,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Petra Crone [SPD]","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205570,"sequence":334,"sitzung":125,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, es ist wichtig, dass das noch deutlicher im Gesetz herausgearbeitet wird.\n\nWas das Thema Mindestalter angeht, geht es darum, im Asyl- bzw. Ausl\u00e4nderrecht die Handlungsf\u00e4higkeit zu betrachten. Hier wird das Alter von 16 Jahre auf 18 Jahre hochgesetzt. Die Ma\u00dfnahmen der Jugendhilfe galten schon immer f\u00fcr die unter 18\u001eJ\u00e4hrigen. Daran wird sich nichts ver\u00e4ndern. Da wird auch nichts ausgebaut werden.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205571,"sequence":335,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205572,"sequence":336,"sitzung":125,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt bietet dieses Gesetz den ersten Rahmen. Wir werden das Asylgesetz bzw. die Pakete des Asylgesetzes in der n\u00e4chsten bzw. \u00fcbern\u00e4chsten Sitzungswoche intensiv besprechen. Das ist der Rahmen, der gesetzt werden muss.\n\nJetzt wird es darauf ankommen, das Thema Nachhaltigkeit zu begleiten. Im \u00dcbrigen wollen und sollten wir das Thema mit den L\u00e4ndern und Kommunen gemeinsam begleiten; denn es stehen jetzt ein paar wichtige Dinge an. Es ist gut und richtig, den Bundesfreiwilligendienst um 10 000 Pl\u00e4tze zu erweitern. Es muss aber gew\u00e4hrleistet sein, dass sich diejenigen, die das anbieten, in der Arbeit mit Fl\u00fcchtlingen auskennen, dass sie qualifiziert werden. Wir m\u00fcssen verhindern, dass Salafisten m\u00f6glicherweise versuchen, sich hier irgendwie einzuschleichen. Das hei\u00dft, jetzt wird es darauf ankommen, die guten Dinge zu gestalten. Das betrifft den Bundesfreiwilligendienst in Bezug auf die 10 000 Stellen. Es betrifft auch andere F\u00e4lle.\n\nWir wollen genau sehen, wie die Kinder jetzt in die Kinder- und Jugendhilfe bzw. in die Kindertagesst\u00e4tten bzw. Schulen kommen. Denn eines darf nicht passieren: dass die vielen Menschen in diesem Land, die sagen \u201eJawohl, wir wollen hier helfen\u201c, dann erkennen: Oh, es kommen mehr Fl\u00fcchtlingskinder in die Kitas. - Sie m\u00fcssen auch sehen, dass mehr Erzieherinnen und Erzieher in die Kitas kommen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205573,"sequence":337,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205574,"sequence":338,"sitzung":125,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch m\u00fcssen sie erkennen, dass jetzt mehr Lehrerinnen und Lehrer eingestellt werden. Auch das ist dann - ich sage das ganz deutlich - eine Verantwortung der L\u00e4nder. Wir haben ein gro\u00dfes, wichtiges Paket - das ist an dieser Stelle wirklich entscheidend - geschn\u00fcrt. Die Umsetzung aber muss dann auch erfolgen. Das werden wir auch begleiten. Denn wir sind nicht diejenigen - sch\u00f6nen Gru\u00df an den Bundesrat! -, die das Geld am Ende zur Verf\u00fcgung stellen, sondern wir sind auch diejenigen, die hier unserer Verantwortung gerecht werden wollen.\n\nDie Familienzusammenf\u00fchrung habe ich bereits angesprochen. Es gibt aber noch weitere Themen, die auch wichtig sind. Wir werden erst jetzt erkennen, dass es gewisse Ver\u00e4nderungen gibt. Ich will zwei Themen ansprechen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205575,"sequence":339,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das muss jetzt aber ganz z\u00fcgig gehen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205576,"sequence":340,"sitzung":125,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, da ich ja z\u00fcgig oder schnell sprechen kann, werde ich es versuchen. - Ich will das Thema Frauen ansprechen, wo wir eine besondere Verantwortung haben. Und ich will auch das Thema Einhaltung der freiheitlich-demokratischen Grundordnung ansprechen. - Das will ich hiermit angesprochen haben.\n\nIch glaube, es ist ein guter Entwurf. Wir alle sind jetzt aufgefordert, diesen Entwurf schnell umzusetzen und dann auch zu schauen, dass wir das Thema Integration von Anfang an - jetzt auf den Weg bringen; denn wir haben eine Riesenchance. Nutzen wir diese Chance. Diskutieren wir ehrlich dar\u00fcber, was zu tun ist. Ich freue mich auf die Beratungen in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten. Wir haben - das wissen wir - noch viel zu tun. Das wollen wir aber f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge und die Menschen in Deutschland angehen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205577,"sequence":341,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205578,"sequence":342,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Katja D\u00f6rner hat nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205579,"sequence":343,"sitzung":125,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! \u00dcber die Verwendung der Betreuungsgeldmittel haben wir ja noch gestern debattiert, und wir werden das garantiert noch weiter tun. Wir Gr\u00fcne haben sehr vehement gefordert, dass das Geld f\u00fcr die Kitas zur Verf\u00fcgung gestellt werden soll. Auch die Ministerin bzw. die SPD haben das sehr vehement gefordert. Ich will festhalten: Die Vereinbarung von gestern Abend stellt gerade nicht sicher, dass es wirklich in den Kitas ankommt.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205580,"sequence":344,"sitzung":125,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist ja nicht so, dass die Gr\u00fcnen nicht an Landesregierungen beteiligt sind! Sich jetzt aus der Verantwortung zu stehlen, ist ein bisschen billig!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205581,"sequence":345,"sitzung":125,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"So viel Ehrlichkeit muss in dieser Debatte sein, liebe Kolleginnen, liebe Kollegen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205582,"sequence":346,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205583,"sequence":347,"sitzung":125,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch Herr Kretschmann und die gr\u00fcne Landesregierung haben zugestimmt!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205584,"sequence":348,"sitzung":125,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum vorliegenden Gesetzentwurf. Es ist richtig, dass zurzeit eine Handvoll Jugend\u00e4mter bundesweit f\u00fcr einen sehr gro\u00dfen Teil der minderj\u00e4hrigen unbegleiteten Fl\u00fcchtlinge zust\u00e4ndig ist. Es ist auch richtig beschrieben worden, dass diese Jugend\u00e4mter finanziell und personell sehr stark gefordert, zum Teil auch \u00fcberfordert sind. Deshalb ist trotz des sehr gro\u00dfen Engagements dieser Jugend\u00e4mter und vieler Initiativen und ehrenamtlicher Helferinnen und Helfer eine dem Kindeswohl entsprechende Inobhutnahme neu ankommender minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtlinge mancherorts nicht mehr oder kaum noch m\u00f6glich. Diesen Fakt, der hier beschrieben worden ist, m\u00fcssen wir ernst nehmen. Es macht aus unserer Sicht Sinn, eine andere Verteilung zwischen den Kommunen und auch zwischen den Bundesl\u00e4ndern anzustreben. Ich denke, das ist auch im Sinne der betroffenen jungen Fl\u00fcchtlinge.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205585,"sequence":349,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205586,"sequence":350,"sitzung":125,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wir sprechen \u00fcber Kinder und Jugendliche, die allein, ohne ihre Familien, teilweise ohne Freunde und teilweise ohne irgendwelche Bezugspersonen, zu uns fl\u00fcchten. Viele von ihnen haben eine Fluchtgeschichte hinter sich, die wir uns \u00fcberhaupt nicht vorstellen k\u00f6nnen. Es ist ganz klar, dass wir f\u00fcr diese Kinder und Jugendlichen eine ganz besondere Schutzverantwortung tragen. Deshalb m\u00fcssen das Kindeswohl und die Sicherstellung einer guten Versorgung dieser jungen Menschen unmissverst\u00e4ndlich im Vordergrund der Verteilungsfrage stehen. Das ist f\u00fcr uns Gr\u00fcne ganz klar.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205587,"sequence":351,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205588,"sequence":352,"sitzung":125,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine schn\u00f6de Verteilung nach dem K\u00f6nigsberger Schl\u00fcssel ist f\u00fcr uns nicht der richtige Weg. Das, was hier beschrieben worden ist, n\u00e4mlich die Verteilung nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel und die Orientierung am Kindeswohl, ist sozusagen die Quadratur des Kreises. Wir h\u00e4tten uns in dieser Frage eine gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t gew\u00fcnscht.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205589,"sequence":353,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205590,"sequence":354,"sitzung":125,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie sieht die aus?","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205591,"sequence":355,"sitzung":125,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, ich will auch sagen, dass der Gesetzentwurf, so wie er heute vorliegt, deutlich besser als das ist, was wir bef\u00fcrchten mussten, als die ersten Initiativen des Landes Bayern im Bundesrat aufgeschlagen sind. Darin war n\u00e4mlich von einer Kindeswohlorientierung \u00fcberhaupt nichts zu merken. Hier hat es deutliche Fortschritte gegeben.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205592,"sequence":356,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Petra Crone [SPD]","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205593,"sequence":357,"sitzung":125,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will einen Punkt ganz besonders hervorheben - er ist auch schon angesprochen worden -: 16- bis 18-J\u00e4hrige werden in ihren Asylverfahren zuk\u00fcnftig nicht mehr wie Erwachsene behandelt, sondern, konform mit der UN-Kinderrechtskonvention, als Minderj\u00e4hrige. Das haben wir Gr\u00fcne und die Kinderschutzverb\u00e4nde in den letzten Jahren immer wieder vehement gefordert. Es ist sehr gut, dass dies in diesem Gesetzentwurf verankert ist.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205594,"sequence":358,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205595,"sequence":359,"sitzung":125,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ob wir bereit sind, die Rechte von Kindern und Jugendlichen, und zwar von allen Kindern und Jugendlichen, gerade auch der minderj\u00e4hrigen unbegleiteten Fl\u00fcchtlinge, zu wahren, diese Frage stellt sich insbesondere dann, wenn der Wind rau bl\u00e4st, also heute und jetzt. Deshalb will ich zwei Aspekte aus dem Gesetzentwurf aufgreifen, hinter die wir Gr\u00fcne noch Fragezeichen machen m\u00f6chten.\n\nDas eine ist die Frage: Was muss am Erstaufnahmeort zur Kl\u00e4rung der Situation der Minderj\u00e4hrigen tats\u00e4chlich erfolgen? Dazu will ich sagen: Aus unserer Sicht ist es unbedingt notwendig, dass schon bei der vorl\u00e4ufigen Inobhutnahme ein Abgleich der pers\u00f6nlichen Daten erfolgt, dass eine Alterseinsch\u00e4tzung vorgenommen wird und dass wir die Alterseinsch\u00e4tzung nach seri\u00f6sen Standards durchf\u00fchren, also gem\u00e4\u00df der Handlungsempfehlung der BAG der Landesjugend\u00e4mter. Auch der medizinische und therapeutische Bedarf muss unmittelbar bei der vorl\u00e4ufigen Inobhutnahme festgestellt werden.\n\nIch will den zweiten Aspekt ansprechen, der uns ganz wichtig ist. Auch minderj\u00e4hrige unbegleitete Fl\u00fcchtlinge haben ein Recht auf Beteiligung. Die W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse der Jugendlichen, auch bei ihren Reisezielen, zu ber\u00fccksichtigen, ist gerade in der derzeitigen Situation kein \u201eNice to have\u201c. Ich habe es schon gesagt: Wir sprechen \u00fcber Kinder und Jugendliche, die sich allein durch fremde L\u00e4nder, durch Kriege, durch Elend gek\u00e4mpft haben und die ihre Familien zur\u00fcckgelassen haben. Die Vorstellung, dass man diese Kinder einfach an einen Ort verschieben kann, wo gerade Platz ist und wo es Kapazit\u00e4ten gibt, ist illusion\u00e4r.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205596,"sequence":360,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau D\u00f6rner.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205597,"sequence":361,"sitzung":125,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb ist die Beteiligung der Kinder und Jugendlichen in dieser Frage absolut zentral und eine Grundvoraussetzung daf\u00fcr - ich komme zum Schluss -, dass die Integration der Kinder und Jugendlichen da, wo sie dann untergebracht werden, \u00fcberhaupt gelingen kann. Deshalb ist es uns sehr wichtig, dass die Beteiligungsrechte im Gesetzentwurf stark verankert sind.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205598,"sequence":362,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205599,"sequence":363,"sitzung":125,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Abschlie\u00dfend -","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205600,"sequence":364,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, das geht jetzt nicht. Sie haben die Redezeit deutlich \u00fcberschritten. Jetzt k\u00f6nnen Sie nicht noch einmal eine Zugabe geben. Ich bitte um Nachsicht.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205601,"sequence":365,"sitzung":125,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Junge Fl\u00fcchtlinge haben es verdient, dass wir sie besonders in den Blick nehmen. Trotz des sehr verk\u00fcrzten Beratungsverfahrens haben wir ein gro\u00dfes Interesse daran, dass wir uns seri\u00f6s mit Verbesserungsvorschl\u00e4gen auseinandersetzen.\n\nIch komme zum Schluss und freue mich auf die Beratungen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205602,"sequence":366,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205603,"sequence":367,"sitzung":125,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat die Kollegin G\u00fclistan Y\u00fcksel f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205604,"sequence":368,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205605,"sequence":369,"sitzung":125,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in den letzten Monaten Entwicklungen erlebt, die wir uns alle so nicht haben vorstellen k\u00f6nnen. Die Bilder der fl\u00fcchtenden Menschen, die lebensgef\u00e4hrliche Routen \u00fcber das Meer und \u00fcber das Land auf sich nehmen, um einen Ort zu finden, wo sie in Frieden leben k\u00f6nnen, haben sich uns allen ins Ged\u00e4chtnis eingebrannt.\n\nHeute diskutieren wir \u00fcber eine besonders schutzbed\u00fcrftige Gruppe: die unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge. Insbesondere f\u00fcr diese m\u00fcssen wir jetzt L\u00f6sungen finden. Wir brauchen eine schnelle Entlastung der Jugend\u00e4mter an den Knotenpunkten wie M\u00fcnchen und Hamburg.\n\nIch bin sehr dankbar, dass das Familienministerium, dessen Vertreter sich fr\u00fch mit den L\u00e4ndern zusammengesetzt haben, um eine L\u00f6sung zu finden, diesen Gesetzentwurf jetzt nach intensiven Beratungen vorgelegt hat. Ich wei\u00df, dass die Belange der Kinder und Jugendlichen in unserem Familienministerium in guten H\u00e4nden sind und dass das Kindeswohl stets im Mittelpunkt steht. Das Primat der Kinder- und Jugendhilfe ist gegeben.\n\nBesonders freue ich mich \u00fcber die Anhebung der Altersgrenze zur aufenthalts- und asylrechtlichen Handlungsf\u00e4higkeit von 16 auf 18 Jahre. Auch dringend notwendig sind belastbare Daten zur Lebenssituation der unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen, die nun erhoben werden sollen. Zusammen mit den gestern beschlossenen 350 Millionen Euro, die schon mehrfach erw\u00e4hnt worden sind, ist der Gesetzentwurf ein erster wichtiger Schritt, um die Herausforderung im Sinne der Kinder und Jugendlichen anzugehen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205606,"sequence":370,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205607,"sequence":371,"sitzung":125,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem vorliegenden Entwurf gelingt ein schwieriger Spagat zwischen dem besonderen Schutzbed\u00fcrfnis der Kinder und Jugendlichen und praktikablen Verfahrensregeln, ein Spagat zwischen den Forderungen der L\u00e4nder und Kommunen und den Forderungen der Verb\u00e4nde. Ich gebe zu, dass der Zeitplan f\u00fcr das Gesetz sehr eng getaktet ist. Aber angesichts der angespannten Fl\u00fcchtlingssituation, in der wir uns jetzt befinden, m\u00fcssen wir schnell handeln. Die Kinder und Jugendlichen brauchen jetzt unsere Hilfe und nicht erst in ein bis zwei Jahren.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205608,"sequence":372,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205609,"sequence":373,"sitzung":125,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Abwarten l\u00f6st die Probleme nicht, sondern macht sie t\u00e4glich gr\u00f6\u00dfer.\n\nLetztendlich haben wir alle dasselbe Ziel und - das m\u00f6chte ich betonen - auch die Pflicht, etwas zu tun. Die UN-Kinderrechtskonvention gibt vor, dass f\u00fcr alle Kinder, egal welcher Herkunft, gleiches Recht gilt. Lassen Sie uns deshalb partei\u00fcbergreifend daf\u00fcr sorgen, den Kindern und Jugendlichen, die in gro\u00dfer Not und unter unfassbaren Umst\u00e4nden zu uns fliehen, die hier alleine sind, in einem fremden Land mit einer fremden Kultur und Sprache, und die zum Teil traumatisiert sind, so gut zu helfen, wie wir k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205610,"sequence":374,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205611,"sequence":375,"sitzung":125,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht darum, dass wir ihnen einen neue Heimat bieten, eine neue Perspektive, dass wir ihnen vom ersten Tag nicht nur eine gute Unterbringung, sondern auch W\u00e4rme und Schutz bieten, dass wir ihnen durch Spracherwerb und Bildungszugang die Chance auf Beteiligung und eine bessere Zukunft fernab von Krieg und Gewalt erm\u00f6glichen und dass sie Zugang zu den Angeboten der Kinder- und Jugendhilfe wie Kita und Sport haben. F\u00fcr eine gelingende Integration ist das das A und O, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nDiese Kinder und Jugendlichen haben ihr ganzes Leben noch vor sich, und es liegt in unserer Hand, dass sie eine gute Grundlage mit auf den Weg bekommen. Eine solche Grundlage kann auch woanders als in Hamburg oder M\u00fcnchen gelegt werden.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205612,"sequence":376,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205613,"sequence":377,"sitzung":125,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Dabei m\u00fcssen wir darauf achten, dass die bew\u00e4hrten Standards der Kinder- und Jugendhilfe eingehalten werden. Wenn die personellen und r\u00e4umlichen Kapazit\u00e4ten ersch\u00f6pft sind, wenn keine Feldbetten und keine Sanit\u00e4ranlagen mehr zur Verf\u00fcgung stehen, wenn Turnhallen \u00fcberbelegt sind, dann gibt es schlicht und einfach keinen Platz. Wie soll das Kindeswohl dort geachtet werden?","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205614,"sequence":378,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205615,"sequence":379,"sitzung":125,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, das ist keine Situation, die einem Fl\u00fcchtling zugemutet werden darf. Wir kommen daher um eine Verteilung nicht herum.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Integration ist anstrengend und ein langwieriger Prozess. Ich kenne das aus meiner \u00fcber 20\u001ej\u00e4hrigen Erfahrung mit Integrationspolitik in meinem Wahlkreis sehr gut. Aber sie lohnt sich. Sie lohnt sich f\u00fcr junge Menschen; denn sie bekommen eine Perspektive. Sie lohnt sich f\u00fcr uns; denn was wir heute geben, bekommen wir morgen zur\u00fcck. Wir als Gesellschaft haben es in unserer Hand, diesen Kindern und Jugendlichen eine echte Zukunft zu geben.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin stolz auf unser Land. Ich bin ger\u00fchrt \u00fcber die gro\u00dfe Hilfsbereitschaft, die wir tagt\u00e4glich sehen. Ich bin dankbar f\u00fcr jeden Haupt- und Ehrenamtlichen, der sich engagiert. Jetzt m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die Willkommenskultur nicht in Unmut umschl\u00e4gt.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205616,"sequence":380,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205617,"sequence":381,"sitzung":125,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist ganz wichtig, alle mitzunehmen, sowohl diejenigen, die zu uns kommen, als auch diejenigen, die bereits hier sind. Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir Verbesserungen erreichen, zusammen mit den Kommunen, den L\u00e4ndern, den Verb\u00e4nden, den Helfern und der Bev\u00f6lkerung. Wir stehen vor einer gro\u00dfen gesamtgesellschaftlichen Herausforderung. Die Zukunft der Kinder und Jugendlichen ist auch unsere Zukunft, oder, um es abschlie\u00dfend mit den Worten von Johannes Rau zu sagen:\n\nEs kommt nicht auf die Herkunft des einzelnen an, sondern darauf, dass wir gemeinsam die Zukunft gewinnen.\n\nLassen Sie uns also gemeinsam die Zukunft mitgestalten!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205618,"sequence":382,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205619,"sequence":383,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Beate Walter-Rosenheimer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205620,"sequence":384,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer und Zuh\u00f6rerinnen! Ich bin seit langem in Bayern unterwegs und schaue mir die Lage vor Ort an, in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften, in den Landrats\u00e4mtern und auch in den Jugend\u00e4mtern. Die \u00dcberforderung ist gro\u00df. Ich denke an Passau, Rosenheim und M\u00fcnchen - Sie alle kennen die Bilder.\n\nIn Bayern kommen besonders viele Fl\u00fcchtlinge an, darunter viele Minderj\u00e4hrige und auch unbegleitete Minderj\u00e4hrige. Bisher waren die Kommunen damit ziemlich alleingelassen; das muss man so sagen. Das alles war nur zu stemmen durch einen fast \u00fcberirdischen Einsatz sowohl der Landr\u00e4te als auch der Kommunalpolitikerinnen und -politiker als auch der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Jugend\u00e4mtern und den Landrats\u00e4mtern. Vor allem ist es den vielen Ehrenamtlichen zu verdanken, dass man das \u00fcberhaupt stemmen konnte.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205621,"sequence":385,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205622,"sequence":386,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man darf die Kommunen damit nicht l\u00e4nger alleinlassen. Ich wollte das heute eigentlich fordern. Aber der gestrige Gipfel hat viele Verbesserungen beschlossen, auch dank der gr\u00fcn regierten Bundesl\u00e4nder, die viele gute Dinge hineinverhandelt haben. Verbesserungen sind also in Sicht. So werden zum Beispiel 350 Millionen Euro f\u00fcr die Versorgung von unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen bereitgestellt. Wie lange das Geld reichen wird, werden wir sehen. Es ist auf jeden Fall gut, dass jetzt etwas passiert.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205623,"sequence":387,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205624,"sequence":388,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir fordern in unserem Antrag - ich muss ein bisschen schneller reden, weil mir von meiner Redezeit eine Minute abgezogen wird, weil Frau D\u00f6rner ihre \u00fcberzogen hat -, dass vor einer eventuellen Verteilung eine intensive Feststellung des Bedarfs durchgef\u00fchrt wird. Wir wollen, dass in keinem Fall verteilt wird, wenn es Verdachtsmomente auf Sklavenhandel, Zwangsprostitution oder Sklaverei gibt. Wir wollen auch nicht, dass verteilt wird, wenn der Verdacht besteht, dass die betreffenden Kinder oder Jugendlichen Kindersoldaten waren. Diese Kinder haben genug durchgemacht. Sie brauchen Ruhe, sie m\u00fcssen erst einmal ankommen. Daf\u00fcr braucht es Zeit, Empathie, viel Sensibilit\u00e4t und viel Professionalit\u00e4t.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205625,"sequence":389,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205626,"sequence":390,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine \u00fcberhastete Verteilung w\u00fcrde jedes Vertrauen dieser jungen Menschen in ihre Betreuer und Betreuerinnen, aber auch in unsere Beh\u00f6rden ersch\u00fcttern, was eine Zusammenarbeit sehr erschweren w\u00fcrde.\n\nVergessen wir den zentralen Punkt nicht, den uns die UN-Kinderrechtskonvention vorgibt. Wir m\u00fcssen die Kinder und Jugendlichen - Frau D\u00f6rner hat das schon gesagt - an solchen Entscheidungen beteiligen. Wir m\u00fcssen sie auch fragen, welches Reiseziel sie haben und warum. Es macht auch gar keinen Sinn, Kinder, die monatelang allein auf Reisen waren, irgendwo hinzubringen. Sie bleiben dort nicht, sie gehen weg und fallen in die Illegalit\u00e4t. Sie k\u00f6nnen dann nicht mehr unter den Schutz der Jugendhilfe des Staates gestellt werden und sind dann ganz allein. Deswegen muss man mit ihnen auch verhandeln.\n\nEs ist nat\u00fcrlich klar, dass wir nicht jeden Wunsch dieser Fl\u00fcchtlinge erf\u00fcllen k\u00f6nnen; das ist nicht m\u00f6glich. Aber wir k\u00f6nnen ihre Bed\u00fcrfnisse ernst nehmen und genau hinschauen, was mit ihnen passiert ist und warum sie einen Wunsch \u00e4u\u00dfern. Das ist sehr wichtig.\n\nInsofern bitte ich Sie von der Regierungskoalition: Geben Sie sich einen Ruck, und schauen Sie sich Ihre Gesetzesvorhaben noch einmal an, damit Sie wirklich das Kindeswohl und nicht die Finanzen in den Mittelpunkt stellen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205627,"sequence":391,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Martin Patzelt [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205628,"sequence":392,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion Martin Patzelt.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205629,"sequence":393,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205630,"sequence":394,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucher auf den Trib\u00fcnen! Ich muss erst einmal zu Ihnen sagen, Herr M\u00fcller: Sie haben die Dinge nach meinem Ermessen auf den Kopf gestellt.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205631,"sequence":395,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205632,"sequence":396,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ging ausdr\u00fccklich um das Kindeswohl. Im Interesse der jungen Menschen mussten wir dringend eine Umverteilung in die L\u00e4nder hinein vornehmen. Denn nicht etwa die bayerische Staatsregierung oder Kommunen in Bayern - wir haben es gerade geh\u00f6rt - haben versagt,","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205633,"sequence":397,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz im Gegenteil!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205634,"sequence":398,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205635,"sequence":399,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern der unerwartete Ansturm junger ausl\u00e4ndischer Menschen in einer solchen Gr\u00f6\u00dfenordnung verlangte, dass wir sie in ihrem Interesse an Orten unterbringen, wo man ihren Bed\u00fcrfnissen besser gerecht werden kann.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205636,"sequence":400,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205637,"sequence":401,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205638,"sequence":402,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern bietet der vorliegende Gesetzentwurf wirklich eine gute L\u00f6sung. Im \u00dcbrigen ist die Unterbringung dieser jungen Menschen die Hauptregelung in diesem Gesetzentwurf.\n\nDas Kinder- und Jugendhilfegesetz (KJHG) galt ja f\u00fcr die jungen unbegleiteten Fl\u00fcchtlinge schon immer.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205639,"sequence":403,"sitzung":125,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205640,"sequence":404,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt also nichts Neues. Es wird an bestimmten Stellen - da, wo vielleicht Unklarheiten bestanden - justiert. Gerade wir, die Mitglieder des Familienausschusses, haben noch einmal festgestellt, dass das KJHG galt und weiter gilt und dass es auch schon fr\u00fcher spezifische Regelungen f\u00fcr die unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge gab, nach denen verfahren wurde.\n\nIch danke an dieser Stelle besonders den freien Tr\u00e4gern der Jugendhilfe, die im Prozess der Gesetzgebung ihre Erfahrungen und Impulse eingebracht haben. Sie haben sich in den vergangenen Jahren ja schon intensiv um junge Menschen gek\u00fcmmert. Dadurch konnten sie wesentliche Erfahrungen als Input f\u00fcr unsere Gesetzgebung beisteuern.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205641,"sequence":405,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205642,"sequence":406,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir verweisen durch die vorgesehene Regelung die ganze Last auf die L\u00e4nder. Die L\u00e4nder werden in noch h\u00f6herem Ma\u00dfe f\u00fcr die Einhaltung der Qualit\u00e4tsstandards zust\u00e4ndig sein. Insbesondere die Kommunen werden die Last zu tragen haben. Die Kommunen als Tr\u00e4ger der Jugendhilfe haben hierbei die Hauptverantwortung und die Hauptlast. Insofern stellen die in Rede stehenden Unterst\u00fctzungen des Bundes - sie sind erheblich; das zeigt sich, wenn man bedenkt, dass die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die einzelnen Fl\u00fcchtlinge zusammen mit der Sonderunterst\u00fctzung f\u00fcr die unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge bei insgesamt 350 Millionen Euro liegt - eine erhebliche Entlastung f\u00fcr die Kommunen dar.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in der vorletzten Ausgabe der Zeit trug ein Artikel die \u00dcberschrift: \u201eStarke Truppe\u201c. In diesem Artikel wurde mit der Notwendigkeit der Aufstockung der Polizei und der Sicherheitsorgane f\u00fcr einen starken Staat argumentiert. Es hei\u00dft dort, dass wir in Zeiten kommen werden, in denen wir angesichts der dramatischen Zuw\u00e4chse von Fl\u00fcchtlingen in unserem Lande eine sehr starke Polizei und einen sehr starken Staat brauchen. Ich sage an dieser Stelle noch einmal: Damit allein w\u00e4re es nicht getan. Wir brauchen jetzt vor allen Dingen ganz starke Jugend\u00e4mter, starke Kommunen, die fachlich, personell und finanziell das stemmen k\u00f6nnen, was wir ihnen aufgetragen haben,","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205643,"sequence":407,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00e4llt aber auch nicht vom Himmel!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205644,"sequence":408,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die mit Realit\u00e4tsbezug und Augenma\u00df ihre tats\u00e4chlichen M\u00f6glichkeiten sehen.\n\nHier warne ich davor, dass wir uns Illusionen hingeben. Das, was hier uns als Gesellschaft abverlangt wird, wird angesichts der schon jetzt nicht ausreichenden Anzahl an Erzieherinnen und Sozialp\u00e4dagogen \u00fcberhaupt nicht in der Form zu stemmen sein, wie es eigentlich gemacht werden m\u00fcsste. Ich h\u00f6re schon, wie wieder gesagt wird: Hier versagt die \u00f6ffentliche Jugendhilfe. Hier versagen die L\u00e4nder. Hier versagt der Bund. - Es geht um Ressourcen, die wir niemals einplanen konnten und die erst einmal nicht da sind. Schon jetzt sucht man in ganz Deutschland dringend nach Erzieherinnen.\n\nWenn der Verband der Psychotherapeuten fordert, dass schwer traumatisierte junge Menschen eine entsprechende psychotherapeutische Hilfe bekommen sollen, dann frage ich: Wo leben denn diejenigen, die das fordern? Sie alle wissen doch, dass es Wartelisten gibt und dass man jahrelang auf eine Behandlung warten muss. Schon jetzt k\u00f6nnen sie deutsche Patienten nicht kurzfristig behandeln.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205645,"sequence":409,"sitzung":125,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, woran liegt das denn?","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205646,"sequence":410,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher sollen also die notwendigen Kapazit\u00e4ten kommen? Wir m\u00fcssen uns jetzt gemeinsam bem\u00fchen, entsprechende Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass wir die Bedarfe stillen. Aber im Moment m\u00fcssen wir uns anders behelfen.\n\nDeshalb sage ich: Wir brauchen auch eine starke Zivilgesellschaft. Wir k\u00f6nnen es nicht der Politik und den Jugend\u00e4mtern \u00fcberlassen, zu bestimmen, wie es den jungen Menschen geht. Wenn das Willkommen verklungen ist, wenn die Tr\u00e4ume der jungen Menschen vom Paradies der Desillusion gewichen sind, wenn die jungen Menschen in der Wirklichkeit in Deutschland angekommen sind, dann brauchen sie vor allen Dingen Hilfe, Begleitung, N\u00e4he von Menschen. Die jungen Menschen haben Hunger auf Leben, und sie haben sich uns anvertraut. Ich bin tief \u00fcberzeugt, dass Integration, von der jetzt so viel gesprochen wird, die gefordert wird - meist einseitig von denen, die zu uns kommen -, nicht einseitig funktioniert. Ich glaube, dass auch wir uns bem\u00fchen m\u00fcssen, diesen Integrationsprozess miteinander zu gehen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205647,"sequence":411,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Susann R\u00fcthrich [SPD]","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205648,"sequence":412,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Integration bedarf auch immer der Partizipation. Wenn wir die Menschen nicht an unserem Leben teilhaben lassen, dann ist die ganze Integrationsforderung eine Utopie.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205649,"sequence":413,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205650,"sequence":414,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf noch etwas m\u00f6chte ich aufmerksam machen. Wir m\u00fcssen darauf bedacht sein, dass wir Identit\u00e4ten sch\u00fctzen. Es kann nicht sein, dass die jungen Menschen, die zu uns kommen, von ihrer Vergangenheit, von ihren Wurzeln, aus denen sie hervorgekommen sind, abgeschnitten werden. Kindeswohl verlangt danach, dass sie ihr bisheriges Leben - das Milieu, aus dem sie kommen, ihre lieben Menschen, auch ihr Vaterland - in ihrem Bewusstsein behalten k\u00f6nnen, schon deshalb, weil wir gar nicht wissen, ob sie nicht eines Tages zur\u00fcckgehen werden - hoffentlich als ausgebildete Facharbeiter, vielleicht sogar mit einem Studium. Wir kennen ihre Zukunft nicht. Aber unabh\u00e4ngig davon, auch wenn sie hierbleiben: Sie haben Wurzeln, und die d\u00fcrfen wir ihnen nicht nehmen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205651,"sequence":415,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Patzelt, darf ich kurz unterbrechen? - Der Kollege Mutlu m\u00f6chte Ihnen gern eine Frage stellen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205652,"sequence":416,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es wesentlich ist, gern.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205653,"sequence":417,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205654,"sequence":418,"sitzung":125,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Danke, Herr Kollege, dass Sie die Frage zulassen. Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich Ihnen ganz pers\u00f6nlich f\u00fcr Ihren Einsatz und f\u00fcr den Einsatz Ihrer Frau danken. Sie haben, wie wir \u00fcber die Medien erfahren haben, Fl\u00fcchtlinge bei sich aufgenommen. Trotz Anfeindungen, trotz Angriffen haben Sie daran festgehalten.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205655,"sequence":419,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205656,"sequence":420,"sitzung":125,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist absolut vorbildhaft.\n\nSie haben ja jetzt \u00fcber die letzten Monate am eigenen Leib Erfahrungen gemacht und wissen, wie es ist, einen Fl\u00fcchtling aufzunehmen - trotz dieser Anfeindungen in Ihrer Gemeinde, von manchen, Gott sei Dank nicht von allen. Sind Sie denn aufgrund der Erfahrungen, die Sie jetzt gesammelt haben, der Meinung, dass das, was gerade als Vorhaben vor uns liegt, hinreichend ist? Was w\u00fcrden Sie auf die Frage sagen, wo erg\u00e4nzt werden kann, wo Verbesserungsbedarf besteht?","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205657,"sequence":421,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Frage. Ich werde n\u00e4mlich in meinen weiteren Ausf\u00fchrungen genau darauf Antwort geben. Ich bedanke mich auch f\u00fcr die Wertsch\u00e4tzung, wobei ich mir immer bewusst bin, dass das, was wir als Familie tun, nicht verallgemeinerbar ist. Das ist bei der Herkunft und dem Lebenskontext eine spezifische M\u00f6glichkeit. Wir haben an Lebensqualit\u00e4t nur gewonnen, Gott sei Dank; es h\u00e4tte auch anders kommen k\u00f6nnen. Aber das will ich nun wirklich nicht als Ma\u00dfstab f\u00fcr andere setzen. - Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205658,"sequence":422,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205659,"sequence":423,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sprach davon, dass wir die Identit\u00e4ten der jungen Menschen sch\u00fctzen m\u00fcssen. Ich meine auch, dass wir achtgeben m\u00fcssen, dass keine Parallelwelten entstehen. Wenn wir das nicht begleiten und wenn wir nicht aufmerksam sind und wenn wir vor allen Dingen keine Partizipation an unserem Leben zulassen, an unseren gesellschaftlichen Aktivit\u00e4ten in Vereinen, Sportvereinen, Ch\u00f6ren, Schulklassen, dann werden ganz schnell, wie man das auch jetzt schon in Deutschland in bestimmten Gro\u00dfst\u00e4dten erleben kann, Parallelwelten entstehen, die uns und den Menschen, die zu uns gekommen sind, auf Dauer eher schaden als n\u00fctzen werden.\n\nWir d\u00fcrfen keine Angst davor haben, dass auch wir uns in diesem Prozess ver\u00e4ndern werden. Wenn wir uns auf die jungen Menschen, auf die Fremden, einlassen, wenn wir mit ihnen leben - jetzt wei\u00df ich auch, wovon ich spreche -, dann wird das auch uns wahrnehmbare Ver\u00e4nderungen abfordern. Davor brauchen wir keine Angst zu haben. Jeder, der Kinder hat, wei\u00df, dass er, wenn die Kinder gro\u00df sind, nicht mehr der junge Vater oder die junge Mutter sein wird, der oder die er einmal war. Wir k\u00f6nnen uns bei unseren Kindern eigentlich bedanken, dass sie uns immer in ihre Lebenswelt mit hineinnehmen und uns \u00c4lteren damit auch Lernm\u00f6glichkeiten schenken.\n\nIch denke, dass sich in Deutschland so etwas wie eine Willkommenseuphorie - so w\u00fcrde ich fast sagen - abspielt, was auch sch\u00f6n und wunderbar zu erleben ist, weil es eine so wertvolle und gute Stimmung sowie ein gutes Zeichen f\u00fcr unser Land ist. Aber wenn diese Euphorie verflogen ist, m\u00fcssen wir \u00fcber Sachmittel hinaus vor allen Dingen Beziehungsangebote machen. Die Jugend\u00e4mter haben daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die sachliche Ausstattung gut ist, ausreichend ist. Und wenn man das vergleicht: Kinder aus manchen Milieus in Deutschland haben lange nicht den gleichen materiellen Standard f\u00fcr ihre Lebensf\u00fchrung wie die Kinder, die durch die Jugendhilfe betreut werden. Das m\u00fcssen die Jugend\u00e4mter verantworten. Aber keine Politik, kein Amt kann das geben, was uns Menschen so nottut, n\u00e4mlich lebendige Beziehungen. Das auch als Antwort auf Ihre Frage.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205660,"sequence":424,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205661,"sequence":425,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten deswegen von hier und \u00fcberall in unseren Wahlkreisen das Signal aussenden: Liebe Freunde, liebe Verwandte, liebe Kolleginnen und Kollegen, k\u00fcmmert euch um diese jungen Menschen! Sucht euch einen aus, nehmt ihn mit in eure Familien, nehmt ihn mit in eure Bekanntenkreise, nehmt ihn mit auf eure Reisen! Ladet ihn ein! Ermuntern wir unsere Kinder, zu sagen: Wir haben jetzt neue Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger. - Ich war am Dienstag bei einer Versammlung, auch wieder zu diesem Thema, und da haben mich Kinder aus mehreren Schulklassen gefragt: Wie k\u00f6nnen wir helfen? Was k\u00f6nnen wir denen geben? - Ich habe geantwortet: Eure Gemeinschaft, eure N\u00e4he, eure Anteilnahme. Spielt, singt, wandert, redet einfach miteinander! Macht miteinander Ausfl\u00fcge! H\u00f6rt einander zu!\n\nWir erleben in Deutschland eine zunehmende Angst - das nehme ich jedenfalls so wahr - vor dem, was angesichts der Menge der Fl\u00fcchtlinge auf uns zukommt. Diese Angst l\u00e4hmt uns; diese Angst verf\u00fchrt uns vielleicht dazu, in extreme Positionen zu verfallen, von denen wir gar nicht wissen, wohin sie unser Land bringen k\u00f6nnten. Angst ist ein schlechter Berater; Angst macht blind.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205662,"sequence":426,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205663,"sequence":427,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcnsche mir, unserem Land und auch denen, die zu uns gekommen sind, sehr, dass wir miteinander einen Weg gehen, auf dem wir die Angst verlieren. Denn beim Gehen kann man die Angst verlieren.\n\nLetzten Endes nehmen wir auch durch die Beispiele, die wir geben, die \u00c4ngstlichen in unserem Lande mit, indem wir ihnen zeigen: Es geht doch! - Auf einmal haben Fl\u00fcchtlinge ein Gesicht. Sie haben einen Namen. Dann werden sie auf einmal sogar angenehme Zeitgenossen. Ich k\u00f6nnte Ihnen dazu ein Beispiel erz\u00e4hlen. Ein Nachbar kam zu uns und sagte: Jetzt m\u00f6chte ich die beiden mal zu mir einladen; ich m\u00f6chte ihnen beibringen, wie man einen Computer bedient. - Er hat ihnen gestern den Schl\u00fcssel von seiner Wohnung gegeben und gesagt: Ihr k\u00f6nnt immer in meine Wohnung gehen, wenn ihr am Computer arbeiten wollt.\n\nDa entwickeln sich Dinge, die man vorher nie geglaubt h\u00e4tte, weil Menschen ein Beispiel sehen und sich dadurch ermutigt f\u00fchlen und keine Angst mehr haben. Wir haben Angst um unsere Identit\u00e4t. Deutschland wird aus diesem Prozess nicht wieder so hervorgehen, wie es hineingegangen ist. Aber das muss nicht zu unserem Schaden sein.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205664,"sequence":428,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205665,"sequence":429,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Patzelt, ich muss Sie jetzt trotzdem bitten, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205666,"sequence":430,"sitzung":125,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch zwei kurze S\u00e4tze, in denen ich eine Lebenserfahrung mitteilen m\u00f6chte, die viele machen und die man auch immer wieder auf Kalenderbl\u00e4ttern liest: Es gibt nirgendwo Gl\u00fcck zu kaufen; Gl\u00fcck entsteht aus Begegnung. Versagen wir uns doch nicht dieses Gl\u00fcck, Menschen zu begegnen, die uns besonders brauchen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205667,"sequence":431,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205668,"sequence":432,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Paul Lehrieder, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205669,"sequence":433,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205670,"sequence":434,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Werte Zuschauer! Als letzter Redner in dieser Debatte zu Wort zu kommen, hat den gro\u00dfen Vorteil, dass man noch kurz auf einige vorherige Ausf\u00fchrungen eingehen kann.\n\nHerr M\u00fcller - Sie schauen zu Recht her -, nat\u00fcrlich muss ich Ihren Wortbeitrag abermals, wie bereits gestern Nachmittag, kritisieren. Sie haben ja ausgef\u00fchrt, was an diesem Gesetz noch verbesserungsf\u00e4hig ist. Wir werden am 12. Oktober eine Anh\u00f6rung dazu haben. Aber ich will Ihnen eines mitteilen - Frau Pr\u00e4sidentin, wenn Sie die Uhr nicht laufen lassen, dann darf ich hier unbegrenzt reden. Darauf wollte ich nur hinweisen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205671,"sequence":435,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit im ganzen Hause","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205672,"sequence":436,"sitzung":125,"speaker":"Petra Crone [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Bitte nicht!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205673,"sequence":437,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gut, ab jetzt laufen meine neun Minuten. Bitte nichts abziehen!\n\nAlso, Herr M\u00fcller, ich darf darauf hinweisen - ich habe mich extra noch bei der Frau Ministerin kundig gemacht -: Gestern bei der Besprechung im Kanzleramt war auch der th\u00fcringische Ministerpr\u00e4sident Bodo Ramelow dabei. Und ich w\u00fcnsche mir ausdr\u00fccklich, dass ihm Ihr Redebeitrag zugesandt wird, damit er einmal beurteilen kann, was Ihre Fraktion im Bundestag zu den Ergebnissen sagt, die er am Vorabend ausgehandelt hat.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205674,"sequence":438,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205675,"sequence":439,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind froh, dass wir endlich einen guten Kompromiss -\n\nHerr M\u00fcller m\u00f6chte mir eine Frage stellen. Ich w\u00fcrde sie zulassen, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205676,"sequence":440,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit im ganzen Hause","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205677,"sequence":441,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr M\u00fcller muss sich richtig melden, damit wir das hier auch sehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205678,"sequence":442,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat sich bei mir gemeldet.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205679,"sequence":443,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Sie w\u00fcrden die Frage zulassen. - Herr M\u00fcller, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205680,"sequence":444,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, dass Sie die Frage zulassen, Herr Lehrieder. Sie sind ja schneller als das Pr\u00e4sidium. Respekt!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205681,"sequence":445,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gutes Auge!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205682,"sequence":446,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcbrigens h\u00f6re ich Ihnen immer aufmerksam zu.\n\nIch will gerne Folgendes von Ihnen wissen - vielleicht haben Sie schon davon geh\u00f6rt -: Ist Ihnen bekannt - wenn nicht, ist es Ihnen nach meiner Frage bekannt -, dass die Th\u00fcringer Staatsregierung gestern ihr Einverst\u00e4ndnis nur gegeben hat, damit es \u00fcberhaupt einen Kompromiss in der Runde der Ministerpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten gibt, und dass sie ihr Einverst\u00e4ndnis unter den Vorbehalt gestellt hat, dass sie nicht jedem dieser Punkte, wenn er als Gesetzesvorhaben in den Bundesrat kommt, zustimmen wird? Ist Ihnen das bekannt?","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205683,"sequence":447,"sitzung":125,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":130.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist denn das f\u00fcr eine Vereinbarung?","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205684,"sequence":448,"sitzung":125,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Das bezieht sich auf die Herkunftsstaaten!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205685,"sequence":449,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"- Das ist eine Protokollerkl\u00e4rung. Die bezieht sich selbstverst\u00e4ndlich nicht nur auf die Herkunftsstaaten.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205686,"sequence":450,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um die sicheren Herkunftsstaaten. Aber das \u00e4ndert nichts an der Tatsache, dass Th\u00fcringen einer besseren Verteilung zugestimmt hat, Herr M\u00fcller. Das m\u00fcssen Sie akzeptieren.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205687,"sequence":451,"sitzung":125,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205688,"sequence":452,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bodo Ramelow h\u00e4lt diesen Kompromiss f\u00fcr gut in den Punkten, \u00fcber die wir heute debattieren. Wir debattieren jetzt nicht \u00fcber das Asylpaket, sondern wir debattieren die Situation der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge. Den Umgang mit diesen haben Sie in Ihrem Wortbeitrag kritisiert.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205689,"sequence":453,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205690,"sequence":454,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dem gefundenen Kompromiss hat Bodo Ramelow gestern sogar ausdr\u00fccklich und vern\u00fcnftigerweise zugestimmt. Es gibt ja auch noch ein paar Vern\u00fcnftige bei den Linken. Man sollte das nicht f\u00fcr m\u00f6glich halten.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205691,"sequence":455,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205692,"sequence":456,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von daher sind wir froh, dass wir Bodo Ramelow in Th\u00fcringen haben. Die Frage ist beantwortet. Wie schon gesagt: Wir hoffen, dass wir das in den weiteren Beratungen gut hinbekommen.\n\nAber noch einmal, Herr M\u00fcller: Man sollte bitte nicht alles vermischen. Die Frage der sicheren Herkunftsl\u00e4nder mag zu einem Vorbehalt bei Bodo Ramelow gef\u00fchrt haben; das ist kein Thema. Aber die L\u00f6sung f\u00fcr die Problematik, die wir heute debattieren, begr\u00fc\u00dft auch Th\u00fcringen ausdr\u00fccklich, im \u00dcbrigen auch Herr Kretschmann aus Baden-W\u00fcrttemberg. Frau D\u00f6rner, Frau Rosenheimer, das muss einfach auch gesagt werden.\n\nIn Anbetracht dessen, was gerade passiert, sind wir alle gefordert, die Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln. Wir stehen derzeit vor der gr\u00f6\u00dften zentralen Herausforderung unserer Zeit. Es wurde von den Vorrednern bereits darauf hingewiesen: Alle Probleme, die wir in den letzten Jahren gehabt haben, werden vor dem Hintergrund dieser gesamtgesellschaftlichen Aufgabe, die jetzt vor uns liegt, relativiert. Ich darf an dieser Stelle auch noch einmal ausdr\u00fccklich den Dank an alle wiederholen, die sich hier engagieren.\n\nIch beginne mit den Ehrenamtlichen: Es gibt eine Vielzahl von Ehrenamtlichen, die in Notunterk\u00fcnften und in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften Aufnahme \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich machen. Ja, es kommen unwahrscheinlich viele Menschen zu uns. Die Menschen, die zu uns kommen, m\u00fcssen wir ordnungsgem\u00e4\u00df, human und fair behandeln. Darum bem\u00fchen wir uns.\n\nIch darf mich bedanken beim THW, beim Roten Kreuz, bei den Maltesern, bei den Johannitern, bei der Polizei, bei den Kommunen und bei den B\u00fcrgermeistern, die schweren Herzens manche Turnhalle zur Verf\u00fcgung gestellt haben und jetzt die Gratwanderung schaffen m\u00fcssen zwischen Schulsport einerseits und der Schaffung von Unterkunftsm\u00f6glichkeiten andererseits. Wir haben sehr viele t\u00fcchtige B\u00fcrgermeister landauf, landab. Sie d\u00fcrfen versichert sein: Was Bayern angeht, wei\u00df ich, wovon ich rede.\n\nDar\u00fcber hinaus sind es nat\u00fcrlich die L\u00e4nder, die toll mitziehen bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben. Mit dem gestrigen Kompromiss haben sie 1 Milliarde Euro extra bekommen, damit sie ihren Aufgaben nachkommen k\u00f6nnen.\n\nEs ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, an der wir als Bund uns beteiligen, an der sich die L\u00e4nder beteiligen, an der sich die Kommunen beteiligen, an der sich die Ehrenamtlichen beteiligen. Nur so kann es gelingen. Daf\u00fcr ein herzliches Wort des Dankes an alle, die daran einen Anteil haben: an die B\u00fcrgermeister, die Landtagskollegen, die Ehrenamtlichen des THW und des Roten Kreuzes. Herzlichen Dank!","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205693,"sequence":457,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205694,"sequence":458,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gleichwohl gebietet es aber auch die Ehrlichkeit, zu sagen: Unsere Kapazit\u00e4ten sind nicht unbegrenzt. Wir m\u00fcssen aufpassen und uns fragen: Wie viele Menschen k\u00f6nnen wir aufnehmen? Wie viele Menschen k\u00f6nnen wir - mit den ganzen Institutionen, die ich angef\u00fchrt habe - hier bei uns betreuen, wenn wir ihnen gerecht werden wollen? Deshalb ist auch der gestern Abend gefundene Kompromiss - Herr M\u00fcller, man muss sichere Herkunftsl\u00e4nder definieren - durchaus richtig, und es ist vertretbar, zu sagen: Jawohl, wir werden die Kapazit\u00e4ten, \u00fcber die unsere Gesellschaft verf\u00fcgt - und die sind sehr gro\u00df -, auf die beschr\u00e4nken m\u00fcssen, die tats\u00e4chlich Kriegsfl\u00fcchtlinge sind, die tats\u00e4chlich aus Not zu uns kommen und die tats\u00e4chlich um ihr Leben f\u00fcrchten. Es gibt viele Beispiele. Viele von uns kennen aus ihren Wahlkreisen syrische oder afghanische Fl\u00fcchtlinge.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205695,"sequence":459,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe des Abg. Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205696,"sequence":460,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind gefordert, an einer gelingenden Integration mitzuwirken. Herr Kollege Patzelt hat das v\u00f6llig zu Recht gesagt: Die jungen Menschen kommen zu uns nach wochen-, monate- oder zum Teil jahrelanger Flucht. Sie w\u00e4hnen sich am Ziel. Daher d\u00fcrfen wir sie nicht ins Nichts fallen lassen. Wir m\u00fcssen sie betreuen. Wir m\u00fcssen sie auffangen. Wenn uns diese Integration nicht gelingt, drohen uns in mehreren Jahren gro\u00dfe gesellschaftliche Probleme. Deshalb ist richtig, dass wir uns mit dem Gesetz zur Verbesserung der Unterbringung, Versorgung und Betreuung ausl\u00e4ndischer Kinder und Jugendlicher auf die Gruppe der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge besonders konzentrieren.\n\nAlle unter 18\u001eJ\u00e4hrigen, die alleine zu uns kommen, verdienen besonderen Schutz. Das ist aufwendig; das kostet viel Geld. Ja, das ist richtig. Aber wenn uns das nicht gelingt und wir diese Gruppe Jugendlicher als verlorene Generation Salafisten oder anderen radikalen Kr\u00e4ften zutreiben lassen, dann haben wir etwas falsch gemacht. Deshalb ist dieses Gesetz, zu dem wir am 12. Oktober eine Anh\u00f6rung durchf\u00fchren, das wir am 14. Oktober im Ausschuss abschlie\u00dfend beraten werden und das am 15. oder 16. Oktober in zweiter und dritter Lesung bereits den Bundestag verlassen soll, ebenso der richtige Weg wie die Kompromisse, die wir gestern Abend gefunden haben.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205697,"sequence":461,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205698,"sequence":462,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, unabh\u00e4ngig von der noch ungekl\u00e4rten Frage, wie auch die europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4nder die Verantwortung, die wir als EU gemeinsam tragen, wahrnehmen k\u00f6nnen, gehen wir die Herausforderungen in unserem Lande an. Es wurde bereits ausgef\u00fchrt, dass wir die bei uns lebenden Menschen anst\u00e4ndig und menschenw\u00fcrdig behandeln m\u00fcssen. So hat es unser Fraktionsvorsitzender Volker Kauder gestern in seiner Bundestagsrede ausdr\u00fccklich formuliert.\n\nWir m\u00fcssen insbesondere diejenigen Kinder und Jugendlichen sch\u00fctzen, die ohne ihre Eltern zu uns kommen. Dass sie die Kraft dazu haben - Frau Ministerin hat darauf hingewiesen -, kann man sich oft nicht vorstellen. Wie kann ein 10-, 12-j\u00e4hriges Kind Tausende Kilometer mit Schlepperbooten \u00fcber das Mittelmeer den Weg zu uns schaffen? Woher haben sie die Kraft? - Wir m\u00fcssen also besonders diejenigen Kinder und Jugendlichen sch\u00fctzen, die ihre Eltern w\u00e4hrend der Flucht verloren oder aus den Augen verloren haben, deren Eltern auf der Flucht verstorben sind, vielleicht get\u00f6tet worden sind.\n\nGleichzeitig stellt die stetig steigende Anzahl der ausl\u00e4ndischen Kinder und Jugendlichen, die ohne ihre Familie nach Deutschland fliehen, unsere Kommunen vor Ort vor erhebliche, auch finanzielle, Herausforderungen und Belastungen. Da nach geltendem Recht das Jugendamt, in dessen Zust\u00e4ndigkeitsbereich die Einreise des unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Minderj\u00e4hrigen f\u00e4llt, zu dessen Inobhutnahme verpflichtet ist, stellt das viele Kommunen - ich denke insbesondere an Rosenheim, an Passau, aber auch an Hamburg - vor gro\u00dfe Probleme. Insbesondere die vorgenannten Einreiseknotenpunkte haben ihre Kapazit\u00e4tsgrenzen erreicht.\n\nEs stellt sich nun die Frage, ob ein \u00fcberlastetes Jugendamt im Grenzbereich besser f\u00fcr die Betreuung der Jugendlichen geeignet ist als ein Jugendamt im Landesinneren, wo freie Kapazit\u00e4ten sind und man sich mit Engagement, mit Verve und mit Leidenschaft besser um die Jugendlichen k\u00fcmmern kann. So ist die Zahl der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4nder, die nach Deutschland gekommen sind, seit 2010 um 133 Prozent gestiegen. In Anbetracht der aktuellen Lage m\u00fcssen wir diesbez\u00fcglich mit einem weiteren Anstieg der Zahlen rechnen.\n\nIn Bayern befanden sich mit \u00fcber 10 000 Minderj\u00e4hrigen derart viele unbegleitete Kinder und Jugendliche in der Obhut der bayerischen Jugend\u00e4mter, dass teilweise eine dem Kindeswohl entsprechende Unterbringung, Versorgung und Betreuung der Kinder und Jugendlichen nicht mehr ausreichend gew\u00e4hrleistet werden kann. Aber gerade dies, meine sehr geehrten Damen und Herren, muss sichergestellt werden. Auch wenn ich aus Bayern komme, will ich dem Freistaat Bayern ganz bewusst danken, dass man es in diesem Jahr geschafft hat, dass man in Vorleistung getreten ist in der Erwartung, dass es einen vern\u00fcnftigen finanziellen Kompromiss als Ausgleich durch den Bund geben wird. Das ist ja auch nicht selbstverst\u00e4ndlich. Bayern hat vieles geleistet. Herzlichen Dank an die Jugend\u00e4mter, die in den letzten Monaten besonders betroffen waren.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205699,"sequence":463,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205700,"sequence":464,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, nicht nur nach den Vereinbarungen der UN-Kinderrechtskonvention, sondern auch nach unserem christlichen und humanit\u00e4ren Menschenbild m\u00fcssen wir eine den Bed\u00fcrfnissen der Kinder und Jugendlichen angepasste Betreuung sicherstellen. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf wollen wir erreichen, dass Kinder und Jugendliche, die ohne ihre Eltern vor Krieg und Vertreibung aus ihren Heimatl\u00e4ndern fliehen, bei uns die bedarfsgerechte Versorgung und Betreuung erhalten, die sie ben\u00f6tigen. Durch die Einf\u00fchrung einer gesetzlichen bundesweiten Aufnahmepflicht der L\u00e4nder soll eine am besonderen Schutzbed\u00fcrfnis und Kindeswohl der einreisenden Kinder und Jugendlichen ausgerichtete Versorgung sichergestellt werden.\n\nDie angesprochene Aufnahmequote - darauf wurde bereits hingewiesen - orientiert sich am sogenannten K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel - also nicht K\u00f6nigsberger Schl\u00fcssel, wie hier schon gesagt wurde - und wird durch einige Kindeswohlgesichtspunkte erg\u00e4nzt, wie zum Beispiel m\u00f6glichst auf einen Abschluss des Verteilungsverfahrens innerhalb von 14 Werktagen hinzuwirken, die \u00dcberf\u00fchrung zum Jugendamt durch eine geeignete Begleitperson durchzuf\u00fchren oder einen Ausschluss des Verteilungsverfahrens vorzusehen, sofern der Gesundheitszustand des Minderj\u00e4hrigen dies nicht zul\u00e4sst oder das Kindeswohl hierdurch gef\u00e4hrdet w\u00e4re. Zudem werden etwaige soziale Bindungen bei einer eventuellen Verteilung ber\u00fccksichtigt, das hei\u00dft beispielsweise famili\u00e4re Beziehungen. Wir wollen ganz bewusst den Jugendlichen dahin schicken, wo der Onkel, die Tante oder ein Familienangeh\u00f6riger bereits Unterkunft gefunden hat.\n\nMeine Damen und Herren, es wird eine Querschnittsaufgabe. In meinem vorbereiteten Redebeitrag h\u00e4tte ich dazu noch einiges auszuf\u00fchren. Meine Zeit neigt sich abermals sehr schnell dem Ende zu. Ich bekomme auch keine Zwischenfragen mehr von Ihnen, Herr M\u00fcller, und leider auch nicht von Frau D\u00f6rner.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205701,"sequence":465,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205702,"sequence":466,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb darf ich darauf hinweisen: Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir die Kinder und Jugendlichen, die bei uns sind, angefangen von der Kita \u00fcber die schulische Ausbildung, die Berufsausbildung bis in das Berufsleben, begleiten, dass wir ihrem Leben einen Sinn geben, wenn sie schon bei uns sind. Vor kurzem habe ich bei einer Glasspezialfirma in meinem Wahlkreis erlebt, mit welchem Stolz zwei afghanische Praktikanten Elektroteile zusammengeschraubt haben. Das hat mich beeindruckt. Wir haben hier Potenziale. Wir sind aber verpflichtet, es richtig zu machen. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten.\n\nLiebe Opposition, Sie brechen sich nichts ab, wenn Sie das Gesetz auch einmal loben w\u00fcrden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205703,"sequence":467,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205704,"sequence":468,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Lehrieder hat schon darauf hingewiesen, dass er der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt war. Damit sind wir am Schluss der Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/5921 und 18\/5932 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Ich sehe, dass Sie damit einverstanden sind. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nWir kommen dann zum Tagesordnungspunkt 23 b:\n\n-\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Maria Klein-Schmeink, Luise Amtsberg, Kordula Schulz-Asche, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nPsychotherapeutische und psychosoziale Versorgung von Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlingen verbessern\n\nDrucksache 18\/6067\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich sehe, Sie sind damit einverstanden.\n\nDann er\u00f6ffne ich die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Maria Klein-Schmeink, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge","top_id":2320,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205705,"sequence":469,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Frau Vorsitzende! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren heute zum zweiten Mal \u00fcber die Situation von Fl\u00fcchtlingen. Zu jungen Menschen auf der Flucht haben wir gerade eben viel geh\u00f6rt. Wir alle wissen, dass es darauf ankommt und dass es auch eine unserer gr\u00f6\u00dften humanit\u00e4ren Pflichten ist, dass wir Fl\u00fcchtlingen zuallererst den Schutz gew\u00e4hren, den sie brauchen, ihnen Sicherheit geben, ihnen medizinische Versorgung und auch psychotherapeutische Versorgung zukommen lassen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205706,"sequence":470,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205707,"sequence":471,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist sehr deutlich geworden, dass da, gerade was die Situation der unbegleiteten Jugendlichen anbelangt, gro\u00dfer Handlungsbedarf besteht.\n\nInsgesamt m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass circa 40 Prozent aller Fl\u00fcchtlinge, die hierhergekommen sind, mit schweren posttraumatischen Belastungsst\u00f6rungen zu k\u00e4mpfen haben, 20 Prozent mit sehr schweren und einschr\u00e4nkenden Belastungsst\u00f6rungen, dass 40 Prozent der Kinder, die hierhergekommen sind, psychisch auff\u00e4llig und wiederum 20 Prozent schwer traumatisiert sind. Das alles bedeutet: Es ist eine gro\u00dfe Herausforderung, da die wirklich passende Hilfe bereitzustellen, die die betroffenen Kinder, Jugendlichen und Erwachsenen brauchen. - Das wollte ich vorausschicken.\n\nWir m\u00fcssen sagen: Da waren wir auch schon in der Vergangenheit nicht besonders gut. Schon vor der gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingswelle gab es deutliche Defizite in der psychotherapeutischen und psychosozialen Versorgung von Fl\u00fcchtlingen und Fl\u00fcchtlingskindern hier in Deutschland. Das m\u00fcssen wir erst einmal festhalten und es jetzt als ganz klaren Auftrag verstehen, die Situation wirklich zu verbessern.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205708,"sequence":472,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205709,"sequence":473,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen diese Aufgabe nicht nur aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden annehmen; wir sind es auch unserer Bev\u00f6lkerung insgesamt schuldig. Auf der einen Seite geht es um enorm viel ehrenamtliches Engagement im Rahmen der Begleitung von betroffenen Fl\u00fcchtlingen bei dem Versuch, die neue Situation zu bew\u00e4ltigen und den Weg in unsere Gesellschaft hinzubekommen. Auf der anderen Seite d\u00fcrfen wir nicht zulassen, dass eine Konkurrenz entsteht zwischen denen aus der deutschen Bev\u00f6lkerung, die nach Versorgung suchen, und denen, die notfallgetrieben unser System brauchen, die Versorgung, Unterst\u00fctzung und medizinische Hilfe brauchen. Deshalb m\u00fcssen wir handeln.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205710,"sequence":474,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205711,"sequence":475,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unser Antrag geht zwar auf bestehende Defizite zur\u00fcck, die schon vor der Fl\u00fcchtlingswelle bekannt waren; aber er hat jetzt nat\u00fcrlich eine besondere Brisanz erhalten.\n\nIch muss sagen: Der Asylkompromiss von gestern Abend beinhaltet zwar einen Teilbereich dessen, was hier n\u00f6tig ist, n\u00e4mlich die Sondererm\u00e4chtigung von Psychotherapeuten f\u00fcr die Versorgung von besonders Schutzbed\u00fcrftigen; aber Sie sollten noch einmal genau hinschauen. Das, was jetzt vorliegt, springt zu kurz.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205712,"sequence":476,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205713,"sequence":477,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir werden mehr machen m\u00fcssen. Es darf nicht sein, dass wir unsere Hilfe nur auf diejenigen beschr\u00e4nken, die l\u00e4nger als 15 Monate in Deutschland sind und eine sichere Bleibeperspektive haben. Vielmehr m\u00fcssen wir alle einbeziehen, die akuten und absehbaren Bedarf haben, damit auf der einen Seite keine Chronifizierung und auf der anderen Seite keine schwerwiegenden, auf einem Trauma basierenden Erkrankungen entstehen. Sonst werden die Menschen sp\u00e4ter in der Notfallambulanz einer Psychiatrie oder eines Uniklinikums landen, weil im Vorfeld nicht genug getan worden ist. Da m\u00fcssen wir gegensteuern.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205714,"sequence":478,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205715,"sequence":479,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine besondere Aufgabe ist die Finanzierung der psychosozialen Zentren f\u00fcr Folteropfer und Traumatisierte. Es gibt circa 33 solcher Einrichtungen hier in Deutschland. Die meisten arbeiten haupts\u00e4chlich spendenfinanziert. Nur zu einem kleinen Teil werden sie durch Bund, L\u00e4nder oder Kommunen finanziert. Diese Zentren sind derzeit die Hauptanlaufstellen f\u00fcr die betroffenen Personengruppen. Deshalb m\u00fcssen wir bei der Finanzierung nachsteuern. Es kann nicht sein, dass ein so \u00fcberaus wichtiges Angebot von Spendenaufkommen abh\u00e4ngig ist. Hier m\u00fcssen wir umsteuern.\n\nSie m\u00fcssen f\u00fcr eine regelhafte Finanzierung dieser Zentren sorgen, damit diese ihrer \u00fcbergreifenden Arbeit nachkommen k\u00f6nnen. Gerade dort wird besondere Arbeit geleistet. Dort gibt es Fachleute f\u00fcr den Umgang mit dieser besonderen Art der Traumatisierung. Sie kennen die psychosoziale Situation der Fl\u00fcchtlinge. Deshalb ist es wichtig, diese v\u00f6llig unterfinanzierten Zentren in den Blick zu nehmen und daf\u00fcr zu sorgen, dass sie auf Dauer bestehen und ihrer wichtigen Aufgabe nachkommen k\u00f6nnen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205716,"sequence":480,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205717,"sequence":481,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich folgenden Punkt ansprechen: In Ihrer Vereinbarung von gestern Abend steht, dass die Eingrenzung der Leistungen gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 4 und 6 des Asylbewerberleistungsgesetzes bestehen bleibt. Ich bitte Sie: Schauen Sie sich einmal an, was das eigentlich hei\u00dft. Es liegt eine Studie vor, die deutlich zeigt: Die Regelversorgung ist preiswerter und besser. Wir m\u00fcssen die verr\u00fcckte Unterscheidung aufgeben nach Fl\u00fcchtlingen, die in Erstaufnahmeeinrichtungen untergebracht sind, Fl\u00fcchtlingen, die - nach der neuen Richtlinie - nach einem halben Jahr in einen Zwischenbereich fallen, wo sie \u00fcber die Kommunen versorgt werden m\u00fcssen, und Fl\u00fcchtlingen, die nach 15 Monaten in die Regelversorgung aufgenommen werden. \u00dcberdenken Sie Ihre Position! \u00dcberlegen Sie sich: Was bedeutet das an b\u00fcrokratischem Aufwand, an Intransparenz und Leistungseinbr\u00fcchen? Das k\u00f6nnen wir uns gerade in Anbetracht der gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingszahlen nicht mehr erlauben.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205718,"sequence":482,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205719,"sequence":483,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"In unserem Antrag schlagen wir eine M\u00f6glichkeit vor, wie mit diesem Problem umgegangen werden k\u00f6nnte; unabh\u00e4ngig von dem gesamten Asylpaket, das in den n\u00e4chsten zwei Wochen geschn\u00fcrt werden soll. Bitte \u00fcberdenken Sie noch einmal die Situation, die wir zu stemmen haben. Zeigen Sie sich offen, und gehen Sie konstruktiv mit unseren Vorschl\u00e4gen um.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205720,"sequence":484,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205721,"sequence":485,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chste hat Ute Bertram, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205722,"sequence":486,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205723,"sequence":487,"sitzung":125,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir alle sind sehr ber\u00fchrt von den Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men, die aus Syrien, dem Irak und auch aus Afrika, vor allem aus Eritrea, zu uns kommen. 70 Jahre nach Ende des Zweiten Weltkrieges, der Flucht und Vertreibung in bis dahin unvorstellbarer Gr\u00f6\u00dfe hervorgebracht hat, wird die Erinnerung an diese katastrophalen Zeiten gleichsam aktualisiert. Wir stehen als Bundesrepublik Deutschland in der Pflicht, die gegenw\u00e4rtigen Zust\u00e4nde zu bew\u00e4ltigen. Was da noch auf uns zukommt, k\u00f6nnen wir bestenfalls erahnen.\n\nUnser ganzes Staatswesen ist gefordert: Bund, L\u00e4nder und Kommunen; aber das reicht noch nicht. Wir ben\u00f6tigen die Hilfe aus allen Ecken der Gesellschaft: von der professionellen Unterst\u00fctzung bew\u00e4hrter Gro\u00dforganisationen wie dem Deutschen Roten Kreuz und dem Technischen Hilfswerk bis hin zur nachbarschaftlichen Hilfe.\n\nDie Fl\u00fcchtlinge haben Schlimmes erlebt. Oft sind sie geradezu der H\u00f6lle entronnen. Da stellt sich nicht nur die Frage nach Essen, Trinken und Unterkunft, sondern da stellen sich auch diese Fragen: Wie verwundet sind ihre Seelen? Wie verarbeiten diese Menschen das Erlebte? Und vor allem: Wie gro\u00df ist \u00fcberhaupt der Bedarf an einer medizinischen und psychotherapeutischen Versorgung? Und: Was kann tats\u00e4chlich geleistet werden?\n\nDie Bundespsychotherapeutenkammer hat hierzu vor wenigen Tagen einige Zahlen ver\u00f6ffentlicht, die zumindest erahnen lassen, mit welchen Dimensionen des Schreckens wir es zu tun haben. So sind 70 Prozent der nun hier lebenden Erwachsenen und 41 Prozent der Kinder und Jugendlichen in ihren Heimatl\u00e4ndern oder auf der Flucht Zeugen von Gewalt geworden. 55 Prozent der Erwachsenen haben selbst Gewalt erfahren, bei den Kindern sind es 15 Prozent. Folter haben 43 Prozent der Erwachsenen erlitten. Von Gefangenschaft waren 35 Prozent der Erwachsenen betroffen. 20 Prozent der Erwachsenen waren Opfer von Vergewaltigungen, erlitten sexuellen Missbrauch. 5 Prozent der Kinder waren ebenfalls davon betroffen.\n\nIn Deutschland werden momentan bis zu 4 000 Fl\u00fcchtlinge in psychosozialen Zentren f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Folteropfer behandelt. Bundesweit gibt es 23 dieser Zentren, in denen etwa 130 Psychotherapeuten arbeiten. Allein im Berliner Zentrum wird die Betreuung in 22 Sprachen abgedeckt. Der Arbeit, die hier geleistet wird, zolle ich meine Hochachtung und meinen Respekt.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205724,"sequence":488,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205725,"sequence":489,"sitzung":125,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die in diesen psychosozialen Zentren arbeitenden Therapeuten sind geradezu massenweise konfrontiert mit der sogenannten Posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung, deren Symptome sich in Albtr\u00e4umen, Konzentrationsst\u00f6rungen, Schreckhaftigkeit und emotionaler Taubheit \u00e4u\u00dfern. Zu den Symptomen geh\u00f6ren auch sogenannte Flashbacks, in denen sich Angstzust\u00e4nde, bis zur Todesangst, zeigen, wenn schmerzliche Erinnerungen wach werden. Nicht zuletzt sind Depressionen unter den Fl\u00fcchtlingen weit verbreitet. Unsere besondere Aufmerksamkeit muss der schnellen und konsequenten Behandlung und Betreuung von Kindern gelten; denn hier besteht in erh\u00f6htem Ma\u00dfe die Gefahr einer Chronifizierung von traumabedingten St\u00f6rungen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205726,"sequence":490,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205727,"sequence":491,"sitzung":125,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundespsychotherapeutenkammer sch\u00e4tzt, dass mindestens jeder zweite Fl\u00fcchtling unter einer psychischen St\u00f6rung leidet. Sollte sich bewahrheiten, dass in 2015 fast 800 000 Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland kommen, h\u00e4tten wir einen Personenkreis von 400 000 Fl\u00fcchtlingen, der zumindest aus der Perspektive der Bundespsychotherapeutenkammer psychotherapeutisch zu versorgen w\u00e4re. Aus dem Bereich der \u00c4rztlichen Psychotherapeuten ist demgegen\u00fcber zu h\u00f6ren, dass bei Fl\u00fcchtlingen Depressionen keineswegs h\u00e4ufiger auftreten als in Gesellschaften in Friedenszeiten. Wie dem auch sei, eine grunds\u00e4tzliche Tatsache kann weder geleugnet noch kurzfristig behoben werden: In der jetzigen Situation, die durch eine anhaltend steigende Fl\u00fcchtlingszahl gekennzeichnet ist, kann auch die psychiatrische Versorgung zun\u00e4chst nur eine Akutversorgung sein.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205728,"sequence":492,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum?","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205729,"sequence":493,"sitzung":125,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen nicht, ob, wie lange und in welchem Ausma\u00df der Zustrom der Fl\u00fcchtlinge anhalten wird; da m\u00fcssen wir uns alle ehrlich machen. Ich halte es deshalb f\u00fcr nicht angebracht, wenn Berufsverb\u00e4nde der Psychotherapeuten die jetzige Situation zum Anlass nehmen, eine Debatte \u00fcber die allgemeine psychotherapeutische Versorgungslage loszutreten. Dar\u00fcber haben wir schon vor der Sommerpause im Zusammenhang mit dem GKV-Versorgungsstrukturgesetz ausgiebig diskutiert. Wir wissen alle, dass es keinen Mangel an ausgebildeten Psychotherapeuten gibt. Es gibt hinsichtlich der Versorgung aber bekanntlich eine ungleiche Verteilung, die zu \u00fcberversorgten und unterversorgten Regionen gef\u00fchrt hat. Wir haben ein Stadt-Land-Gef\u00e4lle, dessen tiefere Ursache in der demografischen Entwicklung liegt. Dieser strukturellen Problemlage stellen wir uns, aber bitte nicht im Zusammenhang mit der Akutversorgung von Fl\u00fcchtlingen.\n\nIch h\u00e4tte es \u00fcbrigens begr\u00fc\u00dft, wenn Berufsverb\u00e4nde der Psychotherapeuten an ihre Mitglieder appelliert h\u00e4tten, sich f\u00fcr die Versorgung von Fl\u00fcchtlingen unb\u00fcrokratisch zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die entsprechende Erkl\u00e4rung der Kassenzahn\u00e4rztlichen Bundesvereinigung von gestern, dass die Zahn\u00e4rzteschaft zu einer schnellen und unb\u00fcrokratischen Versorgung der zahlreichen Fl\u00fcchtlinge bereit ist, hat mir jedenfalls sehr gefallen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205730,"sequence":494,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205731,"sequence":495,"sitzung":125,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Fl\u00fcchtlinge werden, sobald sie sich 15 Monate in Deutschland aufhalten, im Krankheitsfall \u00fcber das System der gesetzlichen Krankenversicherung versorgt. Nun wird kritisiert, dass in diesem System nicht gen\u00fcgend \u00c4rzte und Psychotherapeuten f\u00fcr die psychiatrische bzw. psychotherapeutische Behandlung besonders schutzbed\u00fcrftiger und traumatisierter Fl\u00fcchtlinge zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205732,"sequence":496,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt ja auch!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205733,"sequence":497,"sitzung":125,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine begonnene Versorgung durch die Therapeuten in den psychosozialen Zentren k\u00f6nne nicht fortgesetzt werden, wenn diese Therapeuten keine Kassenzulassung bes\u00e4\u00dfen. Diese Situation ist h\u00e4ufig gegeben, weil in vielen NGOs ausgebildete Psychotherapeuten besch\u00e4ftigt sind, die aber keine Kassenzulassung haben.\n\nIn der Tat ist es ein grunds\u00e4tzliches Problem, wenn im Laufe einer psychotherapeutischen Versorgung der Therapeut gewechselt werden muss. Dies gef\u00e4hrdet oft den bis dahin erreichten Behandlungserfolg und ist deshalb nach M\u00f6glichkeit zu vermeiden.\n\nDeshalb begr\u00fc\u00dft meine Fraktion die Absicht der Bundesregierung, dem Problem durch eine \u00c4nderung der Zulassungsverordnung f\u00fcr Vertrags\u00e4rzte der GKV abzuhelfen und eine bruchlose Versorgung zu sichern, wenn nach 15 Monaten Leistungen nach dem GKV-Katalog anstehen. Dies soll dadurch geschehen, dass die Zulassungsaussch\u00fcsse verpflichtet werden, \u00c4rzte, Psychotherapeuten und Einrichtungen wie die psychosozialen Zentren auf Antrag zu erm\u00e4chtigen, einen eingeschr\u00e4nkten, besonders schutzbed\u00fcrftigen Personenkreis psychotherapeutisch und psychiatrisch zu versorgen. Dieser Personenkreis soll beschr\u00e4nkt sein auf Empf\u00e4nger laufender Leistungen nach \u00a7 2 des Asylbewerberleistungsgesetzes, die Folter, Vergewaltigung oder sonstige schwere Formen psychischer, physischer oder sexueller Gewalt erlitten haben. Auf diese Weise k\u00f6nnen begonnene Therapien der Akutversorgung von den behandelnden Therapeuten auch dann fortgesetzt werden, wenn sie bislang nicht zugelassen worden sind. So wird die Kontinuit\u00e4t der Behandlung gew\u00e4hrleistet.\n\nDamit stellt sich die Bundesregierung auch ihrer Verantwortung aus Artikel 19 der EU-Aufnahmerichtlinie, der eine psychologische Behandlung in besonderer Weise einfordert. Nebenbei kommt diese Regelung auch der allgemeinen vertrags\u00e4rztlichen und vertragspsychotherapeutischen Versorgung der Versicherten in der GKV zugute; denn die regul\u00e4r im GKV-System t\u00e4tigen Leistungserbringer werden nicht angezapft.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, die Akutversorgung von Fl\u00fcchtlingen ist schon f\u00fcr sich genommen eine au\u00dferordentliche Herausforderung f\u00fcr alle Beteiligten. Hinzu kommen die sprachlichen H\u00fcrden und kulturellen Barrieren.\n\nBei der Kommunikation stellt sich zun\u00e4chst die quantitative Frage nach Dolmetschern. Vielfach wird es auch notwendig sein, auf eine Drittsprache - vielleicht Spanisch, Englisch oder Franz\u00f6sisch - auszuweichen. Dabei besteht naturgem\u00e4\u00df das permanente Risiko von Missverst\u00e4ndnissen.\n\nVor allem aber besteht in einer psychotherapeutischen Behandlung fremdsprachiger Fl\u00fcchtlinge das grundlegende Problem, dass es sich bei einem Dolmetscher immer um eine dritte Person handelt. Ob und inwieweit diese als Vertrauensperson von Patient und Therapeut anerkannt wird, kann sich immer nur von Fall zu Fall erweisen. Das gilt oft auch dann, wenn Sprachmittler Familienangeh\u00f6rige sind.\n\nAuch die bereits erw\u00e4hnten kulturellen Barrieren d\u00fcrfen nicht untersch\u00e4tzt werden. Die Offenlegung pers\u00f6nlichster Gedanken und Empfindungen als Opfer von Gewalt gegen\u00fcber einem Therapeuten, der zugleich ein Unbekannter, ein Fremder ist, stellt schon f\u00fcr sich genommen eine H\u00fcrde dar, die nicht jeder Mensch \u00fcberwinden kann oder will. Dies gilt umso mehr f\u00fcr Menschen aus einem Kulturkreis, in dem die Offenlegung von pers\u00f6nlichen oder intimen Darstellungen weitgehend tabuisiert ist.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205734,"sequence":498,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205735,"sequence":499,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich muss Sie bitten, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205736,"sequence":500,"sitzung":125,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja. Ich bin gleich beim Schluss.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205737,"sequence":501,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Nach Ablauf der Redezeit ist keine Zwischenfrage mehr erlaubt.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205738,"sequence":502,"sitzung":125,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will mit diesen Hinweisen auf keinen Fall den Eindruck erwecken, die anstehenden Aufgaben f\u00fcr eine psychotherapeutische Betreuung der Fl\u00fcchtlinge k\u00f6nnten nicht bew\u00e4ltigt werden. Sie k\u00f6nnen bew\u00e4ltigt werden, wenn es uns gelingt, die hierf\u00fcr vorhandenen Kr\u00e4fte koordiniert und m\u00f6glichst frei von b\u00fcrokratischen Hemmnissen einzusetzen. Dazu m\u00fcssen die Stellen von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen sowie die gesellschaftlichen Ressourcen engagiert zusammenarbeiten und neben den anerkannten Kompetenzen beim Organisieren auch die Tugend der Improvisation reichlich bedienen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205739,"sequence":503,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Bertram, das geht jetzt zulasten der Redezeit Ihrer Kollegin.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205740,"sequence":504,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist okay!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205741,"sequence":505,"sitzung":125,"speaker":"Ute Bertram (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist die Zeit zupackenden Helfens. Wir werden daraus lernen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber diskutieren wir danach.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205742,"sequence":506,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205743,"sequence":507,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chste hat Kathrin Vogler, Fraktion Die Linke, das Wort.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205744,"sequence":508,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205745,"sequence":509,"sitzung":125,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste oben auf der Trib\u00fcne! Gestern hat die Bundeskanzlerin mit den Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder eine Vereinbarung zur Gesundheitskarte f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge getroffen. Wir als Linke begr\u00fc\u00dfen sehr, dass sie eingef\u00fchrt wird. Dazu haben wir ja hier im Haus schon vor drei Monaten einen Antrag eingebracht. Leider kommt sie zu sp\u00e4t und vor allem nicht \u00fcberall. Denn es gibt gerade in der Union noch Leute, denen sogar das zu viel ist. Ich zitiere:\n\nH\u00e4tte jeder Asylbewerber Anspruch auf eine solche Karte, w\u00fcrde dies eine fatale Sogwirkung vor allem auf dem Westbalkan haben.\n\nDas meint Georg N\u00fc\u00dflein, stellvertretender Vorsitzender der Unionsfraktion, laut Handelsblatt.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205746,"sequence":510,"sitzung":125,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Recht hat er!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205747,"sequence":511,"sitzung":125,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Weiter meint er:\n\nDie Gesundheitskarte steht im Ausland f\u00fcr die gute Gesundheitsversorgung in Deutschland. Es besteht mithin die Gefahr, dass Menschen sich nur deswegen nach Deutschland auf den Weg machen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205748,"sequence":512,"sitzung":125,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"So ein Unsinn!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205749,"sequence":513,"sitzung":125,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Da kann man doch nur sagen: Ja, geht es noch? Das ist zynisch, absurd, unsinnig.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205750,"sequence":514,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205751,"sequence":515,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Schmarrn!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205752,"sequence":516,"sitzung":125,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundeskanzlerin hat gestern in ihrer Regierungserkl\u00e4rung erstaunlich klar \u00fcber Fluchtursachen gesprochen. Man konnte in ihren Worten sogar so etwas wie menschliches Mitgef\u00fchl f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge aus Eritrea und Syrien h\u00f6ren. Vielleicht ist ja die Kanzlerin in der Lage, ihren Fraktionskollegen zu erkl\u00e4ren, dass diese Menschen, die alles aufgeben, die Haus und Hof verlassen, die ihre Eltern verlassen, die ihr Leben riskieren, um es zu retten, ganz bestimmt nicht nach Deutschland kommen, um sich in G\u00fcnzburg in einer Arztpraxis anzustellen. Es w\u00e4re wirklich zu w\u00fcnschen, dass der Kanzlerin dies gelingt.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205753,"sequence":517,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205754,"sequence":518,"sitzung":125,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch Herr Dr. N\u00fc\u00dflein wei\u00df es besser. In demselben Artikel gibt er zu, dass Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge auch mit der Karte noch lange nicht vollen Zugang zu unserem Gesundheitssystem haben.\n\nEs ist doch so: Bislang muss ein Fl\u00fcchtling in unserem Land zun\u00e4chst ins Rathaus laufen und dort einem Sachbearbeiter oder einer Sachbearbeiterin seine Beschwerden schildern. Dieser Mensch, meistens ohne medizinische Ausbildung, entscheidet dann, ob der Kranke einen Behandlungsschein erh\u00e4lt und zum Arzt gehen darf. Die Kosten f\u00fcr die Behandlung \u00fcbernimmt dann die Kommune, allerdings nur f\u00fcr akute, lebensbedrohliche und schmerzhafte Erkrankungen sowie f\u00fcr Impfungen und Schwangerschaftsvorsorge.\n\nStellen wir uns das einmal praktisch vor. Der siebenj\u00e4hrige Achmed A. aus Syrien bekommt am Freitagmittag schlimmes Zahnweh. Leider hat das Sozialamt schon geschlossen. Bis zum Montagmorgen bekommt das Kind also keinen Behandlungsschein. Ein Wochenende mit einem weinenden Kind in einer Fl\u00fcchtlingsunterkunft - daf\u00fcr, dass das so bleibt, k\u00e4mpft die CSU. Na sauber!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205755,"sequence":519,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch nicht!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205756,"sequence":520,"sitzung":125,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Brigitte B. aus Nigeria leidet an Bluthochdruck. Das ist weder schmerzhaft noch akut lebensbedrohlich. Der Beamte h\u00e4lt daher die Ausstellung eines Behandlungsscheins f\u00fcr unn\u00f6tig. Das Risiko, dass die Frau einen Schlaganfall bekommt, ist ihm nicht bewusst.\n\nSchon aus diesen Beispielen wird deutlich, dass es notwendig ist, dass jeder kranke Mensch unmittelbar zum Arzt gehen kann. Nur \u00c4rztinnen und \u00c4rzte k\u00f6nnen beurteilen, ob eine Erkrankung behandlungsbed\u00fcrftig ist. Daf\u00fcr sind sie ausgebildet. F\u00fcr die Kommunen ist die Karte angesichts wachsender Fl\u00fcchtlingszahlen eine Erleichterung. Denn bei mehr Fl\u00fcchtlingen m\u00fcssten sie auch mehr Scheine ausstellen. Deswegen unterst\u00fctzt die Linke alle Bem\u00fchungen, die Gesundheitskarte f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge fl\u00e4chendeckend einzuf\u00fchren.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205757,"sequence":521,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205758,"sequence":522,"sitzung":125,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sagen aber auch: Die Kosten daf\u00fcr muss der Bund \u00fcbernehmen,","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205759,"sequence":523,"sitzung":125,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205760,"sequence":524,"sitzung":125,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"und keinesfalls d\u00fcrfen sie den Versicherten in der gesetzlichen Krankenversicherung durch die Hintert\u00fcr aufgeb\u00fcrdet werden.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205761,"sequence":525,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205762,"sequence":526,"sitzung":125,"speaker":"Ute Bertram [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":81.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber das ist doch nicht das Problem der psychotherapeutischen Versorgung!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205763,"sequence":527,"sitzung":125,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem verlangt die Linke, das Menschenrecht auf Gesundheit auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber umzusetzen. Denn wenn jemand eine chronische oder psychische Erkrankung hat, dann muss diese ebenso behandelt werden wie ein akuter Schmerz, und zwar unabh\u00e4ngig vom Aufenthaltsstatus.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205764,"sequence":528,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205765,"sequence":529,"sitzung":125,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Alles andere verst\u00f6\u00dft unserer Auffassung nach gegen die Menschenrechte, gegen die Prinzipien der Humanit\u00e4t und gegen die medizinische Ethik.\n\nIch freue mich, dass auch die Gr\u00fcnen genau dies in ihrem Antrag fordern, dar\u00fcber hinaus weitere diskussionsw\u00fcrdige Vorschl\u00e4ge machen, etwa zu Dolmetscherdiensten, zur psychotherapeutischen Versorgung, zur St\u00e4rkung der Strukturen in der psychosozialen Betreuung usw. usf., und sich auch mit der Frage der traumatisierten Kinder in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften auseinandersetzen.\n\nIch finde, in den Beratungen \u00fcber die Antr\u00e4ge, die im Ausschuss anstehen, sollten wir gemeinsam versuchen, die Union wieder auf den Boden der Menschlichkeit und der christlichen N\u00e4chstenliebe zur\u00fcckzuholen. Darauf freue ich mich.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205766,"sequence":530,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205767,"sequence":531,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Hilde Mattheis das Wort.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205768,"sequence":532,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205769,"sequence":533,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, Zahlen sind hier schon viele genannt worden. 800 000 bis 1 Million Menschen suchen bei uns Schutz, Unterkunft und auch gesundheitliche Versorgung. Hinter jeder Zahl steht ein Mensch, mit all seinen \u00c4ngsten, mit all seinen Bed\u00fcrfnissen und vor allen Dingen auch mit der Hoffnung, hier bei uns gut unterzukommen und Hilfe zu bekommen.\n\nViele Ehrenamtliche leisten diese Hilfe. Ich bin froh, dass wir durch die Einigung von gestern Abend auch im Gesundheitsbereich einige Ma\u00dfnahmen auf den Weg bringen, die ich \u201eBasisvereinbarungen\u201c nenne, Basisvereinbarungen, bei denen wir - neben den Problemen der Erstunterkunft und der weiteren Unterk\u00fcnfte, den Versorgungsn\u00f6ten wie ausreichend Essen, ausreichend Kleidung und Bewegungsm\u00f6glichkeiten - auch den wichtigen Punkt der gesundheitlichen Versorgung im Blick haben. Diesen Blick, der sich in vier Punkten zusammenfassen l\u00e4sst, m\u00f6chte ich gerne beleuchten.\n\nAls ersten Punkt will ich die Gesundheitskarte ansprechen. Ich finde, dazu ist schon einiges Richtiges gesagt worden. Die Gesundheitskarte ist ein Instrument, das Zug\u00e4nge erleichtert, nicht Leistungen ausweitet. Lassen Sie uns die Gesundheitskarte also nicht als Instrument missbrauchen, um irgendwelche Aggressionen zu sch\u00fcren, sondern sie als das gebrauchen, was sie tats\u00e4chlich ist. Sie erm\u00f6glicht ohne B\u00fcrokratie niedrigschwellige Zug\u00e4nge zu einem Leistungssystem, das nach dem Asylbewerberleistungsgesetz klare Leistungsanspr\u00fcche umrei\u00dft.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205770,"sequence":534,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205771,"sequence":535,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kann man gut oder schlecht finden; aber sie ist ein Instrument. Von daher, glaube ich, sollten wir uns hier einig sein: Wir begr\u00fc\u00dfen das Instrument der Gesundheitskarte und sagen: Ja, in den F\u00e4llen, die Sie, Frau Vogler, gerade beschrieben haben, muss es m\u00f6glich sein, diese niedrigschwelligen Zug\u00e4nge zu erm\u00f6glichen. - Das ist der erste Punkt.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205772,"sequence":536,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205773,"sequence":537,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Der zweite Punkt betrifft die Ausweitung der Schutzimpfungen. Wir haben erlebt, dass im letzten Winter die Masern ausgebrochen sind. Daher brauchen wir geeignete M\u00f6glichkeiten, um die Impfquote zu erh\u00f6hen. In der Umsetzung wird sich zeigen, wo wir weitere Hilfestellung leisten m\u00fcssen.\n\nDer dritte wichtige Punkt ist: Lasst uns, bitte sch\u00f6n, all diejenigen, die eine Qualifikation im Gesundheitsbereich haben und bereits in ihrem Herkunftsland aktiv einen entsprechenden Beruf ausge\u00fcbt haben, auch hier bei uns einspannen. Wir sollten diese Menschen bitten, bei uns Hilfe zu leisten, damit wir keine Dolmetscherprobleme haben und wir eine Unterst\u00fctzung bekommen, was den direkten kulturellen Zugang anbelangt. Das f\u00e4nde ich gut. Vielleicht sollte man das sogar ausweiten. An den Universit\u00e4ten gibt es ja viele Arabisch sprechende Studierende. Vielleicht besteht die M\u00f6glichkeit, auch sie einzubeziehen.Auch auf dieser Seite gibt es ein gro\u00dfes ehrenamtliches Engagement.\n\nSie heben In Ihrem Antrag einen vierten Punkt heraus, der uns nat\u00fcrlich alle besch\u00e4ftigt: Ja, es gibt keine Teilung von K\u00f6rper und Seele. Die Menschen kommen mit k\u00f6rperlichen, aber auch mit seelischen Problemen zu uns. Hier denken wir nat\u00fcrlich insbesondere an die Kinder und Minderj\u00e4hrigen, die unsere Unterst\u00fctzung brauchen. Dabei sollten wir uns auf den Sach- und Fachverstand der Psychotherapeuten und Psychiater verlassen, die uns Vorschl\u00e4ge gemacht haben, und zwar auch \u00fcber die Kassenzulassung hinaus.\n\nWir alle haben sicherlich in gewisser Weise Kontakt zu den entsprechenden Zentren - ich selbst bin Mitglied im F\u00f6rderverein des Behandlungszentrums f\u00fcr Folteropfer Ulm - und wissen, welch wichtige Arbeit sie leisten. Sie sind f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der vor uns stehenden Herausforderungen ein wichtiger und zentraler Baustein. Da es aber nur circa 24 dieser Zentren gibt, erreichen sie wom\u00f6glich nicht alle Fl\u00fcchtlinge. Deswegen ist es wichtig, auch die Angebote der Kammern anzunehmen, die uns vorschlagen: Lasst uns doch ein E-Learning-Programm auflegen, mit dem wir Ehrenamtliche schulen, sodass sie psychische Probleme erkennen, wenn sie vorliegen. - Die 2 Millionen Euro, die daf\u00fcr aufzuwenden sind, sind angesichts der vorhandenen Problematik sicher als \u00fcberschaubar zu bewerten. Die Kammern schlagen auch vor: Lasst uns wesentlich st\u00e4rker eine Therapieform anwenden, die die Menschen nicht \u00fcber Sprache, sondern \u00fcber Augenbewegungen erreicht. - Das kann man in dieser Phase f\u00fcr die Problembew\u00e4ltigung sicherlich aufgreifen.\n\nAll das muss nun geb\u00fcndelt und organisiert werden. Uns als SPD besch\u00e4ftigt dies sehr stark, weil wir den Bereich der Gesundheit als sehr wichtig f\u00fcr die Befindlichkeit, den Austausch und die Integration der Menschen in unsere Gesellschaft ansehen. Wir wollen, dass die Organisation \u00fcber die Taskforce etwas konzentrierter gestaltet wird. Man darf sich zum Beispiel bei der L\u00f6sung der Problematik, woher man fahrbare R\u00f6ntgenger\u00e4te f\u00fcr den Einsatz in den L\u00e4ndern bekommt, nicht auf Privatinitiativen verlassen; das muss vielmehr zentral gesteuert werden. Deshalb haben wir den Anspruch an die Bundesebene, auch an das Bundesinnenministerium, dass die Taskforce des Bundes diese Dinge ein St\u00fcck weit st\u00e4rker und zentraler organisiert. Daneben m\u00fcssen die Taskforces der L\u00e4nder f\u00fcr die Weitergabe an die entsprechenden Stellen sorgen; denn das Ehrenamt muss unterst\u00fctzt werden. Wir m\u00fcssen auf politischer Ebene f\u00fcr die entsprechende Organisation und die notwendigen Rahmenbedingungen sorgen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205774,"sequence":538,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205775,"sequence":539,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt Emmi Zeulner.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205776,"sequence":540,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205777,"sequence":541,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Menschen in unserem Land fordern zu Recht Antworten vonseiten der Politik auf die aktuellen Entwicklungen. F\u00fcr mich ist dabei das Wichtigste, dass die Politik die Realit\u00e4ten anerkennt. Selbstverst\u00e4ndlich hat jede Opposition das Recht, in ihren Antr\u00e4gen Maximalforderungen zu formulieren; aber die Parteien, die in politischer Verantwortung stehen, m\u00fcssen sich an den Realit\u00e4ten messen lassen. F\u00fcr mich ist Fakt, dass es f\u00fcr Deutschland in Bezug auf den Zustrom von Fl\u00fcchtlingen eine Belastungsobergrenze gibt, und ich bitte, das auch anzuerkennen. Fakt ist auch, dass die Landrats\u00e4mter und die Polizei in unserem Land nicht erst gestern an ihre Belastungsgrenze gesto\u00dfen sind.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205778,"sequence":542,"sitzung":125,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Du meine G\u00fcte!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205779,"sequence":543,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fakt ist weiterhin, dass die Ehrenamtlichen alles geben; aber auch sie sind keine unersch\u00f6pfliche Ressource. Wenn Fl\u00fcchtlinge verteilt werden, geschieht es nicht selten - wie bei uns in Bayern, in M\u00fcnchen -, dass der eigentlich f\u00fcr 15 Uhr angek\u00fcndigte Bus mit hundert Fl\u00fcchtlingen erst zu sp\u00e4ter Stunde in der Nacht eintrifft oder dass der Bus pl\u00f6tzlich da ist und das Rote Kreuz sehr schnell reagieren muss. Die Ehrenamtlichen, die versuchen, diese Aufgabe zu bew\u00e4ltigen, haben aber auch noch einen Beruf, dem sie nachgehen m\u00fcssen. Ein Krankenpfleger, der ehrenamtlich beim Roten Kreuz arbeitet, hat bis sp\u00e4t in die Nacht hinein Fl\u00fcchtlinge zu untersuchen. Trotzdem muss er um 5 Uhr in der Fr\u00fch aufstehen und im Krankenhaus arbeiten. Deswegen stellt sich f\u00fcr mich die Frage: Wie lange k\u00f6nnen wir diese Solidarit\u00e4t strapazieren?","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205780,"sequence":544,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Durch eine bessere Organisation!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205781,"sequence":545,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben aktuell die Situation - es ist mir wichtig, das zu schildern -, dass ein Fl\u00fcchtling mit Kr\u00e4tze schnell zu behandeln ist. Er wird in der Praxis geduscht, eingecremt und f\u00fcr einen Tag isoliert. Wenn jetzt aber der Winter kommt, werden die Erstuntersuchungen andere Krankheitsbilder ergeben.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205782,"sequence":546,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, Taskforce!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205783,"sequence":547,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist f\u00fcr unser System wirklich eine sehr gro\u00dfe Herausforderung.\n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass wir das schaffen k\u00f6nnen. Es wird aber nicht so reibungslos vonstattengehen, wie sich das manche vielleicht vorstellen. Bereits jetzt ist es so, dass wir in vielen Bereichen Abstriche machen, auch was die innere Sicherheit angeht. Da machen wir Kompromisse.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205784,"sequence":548,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Welche?","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205785,"sequence":549,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist mir aber wichtig, zu sagen, dass wir - entgegen den Unterstellungen, die hier laut geworden sind - jeden Fl\u00fcchtling, der bei uns ankommt, im Notfall nat\u00fcrlich gut versorgen.\n\nLiebe Kollegen vom B\u00dcNDNIS 90\/Die Gr\u00fcnen, Ihr Antrag zur Verbesserung der psychotherapeutischen und psychosozialen Versorgung von Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlingen in allen Ehren: Die Forderung, dass \u201eSchutzsuchende innerhalb von h\u00f6chstens 15 Tagen nach Antragstellung in einer ihnen verst\u00e4ndlichen Sprache umfassende Information und Beratung \u00fcber ihre Anspr\u00fcche nach der Aufnahmerichtlinie erhalten und hierbei insbesondere \u00fcber ihr Recht auf angemessene medizinische, psychotherapeutische und psychosoziale Versorgung informiert werden\u201c, h\u00f6rt sich sehr gut an, ist aber nat\u00fcrlich in der jetzigen Situation in gewisser Weise etwas realit\u00e4tsfern.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205786,"sequence":550,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205787,"sequence":551,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Zeulner, die Kollegin Klein-Schmeink w\u00fcrde Ihnen gerne eine Frage stellen. Lassen Sie das zu?","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205788,"sequence":552,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205789,"sequence":553,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205790,"sequence":554,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Zeulner, ist Ihnen bekannt, dass der Passus wortgleich in der EU-Richtlinie enthalten ist, die wir bereits seit August 2015 zu erf\u00fcllen haben - wir begehen im Moment sogar Vertragsverletzungen -, und dass genau diese Regelung hier in K\u00fcrze sowieso beschlossen werden muss? Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir Sorge tragen, dass die Fl\u00fcchtlinge nicht nur Schutz und Unterst\u00fctzung bzw. gesundheitliche Versorgung erhalten, sondern auch wissen, dass sie \u00fcberhaupt Anspruch auf diese Hilfen haben. Genau das w\u00fcrde damit geregelt. Das steht eins zu eins so in der EU-Richtlinie. Insofern entspricht diese Passage schlichtweg der Umsetzung schon vorhandenen Rechts in deutsches Recht.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205791,"sequence":555,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, es geht eben darum, dass wir das in die Praxis umsetzen. In der Richtlinie steht es sehr gut, auch in Ihrem Antrag steht es sehr gut. Wenn wir das beschlie\u00dfen, wird es auch im Beschluss entsprechend gut stehen. Wir brauchen aber eine Umsetzung in der Praxis. Deshalb habe ich zu Beginn meiner Rede daf\u00fcr pl\u00e4diert, dass wir die Realit\u00e4ten einfach ein bisschen mehr anerkennen. Im Moment stehen wir einfach vor anderen gro\u00dfen Herausforderungen, sodass dies in gewisser Weise schon ein St\u00fcck weit in den Hintergrund r\u00fcckt. Das sind die Realit\u00e4ten, die ich bitte anzuerkennen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205792,"sequence":556,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205793,"sequence":557,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wollen wir jetzt die EU-Richtlinie nicht umsetzen?","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205794,"sequence":558,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben f\u00fcr alle Fl\u00fcchtlinge - egal ob es sich um einen Wirtschaftsfl\u00fcchtling oder um einen tats\u00e4chlich Verfolgten handelt - ab dem ersten Tag ihrer Ankunft einen uneingeschr\u00e4nkten Zugang zum Gesundheitssystem gefordert. Das kann ich einfach nicht unterst\u00fctzen. Auch wenn die Kollegin von der Linken etwas anderes behauptet: Selbstverst\u00e4ndlich br\u00e4chte das weitere Pull-Effekte mit sich, und genau diese Pull-Effekte gilt es zu vermeiden. Auch wenn in Gesundheitsdebatten immer wieder suggeriert wird, die Gesundheitsversorgung in Deutschland sei nicht so gut und so attraktiv, ist festzustellen, dass die Leute aufgrund unserer im internationalen Vergleich guten Gesundheitsversorgung zu uns kommen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205795,"sequence":559,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie sich einfach mal die Studien an!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205796,"sequence":560,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich mache niemandem einen Vorwurf; aber es ist auch hier Teil der Realit\u00e4t, dass es einen weiteren Pull-Effekt g\u00e4be, wenn wir sagen w\u00fcrden: Jeder, der zu uns kommt, hat ab dem ersten Tag die gleichen Anspr\u00fcche wie ein gesetzlich Krankenversicherter.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205797,"sequence":561,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist einfach falsch!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205798,"sequence":562,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Doch, das stimmt. Wir w\u00fcrden innerhalb der Europ\u00e4ischen Union ein weiteres Gef\u00e4lle bei der Versorgung schaffen. Wenn wir in Zukunft eine faire Verteilung von Fl\u00fcchtlingen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union anstreben, dann m\u00fcssen wir auch unsere Standards angleichen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205799,"sequence":563,"sitzung":125,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch ideologisch verfasstes Zeug, was Sie da erz\u00e4hlen!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205800,"sequence":564,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur dann k\u00f6nnen wir sicher sein, dass die Verteilung funktioniert und die Fl\u00fcchtlinge bzw. anerkannten Asylbewerber in dem ihnen zugewiesenen Land bleiben.\n\nSie haben weiter die Ausgabe einer Gesundheitskarte gefordert. Diese Entscheidung wird den L\u00e4ndern \u00fcberlassen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205801,"sequence":565,"sitzung":125,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Schert Bayern wieder aus?","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205802,"sequence":566,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, weil wir darin einen falschen Anreiz sehen. Das w\u00fcrde in gewisser Weise auch einen Verlust an Sicherheit in unserem Land bedeuten.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205803,"sequence":567,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wegen TBC, oder was?","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205804,"sequence":568,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein. Aber wenn sich ein Fl\u00fcchtling beim Landratsamt melden muss, besteht die M\u00f6glichkeit, noch einmal zu kontrollieren: Wer ist da, und wo genau befindet er sich gerade?","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205805,"sequence":569,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie viele Personen haben Sie denn in Ihrem Landratsamt?","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205806,"sequence":570,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir in Bayern, um das noch einmal deutlich zu sagen, werden die Gesundheitskarte nicht einf\u00fchren. Aber wir leben in einem f\u00f6deralen System, und das hat uns so stark gemacht.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205807,"sequence":571,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205808,"sequence":572,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen gilt in einem Stadtstaat wie Bremen anderes als in einem Fl\u00e4chenstaat wie Bayern.\n\nIch m\u00f6chte aber auf Folgendes hinweisen: Das bayerische System hat sich bew\u00e4hrt. In jeder Erstaufnahmeeinrichtung sowie in den Notunterk\u00fcnften gibt es \u00c4rztezentren und Konsiliardienste, die f\u00fcr die psychiatrische Betreuung zust\u00e4ndig sind.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205809,"sequence":573,"sitzung":125,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage nur: Masern in M\u00fcnchen!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205810,"sequence":574,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn eine weitere fachliche Expertise gefordert ist, erfolgt nat\u00fcrlich eine \u00dcberweisung zum Facharzt.\n\nAuch ich erkenne die Realit\u00e4ten an und sehe, dass wir aufgrund der steigenden Zahl an Fl\u00fcchtlingen einen weiteren Bedarf haben, was die psychotherapeutische und psychiatrische Behandlung angeht. Deswegen unterst\u00fctze ich den Vorschlag der Bundesregierung, die Zulassungsverordnung f\u00fcr Vertrags\u00e4rzte zu \u00e4ndern und eine sichere, zeitnahe und kontinuierliche psychotherapeutische und psychiatrische Behandlung von Fl\u00fcchtlingen zu gew\u00e4hrleisten. Auch die Zusicherung, das Angebot an Personal im medizinischen System zu erweitern, muss mit Leben erf\u00fcllt werden. Das wird schwer genug werden. Ich halte den vorliegenden Vorschlag f\u00fcr eine seri\u00f6se und machbare Antwort auf die aktuellen Herausforderungen. Er zeichnet sich durch eine gewisse Nachhaltigkeit, Professionalit\u00e4t und - diesen Begriff darf man an dieser Stelle eigentlich nicht in den Mund nehmen; ich mache es trotzdem - Bezahlbarkeit aus.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205811,"sequence":575,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie, dass die teuerste Behandlung die im station\u00e4ren Bereich ist, wenn Sie die Leute alle ins Krankenhaus bringen m\u00fcssen?","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205812,"sequence":576,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber alles Weitere werden wir im Ausschuss diskutieren. Wie schon die Kollegin von der SPD gesagt hat: Wir brauchen pragmatische L\u00f6sungen. Davor verschlie\u00dfen wir uns nicht.\n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205813,"sequence":577,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205814,"sequence":578,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Dirk Heidenblut, SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205815,"sequence":579,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205816,"sequence":580,"sitzung":125,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich muss zugeben: Nach dem letzten Vortrag f\u00e4llt es mir recht schwer, meine geplante Rede zu halten. Ich will zumindest auf einige Aspekte kurz eingehen.\n\nErstens. Die Tatsache, dass viele Menschen zu uns kommen, muss nat\u00fcrlich dazu f\u00fchren, dass wir einzelne Bereiche entlasten. So werden wir etwa 3 000 Polizeibeamte zus\u00e4tzlich einstellen und \u00c4hnliches mehr. Aber das darf nicht dazu f\u00fchren, dass wir Menschen, die Not, Verfolgung und Elend erlebt haben und bei uns Hilfe und Zuflucht suchen, durch Zugangsbeschr\u00e4nkungen vor der T\u00fcr stehen lassen und im Zweifel in Ungarn verhungern lassen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205817,"sequence":581,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205818,"sequence":582,"sitzung":125,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kann nicht das Ergebnis sein. Das ist auch nicht unsere Politik.\n\nZweitens. F\u00fcr mich hei\u00dft eine Anpassung der Standards zun\u00e4chst einmal, die Standards nach oben und nicht nach unten anzugleichen. Das hei\u00dft, wir sollten alles versuchen, die anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder mitzunehmen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205819,"sequence":583,"sitzung":125,"speaker":"Emmi Zeulner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Emmi Zeulner","speaker_fp":"emmi-zeulner","speaker_key":88.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist das die Realit\u00e4t?","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205820,"sequence":584,"sitzung":125,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"- Frau Zeulner, ob das die Realit\u00e4t ist oder nicht: Wir m\u00fcssen versuchen, Realit\u00e4ten zu schaffen, und wir haben die M\u00f6glichkeit, auf die Realit\u00e4ten in Europa Einfluss zu nehmen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205821,"sequence":585,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205822,"sequence":586,"sitzung":125,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Oder m\u00f6chten Sie unterstellen, dass unsere Kanzlerin keinen Einfluss in Europa hat? Wir sollten also alles tun, um die Standards anzuheben und nicht nach unten zu dr\u00fccken.\n\nDrittens. Lassen Sie mich als energischen Verfechter der elektronischen Gesundheitskarte auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und als jemand, der sich sehr freut, dass das Fl\u00e4chenland Nordrhein-Westfalen diese Einf\u00fchrung sehr konsequent umgesetzt hat, sagen: Sie machen in Bayern einen Fehler, wenn Sie das nicht tun.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205823,"sequence":587,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205824,"sequence":588,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205825,"sequence":589,"sitzung":125,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber das ist Ihnen als Land \u00fcberlassen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205826,"sequence":590,"sitzung":125,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das \u00fcberlassen Sie mal uns!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205827,"sequence":591,"sitzung":125,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, das \u00fcberlassen wir Ihnen ja auch.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205828,"sequence":592,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit schwerem Herzen!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205829,"sequence":593,"sitzung":125,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Bayern \u00fcberlassen wir Ihnen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205830,"sequence":594,"sitzung":125,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das musst du richtigstellen!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205831,"sequence":595,"sitzung":125,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, Entschuldigung: nicht ganz, nur was die Gesundheitskarte angeht, sonst nicht.\n\nJetzt komme ich aber auf den Antrag zur\u00fcck. Ich finde gut, dass dieser Antrag vorliegt; denn Sie r\u00fccken damit einen Aspekt in den Fokus, der bei aller berechtigten Konzentration auf die Frage der Unterbringung, Verpflegung und Versorgung nicht verloren gehen darf.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205832,"sequence":596,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205833,"sequence":597,"sitzung":125,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Recht hat der Mann!","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205834,"sequence":598,"sitzung":125,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Gesundheitspolitiker kann ich nur sagen: Auch die Erstuntersuchung und die Frage der Versorgung von Traumata oder Traumafolgesch\u00e4den geh\u00f6ren zum unmittelbaren Bedarf. Wenn wir uns in diesem Bereich nicht auf den Weg machen, wird es schwierig.\n\nAufgrund der nahezu unvermeidlichen schrecklichen Erfahrungen vieler Fl\u00fcchtlinge, die zu uns kommen - zum Gro\u00dfteil haben sie Folter, Krieg, Vertreibung und \u00e4hnliches Leid selbst erlebt, oder sie haben es bei Freunden, Verwandten oder Begleitern auf der Flucht miterlebt -, haben viele von ihnen - die Zahlen sind schon genannt worden - mit erheblichen psychischen Problemen und Traumata zu k\u00e4mpfen. Wir m\u00fcssen versuchen, diesen Fl\u00fcchtlingen die n\u00f6tige Hilfe zu geben, aber den Eindruck vermeiden, bei allen Fl\u00fcchtlingen sei automatisch von einem Trauma auszugehen. Das ist nat\u00fcrlich nicht der Fall; denn es gibt sicherlich viele, die das Erlebte anders \u00fcberstehen.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal den psychosozialen Zentren danken, die eine Herkulesaufgabe zu leisten haben. Diese Zentren, die - Frau Klein-Schmeink hat es bereits angesprochen - schon vorher nicht optimal aufgestellt waren, haben jetzt noch ein richtiges Pfund dazubekommen. Ich m\u00f6chte ihnen ausdr\u00fccklich daf\u00fcr danken, wie engagiert sie versuchen, zu helfen.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205835,"sequence":599,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205836,"sequence":600,"sitzung":125,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sind in der aktuellen Situation in der Zahl - das macht Ihr Antrag deutlich - etwas zu wenige; sie liegen zu weit auseinander, sind unzureichend finanziert und ausgestattet. Es gibt zwar weitere Traumazentren und Spezialeinrichtungen - das wei\u00df ich aus meiner Heimatstadt -; aber wir m\u00fcssen erst einmal die Wege ebnen, damit sie mit diesen speziellen Formen der Traumata, die uns in Deutschland gl\u00fccklicherweise nicht so vertraut sind, umgehen k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte eines deutlich sagen: Die Frage, ob das Teil der Gesundheitsleistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz ist oder nicht, darf hier eigentlich keine Rolle spielen; denn wir m\u00fcssen an dieser Stelle die n\u00f6tige Hilfe erbringen. F\u00fcr mich liegt unzweifelhaft ein sofortiger Behandlungsbedarf vor.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205837,"sequence":601,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sabine Dittmar [SPD]","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205838,"sequence":602,"sitzung":125,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re nach dem Asylbewerberleistungsgesetz ebenso der Fall. Die erforderliche Therapie ist aus meiner Sicht sozusagen die OP am akut entz\u00fcndeten Blinddarm. Auch wenn man das eigentlich nicht vergleichen kann - das sage ich mit Blick auf einen anwesenden Arzt -, gibt es insofern \u00c4hnlichkeiten, als dass auch eine nicht geleistete erforderliche Therapie bedeutet, dass keine Hilfe geleistet wird, und wenn wir das laufen lassen, werden die Folgesch\u00e4den exorbitant sein.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205839,"sequence":603,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205840,"sequence":604,"sitzung":125,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Helferinnen und Helfer sowie f\u00fcr die Lehrer und Erzieher in den Einrichtungen wichtig. Denn wir haben es hier sehr h\u00e4ufig mit Patientinnen und Patienten zu tun, die von sich aus gar keine Krankheitseinsicht haben, wie man so sch\u00f6n sagt, und wom\u00f6glich gar nicht zum Arzt gehen w\u00fcrden. Aber den Helferinnen und Helfern fallen die Symptome auf. Den Lehrern und Erziehern f\u00e4llt auf, wenn etwas nicht stimmt. Sie m\u00fcssen Unterst\u00fctzung und Hilfe bekommen, damit sie damit nicht allein gelassen werden und die Probleme am Ende in den Schulen oder Kinderg\u00e4rten landen, ohne dass es M\u00f6glichkeiten gibt, darauf einzugehen.\n\nJetzt habe ich mich durch die einf\u00fchrenden Worte selbst herausgebracht, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich werde versuchen, zum Schluss zu kommen.\n\nGestatten Sie mir eine letzte Bemerkung. Eines sollten wir immer im Blick behalten: Die Menschen, um die es hier geht, werden wohl bei uns bleiben. Wir werden sie integrieren m\u00fcssen, und das wollen wir auch. Deshalb ist es grob fahrl\u00e4ssig, im Vorfeld die erkennbar hohen Risiken durch Traumatisierung au\u00dfer Acht zu lassen, statt so schnell wie m\u00f6glich im Interesse aller Beteiligten und auch unserer Gesellschaft darauf einzugehen.\n\nIch bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und freue mich auf die weitere Diskussion.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205841,"sequence":605,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205842,"sequence":606,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll die Vorlage auf Drucksache 18\/6067 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden. - Ich sehe, Sie sind damit einverstanden. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 24 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Anpassung des Erbschaftsteuer- und Schenkungsteuergesetzes an die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts\n\nDrucksache 18\/5923\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nFinanzausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich sehe, dass Sie damit einverstanden sind.\n\nDann er\u00f6ffne ich die Aussprache. Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister.","top":"TOP 23 Gesundheitsversorgung von Fl\u00fcchtlingen","top_id":2321,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205843,"sequence":607,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben hier ein wirtschaftspolitisch, steuerpolitisch und verfassungsrechtlich bedeutsames Thema auf der Tagesordnung.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205844,"sequence":608,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch gesellschaftspolitisch!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205845,"sequence":609,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Aus unserer Sicht ist es von zentraler Bedeutung, dass wir die besondere Kultur der Familienunternehmen in Deutschland erhalten. In den Familienunternehmen hat der Inhaber eine personelle Verantwortung gegen\u00fcber seinen Arbeitnehmern und dem Geschehen im Unternehmen. Mit dieser Kultur unterscheiden wir uns wesentlich von kapitalmarktfinanzierten L\u00e4ndern wie etwa den Vereinigten Staaten oder Gro\u00dfbritannien. Wir wollen in Deutschland bei der nun anstehenden Reform diese Kultur erhalten.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205846,"sequence":610,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205847,"sequence":611,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sprechen hier \u00fcber 60 Prozent der Arbeitspl\u00e4tze und \u00fcber mehr als 90 Prozent der Unternehmen in Deutschland. Deshalb ist es wirtschaftspolitisch von zentraler Bedeutung, wie wir uns an dieser Stelle positionieren.\n\nWir m\u00fcssen uns in Erinnerung rufen, dass f\u00fcr ein Familienunternehmen die Generationen\u00fcbergabe eine Schl\u00fcsselsituation ist, in der es darum geht, die Weiterf\u00fchrung des Unternehmens in die Zukunft zu gew\u00e4hrleisten. Wir sollten dabei keine Hindernisse in den Weg stellen, sondern darauf achten, dass bestehende Unternehmen und Arbeitspl\u00e4tze sicher in die n\u00e4chste Generation gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205848,"sequence":612,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205849,"sequence":613,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden dabei zwischen der steuerpolitischen Betrachtung - es handelt sich um einen Verm\u00f6genszufluss aufseiten des Erben oder des Beschenkten - und der Verantwortung f\u00fcr das Unternehmen und seine Mitarbeiter abw\u00e4gen. Wir streben eine ausgewogene L\u00f6sung an. Ich will ausdr\u00fccklich sagen, dass wir eine verfassungskonforme L\u00f6sung wollen, die diesem Ziel entspricht. Unsere Absicht ist nicht das Erzielen von Steuermehreinnahmen. Das ist kein Ziel dieses Gesetzes.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205850,"sequence":614,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205851,"sequence":615,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Seit 1995 gab es bislang drei Urteile in Karlsruhe zur Erbschaft- und Schenkungsteuer. Der Tenor der Urteile lautete jedes Mal: \u201eJa im Grundsatz, aber...\u201c. Beim vierten Anlauf sollten wir uns daher auf eine nachhaltig rechtssichere L\u00f6sung konzentrieren und darauf achten, dass das Ganze verfassungskonform ist. Das liegt hochgradig auch im Interesse der betreffenden Arbeitnehmer und Unternehmen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205852,"sequence":616,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205853,"sequence":617,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcsst ihr aber deutlich nachbessern!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205854,"sequence":618,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"- Diese Aufgabe wird auch durch Zurufe nicht weniger komplex.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205855,"sequence":619,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205856,"sequence":620,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Selbst das Bundesverfassungsgericht hat zur Erl\u00e4uterung der Frage, ob eine Abweichung vom in Artikel 3 des Grundgesetzes verankerten Gleichheitsgrundsatz aus Gr\u00fcnden des Erhalts von Arbeitspl\u00e4tzen, Unternehmen und Familienunternehmenskultur erlaubt werden kann, nahezu 300 Randnummern in seinem Urteil gebraucht. Das zeigt die Komplexit\u00e4t der Aufgabe.\n\nWir haben uns vorgenommen, an der bisherigen Grundkonzeption festzuhalten; denn die Grundkonzeption der Verschonung ist im Urteil ausdr\u00fccklich als zul\u00e4ssig und mit dem Grundgesetz vereinbar erkl\u00e4rt worden.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205857,"sequence":621,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205858,"sequence":622,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden uns also auf diejenigen Punkte konzentrieren, bei denen das Bundesverfassungsgericht Korrekturen angemahnt hat. Ich will diese vier Punkte benennen:\n\nDer erste Punkt ist die Tatsache, dass mit zunehmender Gr\u00f6\u00dfe des Unternehmens und damit mit zunehmender Gr\u00f6\u00dfe des Erbes die Abweichung von dem in Artikel 3 Absatz 1 des Grundgesetzes verankerten Gleichheitsgrundsatz zunimmt. Deshalb muss es ab einer gewissen Unternehmensgr\u00f6\u00dfe eine besondere Rechtfertigung geben, um eine Verschonung gew\u00e4hren zu k\u00f6nnen, Stichwort \u201eBed\u00fcrfnispr\u00fcfung\u201c.\n\nDer zweite Punkt ist die Tatsache, dass eine gro\u00dfe Zahl der Unternehmen - weit \u00fcber 90 Prozent - weniger als 20 Mitarbeiter hat. Das Verfassungsgericht hat uns aufgetragen: Wenn der Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze im Mittelpunkt steht, dann muss dies auch entsprechend verifiziert werden.\n\nDer dritte Punkt ist die Tatsache, dass bisher zugelassen ist, dass 50 Prozent des Verwaltungsverm\u00f6gens der Verschonung unterliegen. Diesen Umfang hat das Verfassungsgericht nicht akzeptiert.\n\nDer vierte Punkt ist die Tatsache, dass es in unserem Land viele hochintelligente Steuerberater gibt, die immer wieder dazu neigen, bestimmte Gestaltungen auszuprobieren. Das Verfassungsgericht hat uns beauftragt, solche Gestaltungen, wenn sie erkennbar werden, zu unterbinden. Dieser Auftrag ist nicht an die Steuerberater gerichtet, sondern an den Gesetzgeber, der hier vor mir sitzt. Diesen Auftrag sollten wir ernst nehmen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205859,"sequence":623,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205860,"sequence":624,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Mit dem Gesetzentwurf, den die Bundesregierung am 8. Juli 2015 im Kabinett beschlossen hat und der heute in den Deutschen Bundestag eingebracht wird, wird versucht, die wirtschaftspolitische, steuerpolitische und verfassungsrechtliche Dimension aufzugreifen. Wie haben wir die vier angemahnten Korrekturen umgesetzt?\n\nWir haben zun\u00e4chst einmal festgelegt: Als gro\u00df gilt, wer dem h\u00f6chsten Erbschaftsteuersatz unterliegt. Sobald der Wert des beg\u00fcnstigten Verm\u00f6gens die Grenze von 26 Millionen \u00fcbersteigt, haben wir es mit gr\u00f6\u00dferen Erbschaften zu tun. Wir betrachten dabei nicht die Gr\u00f6\u00dfe des Unternehmens, sondern den einzelnen Erben oder Beschenkten gem\u00e4\u00df dem Unternehmensanteil, der ihm zuflie\u00dft. Das ist also die vorgeschlagene Grenzgr\u00f6\u00dfe. Oberhalb dieser Grenze lassen wir den Erben oder Beschenkten die Wahl. Sie haben zwei Optionen: Die eine ist, eine Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung vornehmen zu lassen, die andere ist, ein sogenanntes Abschmelzmodell, bei dem der Grad der Verschonung mit zunehmendem Verm\u00f6gen reduziert ist, zu w\u00e4hlen. Ich glaube, das ist ein vern\u00fcnftiges und faires Angebot.\n\nBei dem Verschonungsabschlag, also bei der zweiten Option, verringert sich die Verschonung um jeweils 1 Prozentpunkt f\u00fcr jede vollen 1,5 Millionen Euro, die der Wert des beg\u00fcnstigten Verm\u00f6gens die Grenze von 26 Millionen Euro \u00fcbersteigt. Das geht bis zu einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 116 Millionen Euro. Danach gilt eine feste Verschonung. Wir, die Bundesregierung, glauben, dass wir damit den verfassungsrechtlich gezogenen Rahmen ausgesch\u00f6pft haben und keinerlei Spielraum besteht, noch weiter zu gehen.\n\nBei der Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung wird die Erbschaftsteuerschuld festgestellt und erlassen, soweit der Erbe sie nicht aus nichtunternehmerischem Verm\u00f6gen bzw. der H\u00e4lfte seines nichtunternehmerischen Verm\u00f6gens bedienen kann.\n\nZum Thema Lohnsumme schlagen wir vor, dass wir bei der bisherigen Konzeption bleiben. Wir haben die L\u00e4nder, die Bundestagsfraktionen und auch die \u00d6ffentlichkeit gefragt, ob es einen anderen geeigneten Parameter gibt, um Kleinstunternehmen, die wir von der Lohnsummenpr\u00fcfung verschonen wollen, abzugrenzen. In der Diskussion der letzten Monate ist deutlich geworden, dass der Parameter \u201eAnzahl der Mitarbeiter\u201c der richtige ist. Wir haben versucht, die Z\u00e4hlweise etwas praxisn\u00e4her auszugestalten. Wir schlagen jetzt als Grenze die Anzahl 3 vor, damit wir das Verh\u00e4ltnis von Regel und Ausnahme in die richtige Balance bringen. Der Vorwurf des Bundesverfassungsgerichts lautete ja, dass wir den Ausnahmefall zur Regel erkl\u00e4ren. Ich glaube, wir m\u00fcssen den Regelfall zur Regel erkl\u00e4ren. Das versuchen wir mit diesem Ansatz.\n\nWeil das Ausscheiden eines Mitarbeiters aus einem kleinen Unternehmen nat\u00fcrlich eine besondere Auswirkung auf die Prozentzahlen hat, haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, die Anforderungen an die Lohnsumme bei Unternehmen mit einer Mitarbeiteranzahl zwischen 4 und 15 zu reduzieren. So wird die Wirkung des Ausscheidens eines Mitarbeiters vern\u00fcnftig abgebildet.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205861,"sequence":625,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr guter Vorschlag!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205862,"sequence":626,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df, dass es an dieser Stelle viele Diskussionen gibt, aber, ich glaube, es ist ein richtiger Ansatz.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205863,"sequence":627,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205864,"sequence":628,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Zu den Punkten 3 und 4 des Bundesverfassungsgerichtsurteils: Gestaltungsanf\u00e4lligkeit, 50 Prozent Verwaltungsverm\u00f6gen. Wir schlagen an dieser Stelle vor, einen neuen Ansatz zu w\u00e4hlen, von der seitherigen Definition \u201eVerwaltungsverm\u00f6gen\u201c abzugehen und zu einer Definition \u201eHauptzweck\u201c zu kommen. Das hei\u00dft, wir definieren positiv, was wir verschonen wollen, und treffen nicht eine Negativdefinition, in der wir erkl\u00e4ren, was wir nicht verschonen wollen. Die Negativdefinition war so, dass wir eine Aufz\u00e4hlung hatten und Ausnahmen von der Aufz\u00e4hlung und R\u00fcckausnahmen von der Aufz\u00e4hlung gemacht hatten. Ich glaube, es ist vern\u00fcnftig, hier einen positiven und geraden Ansatz zu w\u00e4hlen. Das erspart uns m\u00f6glicherweise, Frau Pr\u00e4sidentin, dass wir in der Zukunft noch \u00f6fter und l\u00e4nger \u00fcber die Erbschaftsteuer sprechen m\u00fcssen. Ich hoffe, dass die Kollegen hier im Haus und auch die Kollegen im Bundesrat damit eine gute Grundlage f\u00fcr die anstehenden Gesetzesberatungen haben, und hoffe im Interesse der Unternehmen und der Arbeitnehmer in Deutschland, dass wir in dieser Diskussion zu einem guten Ergebnis kommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205865,"sequence":629,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205866,"sequence":630,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Richard Pitterle, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205867,"sequence":631,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205868,"sequence":632,"sitzung":125,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer auf der Trib\u00fcne! Seit vielen Wochen und Monaten wird die Erbschaftsteuer auf Betriebsverm\u00f6gen von den Lobbyverb\u00e4nden als todbringende Gefahr f\u00fcr den Mittelstand gegei\u00dfelt. Und ich sage Ihnen vorweg: Ich kann dieses M\u00e4rchen wirklich nicht mehr h\u00f6ren.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205869,"sequence":633,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205870,"sequence":634,"sitzung":125,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Erst einmal zur Erinnerung: Das Bundesverfassungsgericht hatte Ende letzten Jahres verlangt, die weitreichenden Verschonungsregeln f\u00fcr Erbinnen und Erben von Unternehmen bei der Erbschaftsteuer einzuschr\u00e4nken. Als dann das erste Eckpunktepapier des Finanzministeriums zur Erbschaftsteuerreform herauskam, brach ein unfassbarer Propagandasturm der Lobbyisten los, der den Teufel in Form des Endes des Mittelstandes an die Wand gemalt hat.\n\nUnter diesem Druck ist der Gesetzentwurf entstanden, der heute vor uns liegt. Er besteht letztlich wieder aus gro\u00dfz\u00fcgigen Steuergeschenken an die Unternehmensdynastien. Die Linke wird dem nicht zustimmen.\n\nDie Geschenke sehen so aus: Wird Betriebsverm\u00f6gen vererbt, winken den Erbinnen und Erben, abh\u00e4ngig vom Verm\u00f6genswert und unter der Voraussetzung, dass sie das Unternehmen eine bestimmte Zeit weiterf\u00fchren, satte Verschonungsbetr\u00e4ge. Erbt man zum Beispiel ein Unternehmen im Wert von 20 Millionen Euro und f\u00fchrt man den Betrieb \u00fcber sieben Jahre unter Einhaltung einer bestimmten Lohnsumme f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten weiter, so erh\u00e4lt man einen Abschlag von 100 Prozent.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205871,"sequence":635,"sitzung":125,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":239.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist gut f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205872,"sequence":636,"sitzung":125,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Man muss also \u00fcberhaupt keine Erbschaftsteuer zahlen.\n\nErbt man mehr als 26 Millionen Euro, so ist k\u00fcnftig eine Verschonungsbedarfspr\u00fcfung vorgesehen. Das hei\u00dft, man muss, um in den Genuss einer Verschonung zu kommen, darlegen, dass man sozusagen bed\u00fcrftig ist und die Steuerschuld nicht begleichen kann. Diese Pr\u00fcfung hat das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil angemahnt. Es ist eigentlich schon kaum vorstellbar, dass jemand, der Unternehmensverm\u00f6gen im Wert von zum Beispiel 70 Millionen Euro erbt, bed\u00fcrftig sein soll und sich die Zahlung der Erbschaftsteuer nicht leisten kann.\n\nAber jetzt kommt der Hammer: Um den Wohlhabendsten unserer Gesellschaft noch weiter entgegenzukommen, wurde f\u00fcr Erbf\u00e4lle \u00fcber dieser besagten Grenze von 26 Millionen Euro noch das sogenannte Abschmelzmodell eingef\u00fchrt. Anstatt sich einer Bedarfspr\u00fcfung zu unterziehen, k\u00f6nnen sie alternativ dieses Modell w\u00e4hlen und bekommen bei Fortf\u00fchrung des Unternehmens immer noch einen satten Verschonungsabschlag, ganz egal, wie viel sie erben und ob sie \u00fcberhaupt bed\u00fcrftig sind.\n\nWer Hartz IV bekommt, wird auf das Gr\u00fcndlichste durchleuchtet, bevor gezahlt wird, aber bei den Reichen macht man nat\u00fcrlich wieder eine Ausnahme, und das ist eine Frechheit, meine Damen und Herren.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205873,"sequence":637,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205874,"sequence":638,"sitzung":125,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist angesichts der genannten Zahlen auch absolut l\u00e4cherlich, vom Ende des deutschen Mittelstands zu sprechen. Das immer wiederkehrende Argument, dass die Unternehmen und somit die Arbeitspl\u00e4tze durch die Erbschaftsteuer in ihrer Existenz gef\u00e4hrdet seien, ist an den Haaren herbeigezogen. Folgende Fakten m\u00fcssen von allen Beteiligten endlich einmal zur Kenntnis genommen werden:\n\nErstens. Bis heute ist kein einziger Fall bekannt, in dem ein Unternehmen an der Last der Erbschaftsteuer zugrunde gegangen w\u00e4re; wohlgemerkt: weder vor noch nach Einf\u00fchrung der Verschonungsregeln im Jahr 2009. Sollte ein Unternehmen tats\u00e4chlich einmal aufgrund anstehender Erbschaftsteuerzahlungen in Schieflage geraten, was - ich muss es einfach wiederholen - noch nie passiert ist, so lie\u00dfe sich dies ganz einfach \u00fcber eine Stundung, im Extremfall sogar \u00fcber einen Steuererlass regeln.\n\nZweitens. Die Lobbyisten nutzen hier gern das romantische Bild des Familienunternehmens. Es geht aber bei der vom Bundesverfassungsgericht angemahnten Versch\u00e4rfung der Verschonungsregeln gar nicht um den kleinen B\u00e4ckereibetrieb oder das in dritter Generation gef\u00fchrte Familienhotel, sondern vor allem um schwerreiche Unternehmensdynastien wie die Familie Quandt und Co.\n\nVon der von den Lobbyisten verteufelten Bedarfspr\u00fcfung etwa sind nach dem jetzigen Entwurf gerade einmal weniger als 2 Prozent aller Unternehmen in Deutschland \u00fcberhaupt betroffen.\n\nDritter und wichtigster Punkt: Auch hierzulande nimmt die Verm\u00f6genskonzentration immer weiter zu. Immer mehr Verm\u00f6gen befindet sich in immer weniger H\u00e4nden. Mittlerweile besitzt 1 Prozent der Bev\u00f6lkerung in Deutschland ein Drittel des gesamten Verm\u00f6gens, w\u00e4hrend die unteren 50 Prozent, also die \u00e4rmere H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung, gerade einmal 1 Prozent des Gesamtverm\u00f6gens besitzt. Hier w\u00e4re die Erbschaftsteuer ein ad\u00e4quates Mittel, um dieser unheilvollen Entwicklung und der fortschreitenden Spaltung der Gesellschaft entgegenzuwirken. Die derzeitigen Eink\u00fcnfte aus der Erbschaftsteuer betragen aber weniger als 1 Prozent des gesamten Steueraufkommens. Da ist noch reichlich Luft nach oben - auch und gerade bei den Erbinnen und Erben gro\u00dfer Unternehmensverm\u00f6gen.\n\nAusgerechnet in der bayerischen Verfassung steht \u00fcbrigens ein Satz, den ich Ihnen an dieser Stelle nicht vorenthalten will:\n\nDie Erbschaftssteuer dient auch dem Zwecke, die Ansammlung von Riesenverm\u00f6gen in den H\u00e4nden einzelner zu verhindern.\n\nUnd auch im Grundgesetz steht:\n\nEigentum verpflichtet. Sein Gebrauch soll zugleich dem Wohle der Allgemeinheit dienen.\n\nIch meine, diese beiden Verfassungsnormen sollten die Richtschnur f\u00fcr diese Erbschaftsteuerreform sein.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205875,"sequence":639,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205876,"sequence":640,"sitzung":125,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Und wo wir gerade beim Verfassungsrecht sind: Meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, ich streite zwar gerne mit Ihnen \u00fcber Ihre unbegr\u00fcndeten \u00c4ngste bez\u00fcglich des deutschen Mittelstands. Dennoch will ich Ihnen den Hinweis geben, dass Ihre ganze Dampfplauderei, mit der Sie Ihr Steuergeschenk durchs Plenum wuchten wollen,","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205877,"sequence":641,"sitzung":125,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hey, hey!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205878,"sequence":642,"sitzung":125,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"am Ende umsonst gewesen sein wird. Wenn Sie n\u00e4mlich dieses Gesetz so verabschieden, wird der n\u00e4chste Gang nach Karlsruhe nicht lange auf sich warten lassen. Das Bundesverfassungsgericht wird das Gesetz allein schon wegen Ihres Abschmelzmodells kassieren, und das zu Recht.\n\nAn Herrn Sch\u00e4uble gerichtet, der heute nicht da ist, aber die Diskussion sicherlich vor dem Fernseher verfolgt: Wenn es um die Sparauflagen f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Griechenland geht, dann zeigen Sie unbarmherzige H\u00e4rte. Nach unten l\u00e4sst sich immer leicht treten, aber bei der Lobby der Superreichen knicken Sie trotz der eindeutigen Hinweise des Bundesverfassungsgerichts sofort ein. Das finde ich, mit Verlaub, besch\u00e4mend.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205879,"sequence":643,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205880,"sequence":644,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205881,"sequence":645,"sitzung":125,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Ganz besonders bitter ist f\u00fcr mich \u00fcbrigens der Beitrag eines Teils der SPD bei diesem Trauerspiel. Ausgerechnet der SPD-Finanzminister meines Bundeslandes hat Sch\u00e4uble noch rechts \u00fcberholt und eine noch umfassendere Verschonung der Erbinnen und Erben von Betriebsverm\u00f6gen gefordert. Da kann man sich wirklich nur noch an den Kopf fassen!\n\nIch hoffe, dass wenigstens die Gr\u00fcnen nicht einknicken, deren Stimmen f\u00fcr die Verabschiedung des Gesetzes im Bundesrat erforderlich sind.\n\nMeine Damen und Herren, wie Sie es auch drehen und wenden - am Ende gibt es f\u00fcr dieses riesige Steuergeschenk, das Sie den Unternehmenserbinnen und Unternehmenserben machen wollen, keine tragf\u00e4hige Begr\u00fcndung. Das Mantra vom Untergang des Mittelstands und von massenhafter Arbeitsplatzvernichtung ist der allerletzte Quatsch. Die Verschonungsregelungen geh\u00f6ren ersatzlos gestrichen. Alle, auch die Unternehmenserbinnen und Unternehmenserben, m\u00fcssen ihren Beitrag f\u00fcr die Gemeinschaft leisten und die ihren Verh\u00e4ltnissen angemessenen Steuern zahlen. Daf\u00fcr wird zumindest die Linke k\u00e4mpfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205882,"sequence":646,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205883,"sequence":647,"sitzung":125,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und f\u00fcr die Enteignung!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205884,"sequence":648,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege Lothar Binding.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205885,"sequence":649,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205886,"sequence":650,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer hier im Haus und auch an den Fernsehern! Als Dr. Meister vorhin das Modell sehr sch\u00f6n und geschickt, wie ich fand, erkl\u00e4rt hat, da hat er gesagt, dass bei dem Betrag von 26 Millionen Euro eine Grenze ist. Bei einem geerbten Verm\u00f6gen bis zu einem Betrag von 26 Millionen Euro wird man zu 100 Prozent verschont bzw. kann eine 100-prozentige Verschonung erreichen.\n\nJetzt m\u00fcssen Sie aufpassen: Jeder hier im Saal oder von den Zuschauern, der mehr als 26 Millionen Euro erbt, wird von dem Betrag, der die Summe von 26 Millionen Euro \u00fcbersteigt, ein klein wenig versteuern m\u00fcssen. Erst ab einer Summe von weit mehr als 100 Millionen Euro wird die Steuer, die wir uns \u00fcberlegt haben, dann \u00fcberhaupt zur Geltung kommen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205887,"sequence":651,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Das h\u00f6rt sich gerecht an!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205888,"sequence":652,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich rate Ihnen also jetzt schon einmal zu ein bisschen Panik; denn die Belastung von Verm\u00f6gen oberhalb von 26 Millionen Euro wird Sie alle ereilen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205889,"sequence":653,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205890,"sequence":654,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Christian Freiherr von Stetten [CDU\/CSU]","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205891,"sequence":655,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"- Christian von Stetten muss jetzt seine Rede umschreiben. - Interessant ist: In der Gemeindeordnung von Baden-W\u00fcrttemberg steht, dass man, wenn der Anschein der Befangenheit besteht, nicht an der Abstimmung teilnehmen darf. Wer sich jetzt einmal die Berichterstatter der Union anschaut, kann sich seinen Teil denken.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205892,"sequence":656,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205893,"sequence":657,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von 100 Milllionen bin ich noch weit entfernt!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205894,"sequence":658,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Gute an dem Gesetz ist, dass wir die Erbschaftsteuer erhalten; das steht im Koalitionsvertrag. Das ist sehr gut. Das Schlechte ist, dass wir die optimale L\u00f6sung noch nicht gefunden haben. Wir wissen: Der heute vorliegende Gesetzentwurf ist nur ein Entwurf, und wir stecken sehr tief im Suchprozess nach einem Kompromiss. Vor wenigen Stunden hat ja auch der Bundesrat festgestellt, dass ihm einiges hinsichtlich der Verschonung zu weit geht. Es wird also sicher noch ein langer Weg werden. Ich bin gleichwohl optimistisch, dass wir einen Kompromiss finden. Wir kommen von sehr weit auseinanderliegenden Positionen. Das zeigt schon, wie sehr wir uns anstrengen m\u00fcssen, einen Kompromiss zu finden. Das ist der Charakter einer Gro\u00dfen Koalition, und das ist auch gut so.\n\nAu\u00dferdem ist es nicht allein unser Problem. Das Bundesverfassungsgericht hat ja schon drei Mal Korrekturen verlangt: 1995, 2006 und 2015. Jedes Mal hielt es die entsprechende Regelung f\u00fcr verfassungswidrig. Jetzt gibt es also eine neue Aufgabe f\u00fcr uns. Daran sieht man schon: Ganz so einfach ist es nicht. Jetzt k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich vermuten, dass das Bundesverfassungsgericht gesagt hat: Ihr belastet den B\u00fcrger zu stark. - Denn normalerweise will das Parlament vom Einzelnen immer zu viel Steuern. Das ist doch die gro\u00dfe Idee.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205895,"sequence":659,"sitzung":125,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":239.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir nicht!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205896,"sequence":660,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Weit gefehlt! Wir wurden ger\u00fcgt, weil wir vom Einzelnen f\u00fcr die Gemeinschaft zu wenig Steuern verlangt haben. Es ist doch eine interessante Beobachtung, dass das Bundesverfassungsgericht sagt, dass wir \u00fcbervorsichtig waren. Wir waren sozusagen verfassungswidrig \u00fcbervorsichtig. Die \u00dcbervorsichtigkeit begann aber erst ab einem bestimmten Verm\u00f6gen, \u00fcber das nur die verf\u00fcgen, die richtig reich sind.\n\nIch finde, das Bundesverfassungsgericht hat eine gute Entscheidung getroffen. Diese zeigt uns auch einen Weg. Wir hatten 2008 die Besteuerung der Verm\u00f6gensarten am Verkehrswert orientiert, weil die vorherige Regelung ungerecht war. Das war sehr gut und h\u00e4tte auch zu Mehreinnahmen f\u00fchren k\u00f6nnen. Leider haben wir diese Mehreinnahmen, die wir gut h\u00e4tten gebrauchen k\u00f6nnen, sofort dadurch kompensiert, dass wir wieder Beg\u00fcnstigungen eingef\u00fchrt haben. Dadurch wurde dieser sch\u00f6ne Effekt, wenn man so will, wieder ruiniert. Das Dumme war: Das war zu viel des Guten, und zu viel des Guten ist das Schlechte.\n\nDie Unternehmer waren jedenfalls hochzufrieden. Das ist auch in Ordnung. Da schlie\u00dfe ich mich auch dem an, was Dr. Meister gesagt hat: Nat\u00fcrlich wollen wir die mittelst\u00e4ndischen Strukturen in Deutschland erhalten. Nat\u00fcrlich wollen wir Familienunternehmen erhalten. Wir w\u00e4ren doch verr\u00fcckt, wenn wir die Basis unseres Landes zerst\u00f6ren wollten. Wer will denn das? Diese wollen wir nat\u00fcrlich erhalten.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205897,"sequence":661,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205898,"sequence":662,"sitzung":125,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein guter Ansatz! Ein guter Gedanke!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205899,"sequence":663,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen aber auch, dass sie sich fair an der St\u00e4rkung der Gemeinschaft beteiligen. Um noch einmal auf die Verantwortung zur\u00fcckzukommen: Man muss ja schon sagen, dass zwischen den beiden Urteilen die Erben von Unternehmen durch eine vorweggenommene Erbfolge mit allen denkbaren Nachhol- und Vorzieheffekten versucht haben, sich dieser marginalen und l\u00e4cherlichen Steuer zu entziehen und dadurch Steuern in Milliardenh\u00f6he zu sparen. Da meine ich: Wenn wir uns anstrengen, um mittelst\u00e4ndische Strukturen und Familienunternehmen zu st\u00e4rken, dann m\u00fcssen diese sich auch anstrengen, die Gemeinschaft zu st\u00e4rken. Das ist etwas Symmetrisches.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205900,"sequence":664,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205901,"sequence":665,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Was uns an dem Urteil sehr gefreut hat, war, dass der Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen im Interesse des Gemeinwohls liegt. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen als Rechtfertigung benutzen, um Unternehmer bzw. Erben von der Steuer zu befreien oder sie zumindest in dieser Hinsicht zu privilegieren, wenn sie Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Ich will trotzdem noch einmal eines erw\u00e4hnen: Jemand, der einen Arbeitsplatz schafft, schafft diesen ja nicht, um keine Steuern zahlen zu m\u00fcssen, sondern er schafft ihn, weil er damit eine Ertragserwartung verbindet. Denn denjenigen, der einen Arbeitsplatz schafft, um Verluste zu generieren, den m\u00f6chte ich einmal kennenlernen. Der Arbeitsplatz ist nicht altruistisch, also selbstlos, geschaffen, sondern zum Zwecke der Gewinnerzielung.\n\nHinsichtlich der Erbschaften haben mich manche Verb\u00e4nde sehr irritiert. Das, was vererbt wird, wurde nat\u00fcrlich zuvor vom Manager und dem Eigner erarbeitet. Es wird aber gelegentlich vergessen, dass bei den richtig dicken Erbschaften von \u00fcber 100 Millionen Euro auch der eine oder andere Arbeitnehmer daran beteiligt gewesen ist, dieses Verm\u00f6gen zu schaffen. Auch das muss man in den Blick nehmen, wenn man \u00fcber Erbschaften redet.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205902,"sequence":666,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205903,"sequence":667,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Nachdem wir also bewiesen haben, dass wir verfassungswidrig sensibel sind, erschreckt mich - das muss ich sagen - die simulierte Panik vieler Unternehmer. Wenn ich sehe, wie dick der Stapel der Gutachten ist, wie dick der Stapel von Briefen ist, die ich von Leuten bekomme, denen es richtig gut geht - deswegen schreiben sie gar nicht selber; meistens schreibt uns eine Rechtsanwaltskanzlei -, wie viele Gespr\u00e4che, Anrufe, Podiumsdiskussionen und Besuche wir durchf\u00fchren mussten, wie extrem hoch der Druck der Verb\u00e4nde, Vorst\u00e4nde, Einzelpersonen, Rechtsanwaltsb\u00fcros, Berater war, dann glaube ich, dass wir uns davon frei machen m\u00fcssen. Wir brauchen eine eigene Meinung hinsichtlich der Besteuerung,","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205904,"sequence":668,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205905,"sequence":669,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"damit sie gleichm\u00e4\u00dfig, gerecht und in angemessener H\u00f6he, die wir definieren, erhoben wird, die wir auch verantworten k\u00f6nnen.\n\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass einer nicht anruft - das hat mich total entt\u00e4uscht -: Das Gemeinwesen hat \u00fcberhaupt nicht angerufen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205906,"sequence":670,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205907,"sequence":671,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Gemeinwesen hat nicht gesagt: Ihr m\u00fcsst mehr Steuern einnehmen. Wir sorgen f\u00fcr Verkehrsinfrastruktur, wir sorgen f\u00fcr innere Sicherheit. Wir schaffen eigentlich die Basis f\u00fcr die Unternehmen, die die Gewinne erzielen, die anschlie\u00dfend nicht versteuert werden sollen. - Da das Gemeinwesen immer vergisst, anzurufen, m\u00fcssen insbesondere wir uns darum gut k\u00fcmmern. Ich glaube, wenn wir an das Gemeinwesen denken, sind wir mit der Erbschaftsteuer auf einem guten Weg.\n\nJetzt will ich noch eine Lanze f\u00fcr die Unternehmer brechen. Mir ist n\u00e4mlich aufgefallen, dass es eine gro\u00dfe Diskrepanz gibt zwischen dem Bem\u00fchen der Verb\u00e4nde, mit uns etwas zu erreichen, und den Einzelunternehmern. Die Einzelunternehmer sagen mir in Gespr\u00e4chen ganz oft: Ich h\u00e4tte gerne eine unb\u00fcrokratische, einfache Steuer mit einem Satz, den wir aushalten. Lasst das andere weg. - Das w\u00e4re eine synthetische Erbschaftsbesteuerung.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205908,"sequence":672,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"6 Prozent! Schlag ein!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205909,"sequence":673,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann w\u00fcrden die ganzen Sonderregelungen wegfallen k\u00f6nnen. Was wir leider aus Zeitgr\u00fcnden vers\u00e4umt haben, ist, die anderen Modelle, die es gibt - vom Sachverst\u00e4ndigenrat, vom Wissenschaftlichen Beirat beim BMF, vom Bundesverband der Steuerberater und auch vom Wirtschaftsministerium des Saarlands - n\u00e4her zu untersuchen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205910,"sequence":674,"sitzung":125,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neun Monate habt ihr daf\u00fcr Zeit gehabt! Und nichts ist gekommen!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205911,"sequence":675,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir machen 6 Prozent auf alles! Jetzt kannst du einschlagen!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205912,"sequence":676,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sollten uns etwas st\u00e4rker darum k\u00fcmmern; denn dann h\u00e4tten wir eine gute Perspektive f\u00fcr eine Erbschaftsteuer. Wir werden an diesem Entwurf arbeiten. Ich bin immer noch optimistisch, dass wir es schaffen, einen guten Kompromiss zu finden. Daran wollen wir arbeiten.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205913,"sequence":677,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205914,"sequence":678,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chste hat Lisa Paus das Wort f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205915,"sequence":679,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist schwer zu toppen. Allerdings w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn dem auch Taten folgen w\u00fcrden.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205916,"sequence":680,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205917,"sequence":681,"sitzung":125,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das schaffst du!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205918,"sequence":682,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In der bayerischen Verfassung steht ein sehr sch\u00f6ner und klarer Satz:\n\nDie Erbschaftssteuer dient auch dem Zwecke, die Ansammlung von Riesenverm\u00f6gen in den H\u00e4nden einzelner zu verhindern.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205919,"sequence":683,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205920,"sequence":684,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine lieben Kollegen aus Bayern, Ihnen ist doch auch sonst alles Bayerische so heilig. Daher frage ich Sie heute: Warum halten Sie sich eigentlich mit Ihrer Politik nicht an Ihre eigene Verfassung?","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205921,"sequence":685,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205922,"sequence":686,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eines steht au\u00dfer Frage: Weder die derzeitige verfassungswidrige Regelung der Erbschaftsteuer noch der hier heute vorliegende Gesetzentwurf werden diesem Zweck gerecht, meine Damen und Herren. Sie wollen weiterhin sehr gro\u00dfz\u00fcgige Befreiungen - das haben wir schon geh\u00f6rt - bei einem Erwerb von Verm\u00f6gen in H\u00f6he von bis zu 52 Millionen Euro f\u00fcr Unternehmenserben ohne Pr\u00fcfung gew\u00e4hren, und das, wo man in Deutschland im Durchschnitt 120 000 Euro erbt. In Berlin liegt der Durchschnitt \u00fcbrigens bei 65 000 Euro. Also: ein Erwerb von 52 Millionen Euro ohne Pr\u00fcfung f\u00fcr die Unternehmenserben, auch wenn nicht ein einziger Arbeitsplatz gef\u00e4hrdet ist.\n\nWorum geht es jetzt? Es geht um die Korrektur. Am 17. Dezember hat das Bundesverfassungsgericht die derzeitige Erbschaftsteuerregelung f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt. So mancher Nicht-Steuerexperte hat tats\u00e4chlich erst infolge dieses Urteils mitbekommen, was die Gro\u00dfe Koalition damals, 2008, beschlossen hat, was 2009 in Kraft getreten ist. Die bisherige Regelung ist schlichtweg unglaublich. Ich zitiere jetzt den Verfassungsrichter Reinhardt Gaier, der es in der m\u00fcndlichen Anh\u00f6rung des Bundesverfassungsgerichts so formuliert hat: Das geltende Erbschaftsteuergesetz ist eine Subventionierung des Gro\u00dfkapitals.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205923,"sequence":687,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205924,"sequence":688,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man kann es auch wissenschaftlich formulieren: Die 4,5 Milliarden Euro Erbschaftsteuer, die j\u00e4hrlich seit 2009 erhoben wurden, wurden fast ausschlie\u00dflich von der Mittelschicht gezahlt. Im Durchschnitt mussten diese Erben n\u00e4mlich 14 Prozent Erbschaftsteuer pro Erbfall zahlen, w\u00e4hrend selbst Superreiche, etwa Erben von DAX-Konzernen, wegen der Steuerfreistellung von Betriebsverm\u00f6gen bestenfalls - wenn es hoch kam - 2 Prozent Erbschaftsteuer zahlen mussten. 19 Milliarden Euro sind dem Fiskus dadurch bis 2013 verloren gegangen. Deswegen hat das Bundesverfassungsgericht zu Recht geurteilt:\n\nDie Privilegierung betrieblichen Verm\u00f6gens ist \u2026 unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, soweit sie \u00fcber den Bereich kleiner und mittlerer Unternehmen hinausgreift, ohne eine Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung vorzusehen.\n\nZehn Monate sp\u00e4ter liegt jetzt ein Gesetzentwurf einer Gro\u00dfen Koalition vor. Man muss leider konstatieren: Er unterscheidet sich materiell kaum vom derzeitigen Gesetz. Das ist insbesondere f\u00fcr die SPD peinlich. Denn Sie von der SPD hatten sich ja auch mal f\u00fcr eine h\u00f6here Besteuerung von gro\u00dfen Verm\u00f6gen eingesetzt - Sie haben es heute auch noch mal so formuliert -,","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205925,"sequence":689,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist der Charakter von Kompromissen!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205926,"sequence":690,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber die Wahrheit ist, dass Wirtschaftsminister Gabriel, Ihr Parteivorsitzender, genau das verhindert: die Besteuerung von gro\u00dfen Verm\u00f6gen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205927,"sequence":691,"sitzung":125,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"Na ja, Ihr Ministerpr\u00e4sident ist ja auch nicht viel besser!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205928,"sequence":692,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205929,"sequence":693,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne legen bei der Umsetzung des Urteils drei Kriterien an:\n\nErstens. Die Erbschaftsteuer muss wieder zu einer Gerechtigkeitssteuer werden.\n\nZweitens. Sie muss nat\u00fcrlich wirtschaftspolitisch vern\u00fcnftig sein. Wir wollen die Wirtschaft in diesem Land st\u00e4rken und weiterentwickeln.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205930,"sequence":694,"sitzung":125,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und die Verm\u00f6gensabgabe wieder einf\u00fchren!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205931,"sequence":695,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Drittens. Das Mindeste ist: Sie muss verfassungsfest sein.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205932,"sequence":696,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205933,"sequence":697,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gehen wir die Punkte durch: Ist der vorliegende Entwurf gerecht? Ich habe es schon deutlich gemacht: Er ist es nicht. Ich mache es noch mal anhand anderer Zahlen deutlich: Laut Bundesfinanzministerium - es sind nicht unsere Zahlen, sondern die Zahlen des BMF - w\u00e4ren schon nach dem Referentenentwurf, der eine Freigrenze von 20 Millionen Euro pro Unternehmenserben vorsah, mehr als 99 Prozent aller Unternehmenserben ohne irgendwelche Pr\u00fcfungen steuerfrei geblieben. Das hei\u00dft umgekehrt und in absoluten Zahlen: Ganze 80 Personen, vielleicht auch mal 100 Personen pro Jahr in ganz Deutschland w\u00e4ren nach dem Sch\u00e4uble-Entwurf \u00fcberhaupt nur gef\u00e4hrdet gewesen, jetzt oder in Zukunft Steuern zahlen zu m\u00fcssen, und auch das nur maximal bis zur H\u00e4lfte ihres Privatverm\u00f6gens, um Liquidit\u00e4t und Investitionsf\u00e4higkeit der Unternehmen nicht zu beeintr\u00e4chtigen.\n\nJetzt, mit der hier auch schon angesprochenen weiteren Erh\u00f6hung der Freigrenze auf 26 bzw. 52 Millionen Euro f\u00fcr Familienunternehmen, verbunden mit der Option, das Privatverm\u00f6gen doch nicht offenlegen zu m\u00fcssen, reden wir vielleicht noch von ganzen 50 F\u00e4llen im Jahr. Und die Betroffenen schreiben Briefe, Briefe, Briefe.\n\nMeine Damen und Herren, der Gesetzentwurf sieht keine Begrenzung des Steuerprivilegs auf kleine und mittlere Unternehmen zum Zwecke des Erhalts von Arbeitspl\u00e4tzen vor. Damit bleibt es dabei: Mit diesem Gesetzentwurf wird die Mittelschicht die Erbschaftsteuer zahlen und die Leistungsf\u00e4higen in diesem Land eben nicht. Deswegen ist sie nicht gerecht.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205934,"sequence":698,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205935,"sequence":699,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Mittelschicht ist auch leistungsf\u00e4hig!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205936,"sequence":700,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist die Erbschaftsteuer wirtschaftspolitisch vern\u00fcnftig? Das ist ja Ihr Hauptargument. Dazu kann man zum einen sagen: Der Wissenschaftliche Beirat beim BMF hat schon vor mehreren Jahren festgestellt, dass die derzeitige Regelung nicht wirtschaftspolitisch vern\u00fcnftig ist. Das k\u00f6nnte man vom vorliegenden Gesetzentwurf auch sagen.\n\nAber eine Regelung im Gesetzentwurf finden wir tats\u00e4chlich wirtschaftspolitisch vern\u00fcnftig: die Begrenzung der Steuerschuld auf die Zahlungsf\u00e4higkeit bezogen auf das Privatverm\u00f6gen. Wir finden in der Tat: Das ist eine klare Ansage, wenn es darum geht, die Liquidit\u00e4t des Unternehmens nicht zu gef\u00e4hrden. Allerdings muss man im weiteren Prozess noch sehen, wie man es gut abgrenzen kann, damit es nicht zu Steuergestaltungen kommt.\n\nAllerdings gibt es in diesem Gesetzentwurf noch weitere Punkte, zum Beispiel neue Halteregeln - nicht nur bezogen auf die Lohnsumme -, die es erm\u00f6glichen, entsprechende Privilegien in Anspruch zu nehmen. Da darf man jetzt 10 Jahre im Voraus und 30 Jahre nach Eintreten des Erbfalles, also 40 Jahre lang, sozusagen nichts \u00e4ndern, um massive Privilegien in Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen. Das ist schlichtweg wirtschaftspolitischer Irrsinn, weil es total ineffizient ist.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205937,"sequence":701,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205938,"sequence":702,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Hauptpunkt: Ich habe an vielen Gespr\u00e4chsrunden teilgenommen. Die meisten Experten sagen schon jetzt, dass der vorliegende Gesetzentwurf verfassungswidrig ist. Somit besteht nach wie vor eine massive Investitionsunsicherheit bei der deutschen Wirtschaft, und das ist schlichtweg Gift f\u00fcr die Wirtschaft.\n\nSeit einem Jahr wartet die Wirtschaft auf eine vern\u00fcnftige Regelung, und sie ist immer noch nicht in Sicht. Der vorliegende Gesetzentwurf ist sehr wahrscheinlich verfassungswidrig. Er wird sicherlich wieder vor dem Bundesverfassungsgericht landen. So ein Damoklesschwert braucht Deutschland nicht. Investitionsunsicherheit zu sch\u00fcren, ist das wirtschaftspolitisch Schlechteste, was man in Deutschland machen kann.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205939,"sequence":703,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205940,"sequence":704,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist der Gesetzentwurf verfassungsgem\u00e4\u00df? Wie gesagt: Es gibt zahlreiche Experten, die das deutlich hinterfragen. Der erste wichtige Punkt - ich habe es schon gesagt -: 99 Prozent der Unternehmenserben und mehr werden von der Regel ausgenommen. Das Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis, das im Gesetz eigentlich beachtet werden soll, wird eklatant verletzt.\n\nZweiter Punkt. Die Regelungen des Gesetzentwurfes sind extrem gestaltungsanf\u00e4llig. Das Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil festgehalten, dass allein diese Gestaltungsanf\u00e4lligkeit ein Grund f\u00fcr Verfassungswidrigkeit ist.\n\nDrittens. Im Unterschied zum Referentenentwurf gibt es im vorliegenden Gesetzentwurf keine Folgerichtigkeit der Verschonungswege mehr. Auch deswegen wird er aus meiner Sicht verfassungswidrig sein.\n\nEs gibt \u00fcbrigens inzwischen neue Zahlen zur Verm\u00f6genskonzentration in Deutschland. Das Deutsche Institut f\u00fcr Altersvorsorge prognostiziert, dass in den n\u00e4chsten zehn Jahren die reichsten 2 Prozent der Deutschen ein Drittel des Gesamtvolumens der Erbschaften auf sich vereinen werden.\n\nIch komme zum Schluss. In der bayerischen Verfassung steht:\n\nDie Erbschaftsteuer dient auch dem Zwecke, die Ansammlung von Riesenverm\u00f6gen in den H\u00e4nden einzelner zu verhindern.\n\nIch appelliere an Sie: \u00dcberarbeiten Sie also den vorliegenden Gesetzentwurf grundlegend. Auch Erbschaften und Schenkungen von gro\u00dfen Betriebsverm\u00f6gen m\u00fcssen angemessen besteuert werden. Dann werden wir uns auch wieder konstruktiv an der Debatte beteiligen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205941,"sequence":705,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205942,"sequence":706,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Antje Tillmann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205943,"sequence":707,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205944,"sequence":708,"sitzung":125,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer! Man sollte meinen, dass wir heute das Erbschaftsteuergesetz schon in zweiter und dritter Lesung beraten. Wir diskutieren \u00fcber dieses Thema seit dem 26. Februar dieses Jahres: zuerst \u00fcber die Eckpunkte, dann \u00fcber den Referentenentwurf, jetzt \u00fcber den Gesetzentwurf. In zahlreichen verschiedenen Veranstaltungen sind wir immer wieder aufeinandergetroffen und haben \u00fcber dieses Thema diskutiert.\n\nSie haben der Rede meines Kollegen Binding entnehmen k\u00f6nnen, dass es zwischen den Koalitionsfraktionen durchaus noch Einigungsbedarf gibt. Aber solange das in einer konstruktiven Stimmung ausgetragen wird, ist mir das recht. Wir haben noch einiges zu bereden. Das sollten wir auch tun. Sie k\u00f6nnen sich sicher sein, dass wir \u00fcber dieses Thema verantwortungsbewusst diskutieren und einen Kompromiss finden werden.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205945,"sequence":709,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205946,"sequence":710,"sitzung":125,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die erforderliche Neuregelung haben nicht wir uns ausgedacht. Vielmehr hat das Bundesverfassungsgericht - das ist mehrfach gesagt worden - uns ins Buch geschrieben, dass Betriebsverm\u00f6gen nur aus zwei Gr\u00fcnden anders besteuert werden darf als Privatverm\u00f6gen: zum einen, um mittelst\u00e4ndische Strukturen in Deutschland aufrechtzuerhalten, und zum anderen, um Arbeitspl\u00e4tze zu sichern.\n\nHerr Kollege Pitterle, Sie erwecken den Eindruck, als wollten wir den Tennis spielenden Nichtstuer beg\u00fcnstigen; das tun wir eben nicht. Vielmehr geht es um den Arbeitnehmer und um die Arbeitnehmerin. Um deren Arbeitsplatz zu erhalten, schaffen wir bestimmte Beg\u00fcnstigungen bei der Besteuerung von erworbenen Betriebsverm\u00f6gen.\n\nIch finde das Verhalten der Linken ausgesprochen wenig konkludent; denn wenn in einer Stadt das gr\u00f6\u00dfte mittelst\u00e4ndische Unternehmen pleitezugehen droht, dann sind Sie die Ersten, die mit den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern demonstrieren, Sie sind die Ersten, die Steuermittel f\u00fcr Auffanggesellschaften fordern, Sie sind die Ersten, die sagen, der Staat muss dieses Unternehmen retten. Wir gehen den anderen Weg. Wir bringen das Unternehmen erst gar nicht in Schwierigkeiten. Damit sind die Arbeitspl\u00e4tze gesichert. Ich glaube, unser Weg ist f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer der viel sicherere und der nervenschonendere.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205947,"sequence":711,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205948,"sequence":712,"sitzung":125,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie doch einen einzigen Fall!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205949,"sequence":713,"sitzung":125,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch Sie, lieber Kollege Binding, haben vermutlich \u00fcberhaupt keine Probleme, Arbeitspl\u00e4tze durch Subventionen zu sichern bzw. entstehen zu lassen. In den Kommunen werden Grundst\u00fccke verg\u00fcnstigt zur Verf\u00fcgung gestellt. Es gibt eine GFAW-F\u00f6rderung. Wir subventionieren die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen. - Das alles sind Steuergelder. Aber an der Stelle, an der wir mit einem Teil von Steuergeldern Arbeitspl\u00e4tze, die schon da sind, bestehen lassen wollen, haben Sie Probleme? Ich kann nicht nachvollziehen, inwiefern das eine besser sein soll als das andere. Wir glauben, es ist sehr viel leichter, einen bestehenden Arbeitsplatz zu erhalten, als einen neuen zu schaffen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205950,"sequence":714,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir doch beschlossen! Das ist aber sehr missverst\u00e4ndlich formuliert!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205951,"sequence":715,"sitzung":125,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen beschreiten wir mit dem, was wir tun, den richtigen Weg. Wir beg\u00fcnstigen wirklich nur das Betriebsverm\u00f6gen.\n\nDass der Eindruck erweckt wird, dass der Unternehmenserbe demn\u00e4chst keine Steuern zahlt, ist doch v\u00f6llig irre.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205952,"sequence":716,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Die meisten zahlen keine!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205953,"sequence":717,"sitzung":125,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird keinem einzigen Unternehmenserben gelingen, nur Betriebsverm\u00f6gen zu erben. Er wird nat\u00fcrlich auch Privatverm\u00f6gen erben, und das wird er ganz normal versteuern. Nach der Neuregelung wird er auch nichtbeg\u00fcnstigtes Betriebsverm\u00f6gen, sogenanntes Verwaltungsverm\u00f6gen, erben. Auch das wird er ganz normal versteuern, sogar noch st\u00e4rker als vorher, weil das Verfassungsgericht die Grenze f\u00fcr unsch\u00e4dliches Verwaltungsverm\u00f6gen von 50 Prozent auf 10 Prozent reduziert hat.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205954,"sequence":718,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann m\u00fcsste das Aufkommen aber viel h\u00f6her sein!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205955,"sequence":719,"sitzung":125,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich wird er das Verwaltungsverm\u00f6gen versteuern.\n\nAus diesem Grund sind wir dankbar, dass es von der Vorlage des Eckpunktepapiers bis zum jetzt vorliegenden Gesetzentwurf einige Ver\u00e4nderungen gegeben hat:\n\nHinsichtlich der Lohnsummenpr\u00fcfung steht im Gesetzentwurf jetzt eine Zahl von drei Mitarbeitern. Das war urspr\u00fcnglich anders vorgesehen. Man wollte den Wert des Betriebsverm\u00f6gens zugrunde legen. Wir sind froh, dass wir jetzt wieder die Anzahl der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zugrunde legen, weil das f\u00fcr die Unternehmen weniger b\u00fcrokratisch ist, als das Betriebsverm\u00f6gen zu berechnen. Ich bin auch froh, dass es eine Gleitklausel gibt: zwischen 4 und 15 Mitarbeitern.\n\nIch bin mir manchmal nicht sicher, ob das, was hier zur Freigrenze gesagt wird, drau\u00dfen ankommt, und umgekehrt. Zur Erh\u00f6hung der Freigrenzen auf 26 Millionen Euro bzw. auf 52 Millionen Euro sagen interessanterweise alle Verb\u00e4nde: Das ist ein reiner Placeboeffekt. Nicht ein einziges Unternehmen wird unter diese Grenzen fallen. - Sie haben Bilder an die Wand gemalt, nach denen die meisten Unternehmen demn\u00e4chst 52 Millionen Euro erbschaftsteuerfrei \u00fcbergeben k\u00f6nnen. Irgendwo dazwischen liegt die Wahrheit. Die werden wir in den Anh\u00f6rungen finden. Wir werden uns auch mit diesem Punkt sehr intensiv befassen.\n\nLothar Binding, in einem bin ich mit Ihnen einer Meinung: \u00dcber den Ton der Verb\u00e4nde, die uns im Moment aus meiner Sicht in ausgesprochen unangemessener Weise beschimpfen, obwohl wir uns wirklich M\u00fche geben - ich sage das f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion ausdr\u00fccklich -, eine L\u00f6sung zu finden, die die besonderen Beschr\u00e4nkungen bei Familienunternehmen widergespiegelt, bin ich sehr ver\u00e4rgert.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205956,"sequence":720,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205957,"sequence":721,"sitzung":125,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, die Angesprochenen wissen das. Die sollen sich das ruhig einmal zu Herzen nehmen.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich einen Appell an die Mitglieder des Bundesrates richten: Wir erleben heute den Beginn einer Debatte \u00fcber eine L\u00e4ndersteuer. Die Erbschaftsteuer ist ausschlie\u00dflich L\u00e4nderaufkommen. Sie wird von den L\u00e4ndern verwaltet. Ich sehe hier keinen L\u00e4ndervertreter, der mitber\u00e4t. Das mag daran liegen, dass heute der Bundesrat tagt. Die Meinungen im Bundesrat \u00fcber diese Steuer gehen aber noch weiter auseinander als die Meinungen von Lothar Binding und mir, als die Meinungen von SPD und CDU\/CSU. Das muss sich \u00e4ndern. Es ist Aufgabe der L\u00e4nder, ihre Steuer zu reformieren. Ich erwarte, dass in den n\u00e4chsten Wochen ein abgestimmter Vorschlag der Ministerpr\u00e4sidentinnen und der Ministerpr\u00e4sidenten vorgelegt wird, damit wir dieses Gesetz gemeinsam reformieren und verfassungskonform gestalten k\u00f6nnen, damit wir die Arbeitspl\u00e4tze sichern k\u00f6nnen. Das ist ausdr\u00fccklich unser Ziel.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205958,"sequence":722,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205959,"sequence":723,"sitzung":125,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei haben wir nat\u00fcrlich auch die B\u00fcrokratie im Auge. Frau Paus, diesbez\u00fcglich teile ich Ihre Auffassung: Eine Aufbewahrungs- und Nachweispflicht von 30 Jahren scheint mir f\u00fcr die Betriebe gar nicht so problematisch zu sein. Die werden die Belege schon aufbewahren k\u00f6nnen. Aber die armen Finanzbeamten, die bei jeder Erbschaftsteuererkl\u00e4rung demn\u00e4chst in den Keller wandern, um 30 Jahre alte Akten herauszusuchen, bedauere ich sehr. Auch darauf werden wir einen Schwerpunkt legen.\n\nWir wollen ein Gesetz, das m\u00f6glichst wenig B\u00fcrokratie verursacht, das zu einer gerechten Besteuerung f\u00fchrt, das Arbeitspl\u00e4tze sichert, das Unternehmens\u00fcbertragungen m\u00f6glich macht und das nat\u00fcrlich auch sicherstellt, dass ein gewisser Beitrag zum Allgemeinwohl geleistet wird. Ich bin sicher, das werden wir schaffen. Die Debatte hat heute erst begonnen. Wir haben noch Zeit, um endg\u00fcltige L\u00f6sungen zu finden.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205960,"sequence":724,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205961,"sequence":725,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Cansel Kiziltepe von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205962,"sequence":726,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205963,"sequence":727,"sitzung":125,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Als Erstes m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich meine Kolleginnen und Kollegen vom Bundesrat in Schutz nehmen: Der Bundesrat tagt zeitgleich. Der Bundesrat - das m\u00f6chte ich Ihnen und Euch als Botschaft mitteilen - hat heute beschlossen - Ziffer 18 zum Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz -, dass die Abschmelzzone in der im Entwurf vorliegenden Form abgelehnt wird und die Sockelverschonung abgeschafft werden soll.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der Bundesregierung ist durch das Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom Dezember vergangenen Jahres notwendig geworden. Es ist nicht das erste Urteil des Verfassungsgerichts zu diesem Thema. Das haben wir schon mehrfach geh\u00f6rt. Gerade deshalb sollte es unser vorrangiges Ziel sein, dass die zu findende L\u00f6sung auch eine verfassungsfeste L\u00f6sung ist, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nDas Erbschaftsteuer- und Schenkungsteuergesetz hat in seiner heutigen Ausgestaltung G\u00fcltigkeit seit Anfang 2009. Es gab also mehrere Reformen. Es gew\u00e4hrt hohe pers\u00f6nliche Freibetr\u00e4ge. F\u00fcr Ehepartner und Lebenspartner sind bis zu 500 000 Euro, f\u00fcr Kinder sind bis zu 400 000 Euro steuerfrei. Diese pers\u00f6nlichen Freibetr\u00e4ge sind also so ausgestaltet, dass sich niemand Sorgen machen muss, dass die \u00dcbertragung des vielzitierten H\u00e4uschens der Oma besteuert wird.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat sich allein mit der Praxis der Verschonungsregelung von Betriebsverm\u00f6gen auseinandergesetzt. Die gute Nachricht ist, dass wir als Gesetzgeber den Arbeitsplatzerhalt als Ziel verfolgen k\u00f6nnen. In Zukunft m\u00fcssen wir aber unterscheiden zwischen denen, die daf\u00fcr eine Verschonung von der Erbschaftsteuer brauchen, und denen, die diese Verschonung daf\u00fcr nicht brauchen.\n\nDer Bundesfinanzminister hat im M\u00e4rz solide Eckpunkte f\u00fcr die Diskussion vorgelegt, die zu gro\u00dfen Teilen in den Gesetzentwurf eingeflossen sind, zu Teilen aber auch nicht. F\u00fcr die allermeisten Betriebe in Deutschland konnten wir eine L\u00f6sung finden, die unkompliziert ist. Diese orientiert sich an der Betriebsgr\u00f6\u00dfe gem\u00e4\u00df Besch\u00e4ftigtenzahl und der Einhaltung gewisser Lohnsummenregeln.\n\nIn Zukunft wird aber auch bei gro\u00dfen und gr\u00f6\u00dften Erbschaften und Schenkungen geschaut werden m\u00fcssen, ob die Erwerber eine Verschonung wirklich n\u00f6tig haben oder nicht.\n\nJetzt komme ich zur Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung. Die Verfassungsrichter haben klargemacht: Je gr\u00f6\u00dfer das Unternehmen ist, umso gr\u00f6\u00dfer ist auch die Notwendigkeit, eine Verschonung zu rechtfertigen. Sie haben auch klar herausgestellt, dass mit der steuerlichen Privilegierung unternehmerischen Verm\u00f6gens nicht das Ziel verfolgt werden darf, einzelne Erben und Beschenkte zu verschonen. Es geht immer um den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen - das kann man nicht oft genug betonen -, aber nicht um die Verschonung von hohen Erbschaften.\n\nInsofern ist aus unserer Sicht die Einbeziehung des Privatverm\u00f6gens nicht nur folgerichtig, sondern auch eine Frage der Gerechtigkeit. Wir brauchen diese Verteilungsgerechtigkeit in Deutschland, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205964,"sequence":728,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205965,"sequence":729,"sitzung":125,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcber die Grenze, ab der eine Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung notwendig werden soll, ist in den vergangenen Monaten viel gesprochen worden. Die Eckpunkte vom M\u00e4rz sahen eine Grenze von 20 Millionen Euro je Erbfall vor. Im Gesetzentwurf stehen nun 26 Millionen Euro bzw. 52 Millionen Euro, aber auch das reicht einigen nicht.\n\nWir alle, die sich intensiv mit dieser Neuregelung der Erbschaftsteuer besch\u00e4ftigen, sind seit Wochen und Monaten mit dem massiven Druck der Lobbyarbeit konfrontiert. Vor allem angesichts dieses Drucks m\u00f6chte ich die Kolleginnen und Kollegen von CSU und CDU bitten: Laufen Sie mit Ihren Forderungen bitte nicht denjenigen hinterher, deren einziges Ziel es ist, keinen Cent Steuern auf ihre Erbschaften zu zahlen!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205966,"sequence":730,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205967,"sequence":731,"sitzung":125,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn die Steuerausf\u00e4lle durch die \u00dcberprivilegierung des Betriebsverm\u00f6gens sind enorm. Das Statistische Bundesamt hat berechnet, dass zwischen 2009 und 2013 sage und schreibe 105 Milliarden Euro steuerfrei \u00fcbertragen wurden. Hiervon profitieren vor allen Dingen gro\u00dfe Verm\u00f6gen.\n\nIm Rahmen des vorgeschlagenen Wahlrechts zwischen Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung und Abschmelztarif k\u00f6nnen auch in Zukunft Erben von Milliardenverm\u00f6gen selbst dann steuerbefreit werden, wenn sie umfangreiches Privatverm\u00f6gen besitzen, weil sie eben die Wahlm\u00f6glichkeit haben.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205968,"sequence":732,"sitzung":125,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht steuerfrei!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205969,"sequence":733,"sitzung":125,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"Erst ab 116 Millionen Euro bzw. ab 142 Millionen Euro gilt - Stichwort \u201eSockelverschonung\u201c - eine Mindestbesteuerung. Dabei hatte das Bundesverfassungsgericht eine Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung f\u00fcr gro\u00dfe und sehr gro\u00dfe Verm\u00f6gen als zwingend angemahnt. Das fehlt hier noch.\n\nIm Ergebnis f\u00fchrt das dazu, dass nur 0,2 Prozent der Erbvorg\u00e4nge \u00fcber dem Schwellenwert f\u00fcr diese Mindestbesteuerung liegen. Somit werden weiterhin \u00fcber 98,5 Prozent der Erben die M\u00f6glichkeit der Vollverschonung in Anspruch nehmen. Das halten wir f\u00fcr nicht verfassungsfest.\n\nDiese Zahlen zeigen aber auch, dass nicht davon gesprochen werden kann, dass der gesamte Mittelstand betroffen ist. Betroffen sind vielmehr nur einige wenige. Wie heute in der FAZ zu lesen war, hat mein Kollege Christian von Stetten wieder einmal propagiert, dass wir gro\u00dfe deutsche Familienunternehmen nicht verst\u00fcnden und mit unserer Position daf\u00fcr sorgen w\u00fcrden, dass diese Deutschland verlassen w\u00fcrden.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205970,"sequence":734,"sitzung":125,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD], an den Abg. Christian Freiherr von Stetten [CDU\/CSU] gewandt","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"So was haben Sie gemacht?","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205971,"sequence":735,"sitzung":125,"speaker":"Gegenruf des Abg. Christian Freiherr von Stetten [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr meine Verh\u00e4ltnisse war ich sehr zur\u00fcckhaltend!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205972,"sequence":736,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Autoren des Entwurfs sind ja auch bekannt!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205973,"sequence":737,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205974,"sequence":738,"sitzung":125,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"- Genau. - Befangenheit, Herr von Stetten? Nein, glaube ich nicht.\n\nDiese Punkte werden wir uns im Gesetzgebungsverfahren ganz genau anschauen m\u00fcssen. Alle Zweifel an der Verfassungsfestigkeit m\u00fcssen ausger\u00e4umt werden.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch auf die Beratungen der L\u00e4nder hinweisen. Ich hatte anfangs erw\u00e4hnt, dass es heute einen Beschluss dazu gab. Dem vorausgegangen war ein Beschluss der Landesfinanzminister, die auch Bedenken bei dem Abschmelzmodell haben. Die Mehrheit der Landesfinanzminister ist der Meinung, dass die Schwelle f\u00fcr die Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung wieder gesenkt werden muss.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205975,"sequence":739,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205976,"sequence":740,"sitzung":125,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sehen, die Liste an Fragen und Aufgaben ist lang. L\u00e4nder und Kommunen sind auf die Einnahmen angewiesen. Sie brauchen die Gelder f\u00fcr lange aufgeschobene Zukunftsinvestitionen.\n\nIch m\u00f6chte die Aufmerksamkeit auch noch auf einen weiteren Punkt lenken; dieser kam in den letzten Monaten zu kurz. Drei Richter des Bundesverfassungsgerichts haben ein Minderheitenvotum abgegeben, das wir ernst nehmen m\u00fcssen. Dieses besagt, dass die Erbschaftsteuer nicht nur an der Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen orientiert werden kann, sondern es auch Instrumente bedarf, um der zunehmenden Ungleichverteilung von Verm\u00f6gen und damit Macht und Lebenschancen entgegenzuwirken.\n\nArtikel 20 unseres Grundgesetzes definiert Deutschland als Sozialstaat. Das vergessen viele immer wieder. Die Erbschaftsteuer ist daher aus Sicht der drei Richter ein zentrales Instrument, um der Verm\u00f6genskonzentration zu begegnen. Dieses Minderheitenvotum sollten sich vor allem diejenigen zu Gem\u00fcte f\u00fchren, die in den letzten Monaten mit dem Gedanken gespielt haben, die Erbschaftsteuer gleich ganz abzuschaffen. Das wird es mit mir, das wird es mit uns, mit der SPD, nicht geben, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205977,"sequence":741,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Richard Pitterle [DIE LINKE]","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205978,"sequence":742,"sitzung":125,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir \u00fcber die Erbschaftsteuer reden, dann reden wir \u00fcber diejenigen, die das Gl\u00fcck hatten, in die richtige Familie geboren worden zu sein.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205979,"sequence":743,"sitzung":125,"speaker":"Antje Tillmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber relativ!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205980,"sequence":744,"sitzung":125,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Zeit schrieb im Juni an die Adresse der zuk\u00fcnftigen Erben: \u201eH\u00f6rt auf zu jammern!\u201c. Das Ziel der SPD ist es nicht, gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Erbschaften abzusichern, sondern im Rahmen der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten und einen kleinen Beitrag zur Finanzierung des Sozialstaates zu leisten.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205981,"sequence":745,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205982,"sequence":746,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Christian Freiherr von Stetten von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":205983,"sequence":747,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205984,"sequence":748,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Tat: Es ist nicht das erste Mal, dass wir uns im Deutschen Bundestag mit der Reform der Erbschaft- und Schenkungsteuer besch\u00e4ftigen. Das Bundesverfassungsgericht hat es so gewollt. Deswegen ist es wichtig und richtig, dass wir uns in den n\u00e4chsten Wochen intensiv mit diesem Thema besch\u00e4ftigen und - das ist mir besonders wichtig - den Betroffenen in der Anh\u00f6rung ausreichend Gelegenheit geben, ihre Sorgen und Bef\u00fcrchtungen im intensiven Dialog mit uns deutlich zu machen.\n\nHerr Dr. Meister f\u00fcr die Bundesregierung und Antje Tillmann, unsere finanzpolitische Sprecherin, haben f\u00fcr unsere Fraktion deutlich gemacht, dass wir uns f\u00fcr eine mittelstandsfreundliche Reform einsetzen und f\u00fcr eine Reform, die von den gro\u00dfen Familienunternehmen in Deutschland praktikabel umgesetzt werden kann. Der Gesetzentwurf der Bundesregierung hat L\u00f6sungswege vorgegeben, die wir f\u00fcr unsere Kleinbetriebe und den Mittelstand brauchen. Herzlichen Dank auch f\u00fcr dieses klare Bekenntnis zum Mittelstand. F\u00fcr uns kommt es jetzt darauf an, dass wir im vor uns liegenden Gesetzgebungsverfahren noch einige Feinjustierungen vornehmen. Denn am Ende brauchen wir eine Gesetzgebung, die die besonderen Situationen und die besonderen Bed\u00fcrfnisse der gro\u00dfen deutschen Familienunternehmen ebenfalls ber\u00fccksichtigt.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205985,"sequence":749,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205986,"sequence":750,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Familienunternehmen sind Weltmarktf\u00fchrer, sind Hidden Champions, lieber Lothar Binding, um die uns die ganze Welt beneidet.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205987,"sequence":751,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Da sind wir auch stolz drauf!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205988,"sequence":752,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Eben. Da sind wir stolz drauf. - Ob CDU-Minister oder SPD-Minister, CSU-Minister oder gr\u00fcne Ministerpr\u00e4sidenten - davon haben wir leider auch einen -, weltweit nehmen sie die Unternehmer mit, um zu zeigen, was die besondere Unternehmenskultur in Deutschland bedeutet. Deswegen ist es ganz wichtig, dass wir diese Unternehmen, die ma\u00dfgeblich zum wirtschaftlichen Wohlstand in unserem Land beitragen und sichere Arbeitspl\u00e4tze am Wirtschaftsstandort Deutschland sichern, im Gesetzgebungsverfahren ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205989,"sequence":753,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205990,"sequence":754,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um es klar zu sagen: Am Ende des Gesetzgebungsprozesses muss die Gefahr - die in einigen Einzelf\u00e4llen besteht -, dass Unternehmen und Unternehmer unser Land wegen zu hoher Erbschaftsteuer verlassen, beseitigt sein. Wenn Unternehmen das Land verlassen, weil sie die L\u00f6hne nicht mehr zahlen k\u00f6nnen, weil sich Produktionstechniken ver\u00e4ndert haben, weil vielleicht Kunden ins Ausland gegangen sind und die Unternehmen deswegen mitwandern, dann ist das ein Punkt. Aber wenn Unternehmen aufgrund zu hoher Erbschaftsteuer den Standort verlassen, dann ist das ein Punkt, den wir nicht zulassen d\u00fcrfen.\n\nEs sieht ja ganz gut aus, dass es uns gemeinsam gelingt, daf\u00fcr zu sorgen, dass dies nicht passiert. Wenn ihr Fachpolitiker - die unseres roten Koalitionspartners und die der gr\u00fcnen Opposition - im Finanzausschuss das umsetzet, was eure Spitzenleute bei Unternehmensbesuchen propagieren und in Sonntagsreden vor Unternehmerinnen und Unternehmern vortragen, dann k\u00f6nnen wir, glaube ich, innerhalb k\u00fcrzester Zeit einen vern\u00fcnftigen Gesetzentwurf, der Hunderttausende von Arbeitspl\u00e4tzen sichert, auf den Weg bringen und verabschieden.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205991,"sequence":755,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205992,"sequence":756,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber eines, lieber Lothar Binding und liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, ist klar: Das, was ihr in eurem Wahlprogramm zur letzten Bundestagswahl zur Erbschaftsteuer stehen hattet, k\u00f6nnen und werden wir hier nicht umsetzen. Das, was auf Parteitagen von euch beschlossen wurde, ist weder praxistauglich, noch ist es f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland Erfolg versprechend.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205993,"sequence":757,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205994,"sequence":758,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bekomme, wie auch ihr, viele Briefe von betroffenen Unternehmern. Sie sind keine Lobbyisten. Sie sind vielleicht Patrioten - aber auch das gef\u00e4llt euch ja nicht -,","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205995,"sequence":759,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Patrioten haben wir gern, nur Nationalisten nicht! Der Patriot liebt sein Vaterland, der Nationalist verachtet die anderen!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205996,"sequence":760,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"deutsche Patrioten, die ihre Unternehmen am Standort Deutschland aufgebaut haben, in diesem Land bleiben wollen, da sie hier ihre Mitarbeiter haben und hier Arbeitspl\u00e4tze geschaffen haben, und die jetzt auf die katastrophalen Folgen hinweisen, die eventuell eintreten, wenn wir im Gesetzgebungsverfahren einen Fehler machen. Deswegen ist das kein verbotener Lobbyismus.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205997,"sequence":761,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber die Art und Weise ist unanst\u00e4ndig!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":205998,"sequence":762,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr erwarte ich von allen Betroffenen, egal in welchem Gesetzgebungsverfahren, dass sie auf ihre Abgeordneten - ob von Rot, Gr\u00fcn oder Schwarz - zugehen und ihnen mitteilen, welche Punkte besonders wichtig sind.\n\nWas noch viel besser ist: Sehr viel mehr Briefe als von betroffenen Unternehmern bekomme ich von Mitarbeitern von Familienunternehmen, die mir klarmachen: Ein Familienunternehmen ist etwas ganz Besonderes.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":205999,"sequence":763,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber das muss man uns doch nicht klarmachen! Das ist uns doch bekannt!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206000,"sequence":764,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bekomme auch Briefe von Betriebsr\u00e4ten und gewerkschaftlich engagierten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die mir mit dramatischen Worten verdeutlichen, welche Vorteile es hat, statt bei einem anonymen B\u00f6rsenkonzern bei einem familiengef\u00fchrten Unternehmen zu arbeiten, bei einem Unternehmer, den man kennt,","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206001,"sequence":765,"sitzung":125,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Na ja!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206002,"sequence":766,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"den man pers\u00f6nlich ansprechen kann und der nicht im erbschaftsteuerfreien Ausland wohnt. Sie schreiben mir mit Begeisterung, dass sich Familienunternehmer in der letzten Krise Sorge um jeden einzelnen Arbeitsplatz gemacht haben, dass privates Kapital in das Unternehmen gesteckt worden ist und dass man zusammenger\u00fcckt ist, um die Krise gemeinsam - Familienunternehmer und Belegschaft - zu meistern.\n\nSie schreiben mir auch vom sozialen und kulturellen Engagement der Unternehmer, das aber dann abbricht, wenn der Unternehmer nicht mehr am Sitz des Unternehmens, sondern ins Ausland verzogen ist. Sie schreiben mir auch - Dr. Meister hat es angesprochen - von den besonderen Strukturen, auch von den kulturellen Strukturen in einem solchen Unternehmen, die es so wahrscheinlich nur in unserem Land gibt.\n\nSie haben Angst um die Arbeitspl\u00e4tze und bef\u00fcrchten einen Wettbewerbsnachteil, der dadurch entstehen k\u00f6nnte, dass der Unternehmer in Deutschland wohnt. Ja, es ist klar: B\u00f6rsennotierte Unternehmen oder ausl\u00e4ndische Unternehmen m\u00fcssen eine eventuell zu erwartende Erbschaftsteuer bei der Preisfindung nicht ber\u00fccksichtigen. Wenn das Werkst\u00fcck in Deutschland produziert wurde und es deswegen einige Prozentpunkte oder Cent teurer ist als das im Ausland produzierte, dann erweisen wir uns damit sicherlich einen B\u00e4rendienst.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, zum Schluss m\u00f6chte ich klarmachen: Im jetzt beginnenden parlamentarischen Verfahren werden wir uns intensiv mit den Betroffenen austauschen. Wir geben auch in unserem Gesetzentwurf ein klares Bekenntnis zu unseren Familienunternehmen ab. Es w\u00fcrde mich freuen, wenn auch die Kolleginnen und Kollegen dieses klare Bekenntnis im Ausschuss abgeben w\u00fcrden und dies auch bei der abschlie\u00dfenden Beratung unseres Gesetzentwurfes, \u00fcber den wir jetzt diskutieren, deutlich w\u00fcrde.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206003,"sequence":767,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206004,"sequence":768,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe die Bitte, sich an die Redezeit zu halten. Wir sind n\u00e4mlich schon eine halbe Stunde in Verzug, inzwischen wahrscheinlich schon 35 Minuten. Ich bitte, das in Erinnerung zu behalten.\n\nAls n\u00e4chster Redner hat Philipp Graf Lerchenfeld von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206005,"sequence":769,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206006,"sequence":770,"sitzung":125,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Hohes Haus! Nachdem die bayerische Verfassung hier mehrfach zitiert worden ist, m\u00f6chte auch ich sie zitieren. Zun\u00e4chst einmal ist festzustellen, dass es nach unserer Verfassung eine eigene bayerische Staatsangeh\u00f6rigkeit gibt. Das ist auch gut so.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206007,"sequence":771,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206008,"sequence":772,"sitzung":125,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Daneben steht in Artikel 153 - ich empfehle Ihnen allen, diesen Artikel zu lesen -:\n\nDie selbstst\u00e4ndigen Kleinbetriebe ... in Landwirtschaft, Handwerk, Handel, Gewerbe und Industrie sind in der Gesetzgebung und Verwaltung zu f\u00f6rdern und gegen \u00dcberlastung und Aufsaugung zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206009,"sequence":773,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206010,"sequence":774,"sitzung":125,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was tun wir anderes, indem wir jetzt den Auftrag des Bundesverfassungsgerichts erf\u00fcllen und einen verfassungsfesten Gesetzentwurf zur Erbschaftsteuer vorlegen?","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206011,"sequence":775,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Gut, dass ich das nicht geh\u00f6rt habe!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206012,"sequence":776,"sitzung":125,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein ganz besonderer Punkt in dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts war, dass es die Verschonung gewisser Verm\u00f6gensarten grunds\u00e4tzlich zugelassen hat. Dazu z\u00e4hlen auch - das m\u00f6chte ich betonen - das selbstbewohnte Haus und das Betriebsverm\u00f6gen. Als Hauptzweck - um in der Sprache des Gesetzestextes zu bleiben - sind die Sicherung und Erhaltung von Arbeitspl\u00e4tzen der typisch deutschen Unternehmenslandschaft zu nennen.\n\nDie tragende S\u00e4ule der deutschen Wirtschaft sind mittelst\u00e4ndische, familiengepr\u00e4gte Unternehmen, die sich gerade in den Zeiten der Wirtschaftskrise, also noch vor kurzem, als Stabilit\u00e4tsanker und Arbeitsplatzgarant erwiesen haben.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206013,"sequence":777,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206014,"sequence":778,"sitzung":125,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese einzigartige Unternehmensstruktur m\u00fcssen wir erhalten. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass die Unternehmensnachfolger durch ein falsch ausgestaltetes Gesetz gezwungen werden, Unternehmen zu verkaufen oder Investitionen hintanzustellen, weil sie zu hohe Steuerbelastungen haben.\n\nUnsere mittelst\u00e4ndischen Unternehmen - das hat Christian von Stetten schon ganz richtig gesagt - stehen im internationalen Wettbewerb mit Unternehmen, die sich \u00fcber den Kapitalmarkt finanzieren und damit eine ganz andere Kapitalstruktur haben als unsere Unternehmen. Wir m\u00fcssen damit rechnen, dass es bei einer falschen Gesetzgebung auf Dauer zu einer massiven Ver\u00e4nderung der Kapitalstruktur deutscher Unternehmen kommen wird.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206015,"sequence":779,"sitzung":125,"speaker":"Christian Freiherr von Stetten [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Freiherr von Stetten","speaker_fp":"christian-freiherr-stetten","speaker_key":372.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206016,"sequence":780,"sitzung":125,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In den letzten Jahren ist es den meisten mittelst\u00e4ndischen Unternehmen gut gegangen. Die Wirtschaftslage hat dazu gef\u00fchrt, dass Eigenkapital wieder aufgebaut werden konnte. Auf diese Art und Weise wurde auch das Rating der Unternehmen verbessert. Ich erinnere mich daran, dass die Unternehmen vor einiger Zeit noch Schwierigkeiten hatten, Kredite aufzunehmen, weil das Rating aufgrund des so geringen Eigenkapitals so schlecht war.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206017,"sequence":781,"sitzung":125,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206018,"sequence":782,"sitzung":125,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich w\u00fcrde eine Steuerbelastung durch die Erbschaftsteuer jetzt wiederum in das Rating der Finanzinstitutionen einflie\u00dfen und gegebenenfalls daf\u00fcr sorgen, dass sich mittelst\u00e4ndische Unternehmen wieder schlechter refinanzieren k\u00f6nnen. Das m\u00fcssen wir verhindern. Wir d\u00fcrfen den Unternehmern den Zugang zu Kreditmitteln nicht erschweren.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206019,"sequence":783,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206020,"sequence":784,"sitzung":125,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sicherlich sind bei dem Gesetzentwurf, der jetzt vorliegt, noch einige Baustellen offen. Hier werden wir vern\u00fcnftige und in der Praxis auch handhabbare Regelungen finden.\n\nWir werden noch viele Detailfragen beantworten m\u00fcssen: Der Begriff \u201ebeg\u00fcnstigtes Verm\u00f6gen\u201c ist sicherlich noch genauer zu definieren. Auch Fragen hinsichtlich des Finanzmitteltests und der Aufteilung bzw. der Verrechnung der Schulden m\u00fcssen beantwortet werden. Daneben m\u00fcssen wir uns damit besch\u00e4ftigen, dass eine Doppelbelastung durch Erbschaft- und Einkommensteuer zu dramatischen Problemen f\u00fchren kann. Der Umfang des einzubeziehenden Privatverm\u00f6gens wird uns ebenso besch\u00e4ftigten wie die Aufgriffsgrenzen bei entsprechenden gesellschaftsvertraglichen Bindungen der Anteilseigner, und nicht zuletzt m\u00fcssen wir uns auf jeden Fall auch mit der vereinfachten Bewertung auseinandersetzen; denn die jetzige Auspr\u00e4gung f\u00fchrt zu total unrealistischen Werten.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206021,"sequence":785,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206022,"sequence":786,"sitzung":125,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten in unsere \u00dcberlegungen nat\u00fcrlich auch einbeziehen, was inzwischen im Bundesrat diskutiert und beschlossen worden ist. Dort wurden einige sicherlich nicht uninteressante Vorschl\u00e4ge gemacht. Ich denke hier zum Beispiel an die Verk\u00fcrzung der Fristen bei Kapitalbindungen, die wir gut in den Gesetzentwurf \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen in den n\u00e4chsten Wochen darum ringen, administrative Holpersteine in diesem Gesetz zu entfernen und unn\u00f6tige Belastungen f\u00fcr die Unternehmen zu vermeiden.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206023,"sequence":787,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206024,"sequence":788,"sitzung":125,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es geht jetzt bei dieser Reform nicht darum, vorgefasste ideologische Gedanken zu verwirklichen, sondern es geht ausschlie\u00dflich darum, Arbeitspl\u00e4tze in unseren mittelst\u00e4ndischen Unternehmen jeder Gr\u00f6\u00dfenordnung zu erhalten. Ich appelliere deshalb an alle, die sich in den n\u00e4chsten Wochen mit diesem Gesetzentwurf besch\u00e4ftigen werden, ideologische Scheuklappen abzulegen und sich ausschlie\u00dflich auf den Erhalt der einzigartigen Unternehmenslandschaft mit vielen Tausend Arbeitspl\u00e4tzen zu konzentrieren.\n\nIch w\u00fcnsche uns gute und vor allem vern\u00fcnftige Beratungen. Unsere deutsche Wirtschaft, die eben nicht \u00fcberwiegend aus b\u00f6rsennotierten Gro\u00dfkonzernen, sondern aus familiengepr\u00e4gten mittelst\u00e4ndischen Unternehmen besteht, ist es wert, dass wir uns alle um ein vern\u00fcnftiges Gesetz zur Besteuerung von Unternehmens\u00fcberg\u00e4ngen bem\u00fchen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206025,"sequence":789,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206026,"sequence":790,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Die Redezeit wurde hervorragend eingehalten. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, interfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/5923 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 25 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie\n\nDrucksache 18\/5922\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nFinanzausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen, und ich kann die Aussprache er\u00f6ffnen. Als erster Redner hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Ulrich Kelber das Wort.","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206027,"sequence":791,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Erbschaft- und Schenkungsteuergesetz","top_id":2322,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206028,"sequence":792,"sitzung":125,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir kommen nun von den gl\u00fccklichen Erben gro\u00dfer Verm\u00f6gen - auch Immobilienverm\u00f6gen - zu denjenigen, die sich eine Immobilie St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck sparsam \u00fcber einen Immobilienkredit erarbeiten m\u00fcssen.\n\nMit dem Gesetz zur Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie - also der europ\u00e4ischen Richtlinie - st\u00e4rken wir den Verbraucherschutz bei der Vergabe und der Vermittlung solcher Immobilienkredite. Zudem setzen wir zwei Vorhaben des Koalitionsvertrages um: Es wird die Honorarberatung bei Immobilienkrediten eingef\u00fchrt, mit ihr bauen wir die unabh\u00e4ngige Beratung weiter aus. Au\u00dferdem schaffen wir ein verpflichtendes Beratungsangebot bei dauerhafter und erheblicher Inanspruchnahme eines Dispokredites.\n\nEin Immobilienkredit ist durchaus mit erheblichen finanziellen Risiken verbunden. Mit den neuen Regelungen werden wir Verbraucherinnen und Verbraucher besser vor m\u00f6glichen Fehlentscheidungen sch\u00fctzen, indem wir die Transparenz und Vergleichbarkeit der Produkte erh\u00f6hen. K\u00fcnftig m\u00fcssen Verbraucherinnen und Verbraucher vor Vertragsabschluss besser \u00fcber die wesentlichen Inhalte des Angebots informiert werden. Die Kreditw\u00fcrdigkeit muss strenger gepr\u00fcft werden, um auch im Verbraucherinteresse unverantwortliche Kreditvergaben zu vermeiden.\n\nWer zuk\u00fcnftig Beratungsleistungen bei Abschluss eines Kreditvertrages erbringen m\u00f6chte, muss Verbraucher transparent beraten und bestimmte Standards einhalten. Der Verkauf von mit anderen Finanzprodukten gekoppelten Immobilienkrediten ist nur noch in einigen F\u00e4llen zul\u00e4ssig. Au\u00dferdem sch\u00fctzen wir die Verbraucherinnen und Verbraucher vor den Risiken von Fremdw\u00e4hrungskrediten.\n\nDie in Deutschland vorherrschende Kultur, Immobilienkredite mit festen Zinsen zu vergeben, hat sich in der Finanzkrise als Vorteil erwiesen. Mit der Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie st\u00e4rken wir diese Kultur. Sie liegt gerade auch im Interesse von Verbraucherinnen und Verbrauchern.\n\nWir wollen die Anforderungen an die Vermittlerinnen und Vermittler versch\u00e4rfen. Sie m\u00fcssen nachweisen, \u00fcber spezifische Sachkunde zu verf\u00fcgen. Sie m\u00fcssen bei der Beratung bestimmte Qualit\u00e4tsstandards einhalten und \u00fcber eine Haftpflichtversicherung verf\u00fcgen.\n\nWir bauen auch die Honorarberatung weiter aus. In Zukunft wird es den Honorarberater geben. Wer diese Funktion innehaben will, darf keine Provision von Kreditgebern mehr annehmen. Er wird ausschlie\u00dflich von seinen Kundinnen und Kunden bezahlt, die dann wissen, dass die Beratung unabh\u00e4ngig erfolgt. Der Honorarberater dient nicht der Bank, er dient den Verbraucherinnen und Verbrauchern.\n\nAu\u00dferdem verbessern wir den Verbraucherschutz bei Dispokrediten. Wenn Verbraucherinnen und Verbraucher in der sogenannten Dispofalle stecken, wird ihnen in Zukunft ein Beratungsgespr\u00e4ch \u00fcber Alternativen zum Dispokredit angeboten. Wir wissen aus Erhebungen, dass viele Verbraucherinnen und Verbraucher nicht dar\u00fcber informiert sind, dass es selbst in dieser Situation oft noch preisg\u00fcnstige Alternativen f\u00fcr sie gibt.\n\nDar\u00fcber hinaus soll rechtzeitig vor den Folgen einer dauerhaften Inanspruchnahme eines Dispokredites gewarnt werden. Ich freue mich, dass sich die Kreditwirtschaft bereit erkl\u00e4rt hat - \u00fcber das hinaus, zu dem wir sie nach europ\u00e4ischem Recht rechtlich verpflichten k\u00f6nnen -, ihre Kunden mit einem Warnhinweis zu informieren.\n\nDie Banken werden \u00fcberdies dazu verpflichtet, die H\u00f6he ihrer Kreditzinsen auf ihrer Website gut sichtbar darzulegen. Hierdurch versetzen wir Verbraucherinnen und Verbraucher in die Lage, Zinss\u00e4tze, Konditionen und Bedingungen f\u00fcr Girokonten schnell und einfach miteinander zu vergleichen. Wir setzen \u00fcber Transparenz auf den Wettbewerb. Es wird schwer, von den Verbraucherinnen und Verbrauchern unangemessen hohe und vorher nicht bekannte Dispozinsen zu verlangen.\n\nWir mussten immer wieder feststellen, zuletzt in einer Untersuchung der Stiftung Warentest, dass selbst bekannte Institute versucht haben, die Verbraucherinnen und Verbraucher nicht zu informieren, zum Beispiel \u00fcber die H\u00f6he von Dispokrediten. Das ist schlicht ein Fall von unseri\u00f6sem Gesch\u00e4ftsgebaren.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206029,"sequence":793,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206030,"sequence":794,"sitzung":125,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, durch eine transparente und verantwortungsvolle Kreditvergabe wird die im Verbraucherinteresse liegende Kultur von festverzinslichen Krediten in Deutschland weiter gest\u00e4rkt. Wir wollen, dass Kredite f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher bezahlbar bleiben, damit sie sich ihren Traum von einer eigenen Immobilie erf\u00fcllen k\u00f6nnen.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206031,"sequence":795,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206032,"sequence":796,"sitzung":125,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir erleichtern die unabh\u00e4ngige Beratung, damit ich wei\u00df, dass derjenige oder diejenige, die mich ber\u00e4t, auf meiner Seite ist und ich wirklich die besten Konditionen vermittelt bekomme. Aus Erfahrung wissen wir: Ein nach einer bezahlten, unabh\u00e4ngigen Beratung vermittelter Kredit ist oft g\u00fcnstiger als ein Kredit, der auf Provisionsbasis durch eine Bank vermittelt wurde.\n\nEin transparenter Wettbewerb wird au\u00dferdem - davon bin ich fest \u00fcberzeugt - zur Senkung der H\u00f6he der Dispozinsen f\u00fchren. In einer solchen Landschaft k\u00f6nnen Werte von 10 Prozent und mehr nicht gehalten werden.\n\nF\u00fcr diese Vorhaben bitte ich Sie um Ihre Unterst\u00fctzung bei den bevorstehenden Beratungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206033,"sequence":797,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206034,"sequence":798,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ebenfalls vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Caren Lay von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206035,"sequence":799,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206036,"sequence":800,"sitzung":125,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr viele Menschen ist der Bau oder Kauf eines Eigenheims ein ganz gro\u00dfer Traum. Darauf wird jahrelang hingearbeitet, daf\u00fcr wird jahrelang gespart. Die allermeisten k\u00f6nnen das aber alleine nicht stemmen. Sie sind also auf einen Kredit angewiesen.\n\nAusgerechnet da, wo es um diese Kredite geht, gibt es viele versteckte Kosten, weil die Banken denken, dass sie bei dieser Gelegenheit ordentlich mitverdienen k\u00f6nnen. Weil es eben f\u00fcr die meisten Menschen der gr\u00f6\u00dfte Kauf ist, den sie im Leben t\u00e4tigen, ist das Ausma\u00df der versteckten Kosten und der Verbraucherabzocke hier besonders hoch. Deswegen, denke ich, ist es v\u00f6llig unstrittig, dass H\u00e4uslebauer gesetzlich besser gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206037,"sequence":801,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206038,"sequence":802,"sitzung":125,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde es allerdings umso bedauerlicher - da habe ich an zwei Punkten eine andere Einsch\u00e4tzung -, dass die Bundesregierung an einigen Stellen im vorliegenden Gesetzentwurf nicht die M\u00f6glichkeiten nutzt, die die EU hier bietet. Es ist im Verbraucherschutz ein ganz typischer Vorgang: Zuerst zwingt die EU Sie zum Handeln. Dann werden die Spielr\u00e4ume, die uns Br\u00fcssel l\u00e4sst, von der Bundesregierung nicht genutzt.\n\nKommen wir beispielsweise zu dem Merkblatt, auf dem alle wichtigen Informationen stehen sollen. Das sieht auf den ersten Blick nicht schlecht aus. Auf den zweiten Blick finde ich das etwas mutlos. Wir kennen die Debatte von den sogenannten Beipackzetteln bei Finanzprodukten. Aus dieser Erfahrung wissen wir, dass diese Merkbl\u00e4tter nur dann etwas nutzen, wenn es Mindestanforderungen gibt und wenn diese Merkbl\u00e4tter standardisiert sind. Wir sagen: Die Regeln an dieser Stelle m\u00fcssen deutlich konkretisiert werden, damit sie \u00fcberhaupt etwas n\u00fctzen.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206039,"sequence":803,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206040,"sequence":804,"sitzung":125,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass Provisionen, die sich ergeben, offengelegt werden und dass die Honorarberatung eingef\u00fchrt wird, ist zweifellos ein wichtiger Schritt. Wir wissen, dass viele Kreditvermittler auf Provisionsbasis arbeiten. Das l\u00e4dt nat\u00fcrlich dazu ein, dass die Interessen der Bank Vorrang gegen\u00fcber den Interessen der H\u00e4uslebauer bekommen. Denn je teurer der verkaufte Kreditvertrag ist, desto h\u00f6her ist am Ende die Provision.\n\nWir halten die Provisionsberatung f\u00fcr den falschen Weg. Es geht um eine St\u00e4rkung der Honorarberatung, und vor allen Dingen geht es auch um eine St\u00e4rkung der Verbraucherzentralen. Denn die unabh\u00e4ngige Beratung durch die Verbraucherzentralen halten wir f\u00fcr den richtigen Weg.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206041,"sequence":805,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206042,"sequence":806,"sitzung":125,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Fall, der aus meiner Sicht h\u00e4tte geregelt werden sollen: Wenn ein Kreditnehmer, also ein H\u00e4uslebauer, seinen Kredit fr\u00fcher zur\u00fcckzahlen will, weil er beispielsweise eine Gehaltserh\u00f6hung bekommen hat, zocken die Banken ordentlich ab. Eine Studie hat ergeben, dass f\u00fcr eine vorzeitige Kreditr\u00fcckzahlung 15 bis 20 Prozent f\u00e4llig werden. Wir sagen: Das muss unterbunden werden. Wir brauchen endlich klare Obergrenzen. Ich habe wenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass diese M\u00f6glichkeit, die die EU einger\u00e4umt hat, von Deutschland nicht genutzt wird. Hier muss der Gesetzentwurf nachgebessert werden.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206043,"sequence":807,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206044,"sequence":808,"sitzung":125,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn man schon \u00fcber Immobiliendarlehen redet, dann sollte man in diesem Zusammenhang auch \u00fcber andere Verbraucherdarlehen reden, wie es die Verbraucherzentralen und die Verbraucherverb\u00e4nde auch fordern. Nehmen wir beispielsweise die Restschuldversicherungen. Auch sie sind ein lukratives und h\u00e4ufig verstecktes Zusatzgesch\u00e4ft f\u00fcr die Banken, das f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher zwar einen h\u00f6heren Preis bedeutet - was sie bei Vertragsabschluss h\u00e4ufig gar nicht erkennen k\u00f6nnen -, ihnen im Endeffekt aber wenig bringt.\n\nDer Vorschlag lautet, dass das automatisch in den Effektivzins mit eingerechnet wird, der dadurch h\u00f6her ausfallen w\u00fcrde. Dann k\u00f6nnten die Verbraucher von vornherein sehen, dass es sie teuer zu stehen kommt. Ich bin mir sicher, dass diese h\u00e4ufig unsinnigen Versicherungen dann den Verbrauchern nicht mehr so leicht unterzujubeln w\u00e4ren.\n\nZu guter Letzt zum Dispozins. Wir fordern als Linke seit sieben Jahren, dass die Dispozinsen gesetzlich gedeckelt werden m\u00fcssen. Im Bundestagswahlkampf hat die SPD sich dieser Forderung angeschlossen, und in jeder Wahlkampfrede wurde die Abzocke durch die Banken gegei\u00dfelt, und zwar zu Recht. Deswegen finde ich es entt\u00e4uschend, dass dieser Gesetzentwurf nichts weiter vorsieht als die Herstellung von Transparenz. Das mag ja sch\u00f6n und gut sein, aber wenn alle Banken in einer Art Kartellabsprache nur Dispozinsen zwischen 8 und 12 Prozent anbieten, dann gibt es gar keine Wahlfreiheit f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher.\n\nDeswegen sagen wir: Die Dispozinsen m\u00fcssen gesetzlich gedeckelt werden, und zwar auf 5 Prozent \u00fcber dem Leitzinssatz. Das ist der einzige richtige Weg, um diese Abzocke der Banken endlich zu beenden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206045,"sequence":809,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206046,"sequence":810,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Stefan Heck von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206047,"sequence":811,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206048,"sequence":812,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eAuf diese Steine k\u00f6nnen Sie bauen\u201c: So lautet ein Werbeslogan, der uns allen bekannt ist. Dieser Satz steht nicht nur f\u00fcr einen gro\u00dfen Anbieter auf dem Baufinanzierungsmarkt; er steht auch f\u00fcr unser deutsches Baufinanzierungssystem in seiner Gesamtheit.\n\nIm europ\u00e4ischen Vergleich geh\u00f6ren wir noch immer zu den L\u00e4ndern mit den niedrigsten Zinsen im gesamten Immobilienfinanzierungsbereich. Eine Studie zu Beginn dieses Jahres hat gezeigt, dass Darlehen mit zehnj\u00e4hriger Zinsbindung in unserem Nachbarland Frankreich immerhin 0,8 Prozentpunkte teurer sind als in Deutschland, in Gro\u00dfbritannien und Italien jeweils ganze 2 Prozentpunkte und in Spanien sogar 2,73 Prozentpunkte. Das hei\u00dft im Klartext: Bei einem Hausbau mit den \u00fcblichen Kreditkonditionen sind die Kosten f\u00fcr einen zehnj\u00e4hrigen Kredit in Deutschland oftmals um einen hohen f\u00fcnfstelligen Betrag niedriger als in unseren Nachbarl\u00e4ndern.\n\nHinzu kommt die nach wie vor gro\u00dfe Solidit\u00e4t unseres Bankensektors. Die globale Finanzkrise ist am \u00adSubprime-Markt und eben nicht im deutschen Festzinssystem ausgebrochen.\n\nUnser Bankensystem ist zwar nicht ganz ohne Blessuren aus der Krise gekommen, aber wir haben sie doch wesentlich besser meistern k\u00f6nnen als viele unserer europ\u00e4ischen Partner. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein, und das wollen wir auch in Zukunft bewahren.\n\nIm Zuge der Umsetzung der europ\u00e4ischen Wohnimmobilienkreditrichtlinie wollen wir unser funktionierendes Baufinanzierungssystem erg\u00e4nzen und weiter befestigen. Den ersten Baustein hatte ich bereits erw\u00e4hnt: Es ist das deutsche Festzinssystem. Es erm\u00f6glicht seit vielen Jahren den Verbrauchern sichere und planbare Darlehensm\u00f6glichkeiten, damit der Traum vom Eigenheim auch in Erf\u00fcllung gehen kann. Weil auch Banken langfristig planen m\u00fcssen, profitieren die Verbraucher wiederum von im internationalen Vergleich niedrigen Zinsh\u00f6hen.\n\nDies f\u00fchrt mich bereits zum zweiten wichtigen Baustein, den wir bewahren werden. Es sind das Prinzip der Vertragsfreiheit und der damit verbundene Grundsatz \u201epacta sunt servanda\u201c. Die langfristige Bindung an wechselseitige Vorteile ist f\u00fcr beide Seiten gut, einerseits f\u00fcr die Verbraucher, andererseits f\u00fcr die Banken. Deswegen sind wir der festen \u00dcberzeugung, dass das vertragliche Gleichgewicht zwischen beiden Seiten nicht durch gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen gest\u00f6rt werden darf. Ein vorzeitiger Ausstieg aus einem Kreditvertrag mit zumeist langfristiger Bindung muss daher im Rahmen der vertraglichen Vereinbarungen auch in Zukunft eine entsprechende Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung zur Folge haben k\u00f6nnen. Sonst best\u00fcnde f\u00fcr die Banken hinsichtlich ihrer Refinanzierung keine Planungssicherheit mehr. Beispiele daf\u00fcr erleben wir unter anderem in den USA. Dort wird keine Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung gefordert, mit der Folge, dass alle Verbraucher h\u00f6here Zinsen f\u00fcr ihre Kredite zahlen m\u00fcssen. Das wollen wir als CDU\/CSU-Fraktion in Deutschland so nicht hinnehmen.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206049,"sequence":813,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206050,"sequence":814,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig hingegen ist - ich glaube, diese \u00dcberzeugung teilen wir alle -, dass der Vermittler dem Verbraucher genau und verst\u00e4ndlich erkl\u00e4ren muss, zu welchen Modalit\u00e4ten eine vorzeitige R\u00fcckzahlung m\u00f6glich ist, wie die Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung berechnet wird und wie hoch sie am Ende werden kann.\n\nDamit komme ich zum dritten Baustein, auf den wir weiterhin bauen werden und der untrennbar mit der Vertragsfreiheit verbunden ist: Verbraucherschutz durch Transparenz. Um den Verbrauchern mehr Klarheit \u00fcber den Inhalt des Festzinsdarlehensvertrags zu verschaffen, sieht der Gesetzentwurf eine detaillierte Beratung vor, in der der Vermittler eine individuelle Empfehlung zu einem Produkt abgibt. Eine zwingende Kreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung soll gew\u00e4hrleisten, dass dem Verbraucher keine unzumutbare Kreditlast auferlegt wird. Der Darlehensvermittler muss zuk\u00fcnftig Sachkunde und Zuverl\u00e4ssigkeit nachweisen.\n\nDie Koalition wird die Gelegenheit nutzen - Sie haben das bereits angesprochen -, um Transparenz in einem anderen Finanzierungsbereich zu schaffen. Ich spreche von den wichtigen Neuregelungen bei den Dispokreditzinsen. Kunden, die \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume den Dispositionskredit in erheblicher H\u00f6he in Anspruch nehmen, werden k\u00fcnftig \u00fcber g\u00fcnstigere Finanzierungsm\u00f6glichkeiten beraten. So wollen wir sicherstellen, dass die Kunden umfassende Informationen \u00fcber m\u00f6gliche Alternativen erhalten. Die Kreditinstitute werden verpflichtet, die H\u00f6he ihrer Dispozinsen transparent auf ihrer Webseite zu ver\u00f6ffentlichen. Dadurch wollen wir die Position der Verbraucher bei Dispokrediten weiter st\u00e4rken.\n\nGleichzeitig m\u00fcssen wir feststellen, dass in einem anderen Bereich ein \u00fcberfrachteter Verbraucherschutz in keinem Verh\u00e4ltnis mehr zur Rechtssicherheit steht. Es ist zwar richtig, dass fehlende oder falsche bzw. unvollst\u00e4ndige Belehrungen \u00fcber Widerrufsrechte zu einer Verl\u00e4ngerung der sonst \u00fcblichen 14-Tages-Frist f\u00fchren, innerhalb derer Verbraucher bei vielen Gesch\u00e4ften ihre Kaufentscheidung widerrufen k\u00f6nnen. Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig war jedoch, dass die Widerrufsfrist in diesen F\u00e4llen erst dann begann, wenn sp\u00e4ter eine zutreffende Belehrung ergangen ist. Die Notwendigkeit einer Einschr\u00e4nkung haben wir alle erkannt: das Ministerium, das einen entsprechenden Vorschlag gemacht hat, aber auch wir im Parlament. Die Banken m\u00fcssen sich durch die Refinanzierung dauerhaft festlegen, um ihren Kunden niedrige Zinsen weiterhin anbieten zu k\u00f6nnen. Die Unsicherheit, ob ein Darlehensnehmer vielleicht nach 10 oder 15 Jahren doch widerruft, bringt das Festzinssystem insgesamt in Gefahr. Damit solche Widerrufe nicht zulasten aller anderen Darlehensnehmer gehen, m\u00fcssen klare Fristen f\u00fcr den Widerruf gelten.\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch einmal betonen: Vertragsfreiheit, Planbarkeit und Verl\u00e4sslichkeit durch das Festzinssystem sowie Transparenz f\u00fcr den Verbraucher, auf diese Steine sollten wir auch in Zukunft bauen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206051,"sequence":815,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206052,"sequence":816,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Gerhard Schick von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206053,"sequence":817,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Heck, ich m\u00f6chte als Erstes sagen: Ich finde, Productplacement muss bei einer Bundestagsrede nicht sein. Ich w\u00fcrde zumindest davon absehen, hier Werbeslogans von Unternehmen zu verwenden. Ich hoffe, dass das nicht in Absprache mit dem Unternehmen stattgefunden hat.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206054,"sequence":818,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206055,"sequence":819,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Stefan Heck [CDU\/CSU]","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206056,"sequence":820,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei der Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie geht es im Kern darum, wie wir die St\u00e4rke von Bank und Kunden in einem Vertragsverh\u00e4ltnis rechtlich regeln. Das hei\u00dft, die Frage ist, ob sich der Gesetzgeber in den verschiedenen Bereichen eher auf die Seite der Banken oder auf die Seite der Kunden stellt. Leider sind Sie da zu bankenfreundlich. Ich will an vier Punkten deutlich machen, warum diese Kritik gerechtfertigt ist:\n\nDer erste Punkt betrifft die Dispozinsen. Einmal ganz ehrlich: Wenn wir stolz darauf sind, dass wir im Gesetz regeln, dass die Banken ihre Konditionen ver\u00f6ffentlichen m\u00fcssen - das kann ja wohl nicht sein! Das ist doch wohl eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Das ist doch das absolute Minimum. Wenn man darauf stolz ist, dann hei\u00dft das, dass man die eigentlichen Fragen nicht angeht. Beim Thema Dispozins hei\u00dft das auch: Es braucht eine Begrenzung, die nat\u00fcrlich gewisse Spielr\u00e4ume l\u00e4sst, sich an den Marktzinsen orientiert. Aber es kann doch nicht sein, dass wir das, was es teilweise an Ausw\u00fcchsen gibt, einfach nur mit dem Regeln von Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, mit der Offenlegung der Konditionen, angehen. Das ist eindeutig zu wenig.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206057,"sequence":821,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206058,"sequence":822,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der zweite Punkt betrifft das Widerrufsrecht. Das Widerrufsrecht war f\u00fcr die Banken und Sparkassen in der Vergangenheit tats\u00e4chlich ein gro\u00dfes Problem, auch weil im Gesetz ein Fehler war. Das muss man konstatieren. Wenn wir uns das Ganze allerdings einmal mit Blick auf die Zukunft anschauen, gilt trotzdem: Beide, der Verbraucher und die Bank, haben es mit komplexen rechtlichen Fragen zu tun. Es ist ja wohl eher der Bank, dem Profi, als dem Kunden zuzumuten, diese Regelungen zu verstehen und richtig anzuwenden. Deswegen ist es richtig, dass der Kunde hier ein Widerrufsrecht hat. Ich glaube, dass Sie hier zu bankenfreundlich sind. F\u00fcr den Kunden muss es auch in Zukunft die M\u00f6glichkeit geben, zu widerrufen.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206059,"sequence":823,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206060,"sequence":824,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der dritte Punkt betrifft das Thema Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung. Dabei sind folgende Fragen wichtig: Die eine ist: Wie hoch d\u00fcrfen Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digungen sein? Braucht es eine Begrenzung oder nicht? Die andere Frage lautet: Wie ist die Berechnungsmethode? Wird das \u00fcberpr\u00fcft? L\u00e4uft das sauber? Au\u00dferdem stellt sich die grundlegende Frage: Wollen wir Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digungen \u00fcberhaupt?\n\nEs ist klar, dass es dann, wenn wir - das gilt auch f\u00fcr meine Fraktion - an einem \u00fcber mehrere Jahre festen Zins, also an der Zinsbindung, festhalten wollen, richtig ist, dass es Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digungen gibt; sonst haben die Banken keine Planungssicherheit - so weit d\u2019accord. Dar\u00fcber hinaus stellt sich die Frage, ob man eine Begrenzung festlegen muss. Ich meine, eine Begrenzung ist notwendig, um sicherzustellen, dass es keine Exzesse gibt. Au\u00dferdem muss die Berechnungsmethode - das ist das absolute Minimum - einheitlich und transparent sein. Es kann nicht sein, dass sich die Verbraucher darauf nicht verlassen k\u00f6nnen; denn sie k\u00f6nnen im Einzelnen nicht so gut rechnen wie eine Bank. Es ist eine absolute Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass wir im Gesetz eine einheitliche und transparente Berechnungsmethode festlegen. Auch da springen Sie mit Ihrer gesetzlichen Regelung deutlich zu kurz.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206061,"sequence":825,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206062,"sequence":826,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will noch einen vierten Punkt nennen - es gibt weitere Punkte; die werden wir in den weiteren Beratungen ansprechen -: die Kopplungsgesch\u00e4fte. Die EU-Richtlinie legt fest, dass man Kopplungsgesch\u00e4fte nur durchf\u00fchren kann, wenn sie beh\u00f6rdlich genehmigt sind. Es bleibt den Mitgliedstaaten \u00fcberlassen, das entsprechend umzusetzen. Sie haben aber hier genau diese Begr\u00fcndung, dass es einen Nutzen f\u00fcr den Verbraucher haben muss, weggelassen. Damit \u00f6ffnen Sie T\u00fcr und Tor daf\u00fcr, dass es weiterhin eine Reihe von unsinnigen Kopplungsgesch\u00e4ften gibt, dass etwa ein Immobilienkredit mit einem Bausparvertrag oder mit einer Versicherung gekoppelt wird, bei denen die Kosten f\u00fcr den Kunden teilweise deutlich steigen, was f\u00fcr ihn weder transparent noch nachvollziehbar ist, oder die Risiken deutlich zunehmen, weil nicht klar ist, ob ein Kunde am Ende das Geld hat, um seinen Kredit wirklich zur\u00fcckzahlen zu k\u00f6nnen.\n\nSolche problematischen Gesch\u00e4fte, die es reihenweise in Deutschland gibt, auch bei vielen, wie wir meinen, eigentlich seri\u00f6sen H\u00e4usern, m\u00fcssen wir zur\u00fcckdr\u00e4ngen. Wir m\u00fcssen schauen, dass es hierf\u00fcr nicht wieder eine offene T\u00fcr gibt. Sie haben aber genau hier die Bindung an die Voraussetzung, dass ein solches Gesch\u00e4ft dem Kunden nutzen muss, weggelassen. Auch dieser Fehler zeigt, dass Sie zu bankenfreundlich sind.\n\nDeswegen sehen wir in dem vorgelegten Gesetzentwurf einen gro\u00dfen Korrekturbedarf und hoffen, dass es in den Ausschussberatungen gelingt, diesen auch durchzusetzen.\n\nDanke.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206063,"sequence":827,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206064,"sequence":828,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Mechthild Heil von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206065,"sequence":829,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206066,"sequence":830,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Lay, Sie haben recht: Der Traum vom Eigenheim ist bei vielen Deutschen wirklich stark verankert. Etwa drei Viertel aller Deutschen halten das Eigenheim f\u00fcr die beste Geldanlage. Daran hat auch die Finanzkrise nichts ge\u00e4ndert. So verwundert es heute nicht, dass die aktuell noch sehr niedrigen Zinsen auch zum Kauf von Wohnimmobilien genutzt werden. Ich halte das f\u00fcr eine gute Idee, nat\u00fcrlich nicht nur deshalb, weil ich Architektin bin. Ich freue mich auch als Verbraucherschutzbeauftragte dar\u00fcber, dass wir heute in erster Beratung \u00fcber die Wohnimmobilienkreditrichtlinie sprechen; denn wir werden viele Dinge beschlie\u00dfen, die die Position der Verbraucher weiter st\u00e4rken werden.\n\nWas planen wir da genau? Wer sich zuk\u00fcnftig zu einer Immobilie beraten l\u00e4sst, der muss \u00fcber die H\u00f6he des Beratungsentgelts und die Berechnungsmethode informiert werden, und er muss informiert werden, ob der Berater seiner Empfehlung nur eigene Produkte oder auch fremde Produkte zugrunde legt.\n\nZu Beginn der Beratung steht nat\u00fcrlich immer die Datenerfassung. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen auch die W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse eines Kunden aufgenommen werden. Damit gilt dann auch hier das, was wir bereits in anderen Finanzdienstleistungsbereichen erfolgreich eingef\u00fchrt haben.\n\nWir legen einen anderen Schwerpunkt auf die Qualifikation der Berater. Was f\u00fcr die Finanzanlagen- und Versicherungsvermittler heute schon eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, gilt nun bald auch f\u00fcr die Immobilienberater. Dazu geh\u00f6ren die Einf\u00fchrung eines Sachkundenachweises, der Nachweis einer Berufshaftpflichtversicherung und eine Registrierung bei der jeweiligen Aufsichtsbeh\u00f6rde.\n\nNicht selten werden zus\u00e4tzlich zum Immobilienkredit noch weitere Produkte verkauft. Es werden Vertr\u00e4ge abgeschlossen, die den Kunden - vermeintlich - absichern sollen. In vielen F\u00e4llen sind sie aber gar nicht notwendig und nutzen in erster Linie dem Darlehensgeber. Diese Gesch\u00e4fte werden wir stark eind\u00e4mmen, indem wir ein Kopplungsverbot aussprechen werden. Der Kunde soll nicht mehr gezwungen werden k\u00f6nnen, einen Vertrag zu einem weiteren Produkt gemeinsam mit dem Immobilienkredit abschlie\u00dfen zu m\u00fcssen. Freiwillig kann er das nat\u00fcrlich nach wie vor tun, aber ein Kopplungsgesch\u00e4ft werden wir ausschlie\u00dfen.\n\nUm auch in diesem Bereich die Zahl der Wahlm\u00f6glichkeiten zu erh\u00f6hen, schaffen wir die Voraussetzungen f\u00fcr eine Honorarberatung analog zur Anlageberatung.\n\nIn dem vorliegenden Entwurf sprechen wir noch ein weiteres Thema an - auch die Kollegen haben es schon angesprochen -: den Dispozins. Seit Jahren fordern wir die Banken auf, die Dispozinss\u00e4tze im Internet zu ver\u00f6ffentlichen. Auch das, sollte man meinen, sollte eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein; Herr Schick, da gebe ich Ihnen vollkommen recht. Manche Banken sind in den letzten Jahren allerdings sehr hartn\u00e4ckig gewesen und sind unserer Aufforderung nicht gefolgt. Damit muss jetzt Schluss sein. Deswegen schreiben wir in dem Gesetz jetzt eine Offenlegung vor. Jeder Kunde kann dann die Dispozinsen online vergleichen und f\u00fcr sich das beste Angebot heraussuchen.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206067,"sequence":831,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206068,"sequence":832,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Punkt, den wir angehen, sind die Beratungspflichten bei der \u00dcberziehung. Aus einer Umfrage aus dem Jahr 2013 geht hervor, dass etwa 10 Prozent aller B\u00fcrger jeden Monat den Dispo nutzen; 8 Prozent nutzen ihn permanent, das ganze Jahr und \u00fcber Jahre hinweg. Das legt den Schluss nahe, dass vielen dieser Dispokunden nicht bekannt sein kann, dass es wirklich kosteng\u00fcnstigere Alternativen zum Dispo gibt. Das wollen wir und das m\u00fcssen wir \u00e4ndern.\n\nWenn ein Kunde - um das jetzt genau festzulegen - sein Konto zuk\u00fcnftig \u00fcber sechs Monate zu mehr als 75 Prozent des vereinbarten H\u00f6chstbetrages \u00fcberzieht oder die geduldete \u00dcberziehung \u00fcber drei Monate ununterbrochen zu mehr als 50 Prozent nutzt, wird ihm ein Beratungstermin offeriert. Wichtig dabei: Es bleibt nach wie vor seine freie Entscheidung, ob er die Beratung annimmt oder ob er sie ablehnt.\n\nDie Beratung - das fordern wir allerdings ein - muss auf alle Alternativen zum Dispokredit hinweisen, m\u00f6gliche Konsequenzen aufzeigen oder auch geeignete Beratungsstellen nennen, etwa eine Schuldnerberatung.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206069,"sequence":833,"sitzung":125,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann muss man erst mal zwei Alternativen bieten!","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206070,"sequence":834,"sitzung":125,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mir als CDU\/CSU-Verbraucherschutzpolitikerin sind nat\u00fcrlich die Verbraucherinformationen ganz besonders wichtig. \u00dcberall und immer spreche ich davon: Nur wenn man gute Informationen hat, kann man auch eigenverantwortlich handeln und eigenverantwortliche Entscheidungen treffen. Der Entwurf geht an dieser Stelle schon in die richtige Richtung, aber sicherlich gibt es an der einen oder anderen Stelle auch noch etwas nachzujustieren.\n\nIch freue mich auf die weiteren Beratungen mit Ihnen und bin mir sicher, dass wir am Ende eine Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie haben werden, die ein St\u00fcck weit mehr die Handschrift der CDU tr\u00e4gt und uns als CDU\/CSU in der Verbraucherpolitik ein weiteres St\u00fcck nach vorne bringt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206071,"sequence":835,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206072,"sequence":836,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner spricht Dennis Rohde von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206073,"sequence":837,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206074,"sequence":838,"sitzung":125,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Gesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Welt ist komplizierter und globaler geworden. Wenn wir heute Kreditprodukte kaufen wollen, dann haben wir eine F\u00fclle von Angeboten vor uns. Wenn meine Gro\u00dfeltern Bankgesch\u00e4fte get\u00e4tigt haben, dann sind sie meistens im Dorf geblieben. Sie sind zu ihrem \u201eBankbeamten\u201c gegangen. Das war zwar in der Regel kein Beamter, aber allen Leuten kam es so vor, als sei er ein Beamter. Hatten sie Geld \u00fcber, haben sie es aufs Sparbuch gelegt; ben\u00f6tigten sie Geld, haben sie bei ihm einen Kredit aufgenommen. Und wenn sie eine Beratung bei einem Hauskauf brauchten, dann hat das alles bei dieser einen Person stattgefunden, die in der Regel in der Nachbarschaft gewohnt hat. Und wenn die Mist gebaut hat, hat man bei ihr an der Haust\u00fcr geklingelt und sich dort beschwert.\n\nDie Welt ist, wie ich gesagt habe, etwas komplizierter geworden. Wir kaufen Produkte im Internet und schlie\u00dfen dort Kredite ab. Wenn wir ein Haus kaufen wollen, dann haben wir nicht nur das Angebot von unserem \u201eBankbeamten\u201c vor Ort, sondern wir k\u00f6nnen unter vielen verschiedenen Angeboten ausw\u00e4hlen. Wir haben verschiedenste Produkte zur Auswahl, Produkte wie einfache Immobilienkredite, die wir sofort verstehen, aber auch Produkte mit ganz komplizierten Namen, bei denen wir erst einmal gar nicht wissen, was sich dahinter versteckt. So bietet zum Beispiel meine Bank einen Select Emerging Markets Investment Grade Bond Fund an. Es ist wohl allen klar, was damit gemeint ist. Wenn jemandem es nicht klar ist - ich habe die Beschreibung dabei.\n\nDie Welt ist also komplizierter geworden. Entsprechend muss auch die Antwort der Verbraucherschutzpolitik sein. Wir m\u00fcssen die Verbraucherinnen und Verbraucher ein bisschen an die Hand nehmen.\n\nGleichzeitig harmonisieren wir den europ\u00e4ischen Markt. Wir treffen nicht nur Entscheidungen f\u00fcr unser Land, sondern versuchen, einen m\u00f6glichst einheitlichen europ\u00e4ischen Markt aufzubauen. Daf\u00fcr wurde heute ein Gesetzentwurf zur Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie eingebracht, die ganz viele Bereiche der Wohnimmobilienkredite regelt. Sie enth\u00e4lt - ich zitiere aus der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs -\n\nim Wesentlichen Bestimmungen zu Werbung, (vor\u001e) vertraglichen Informationen, Kreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung, Widerrufsrecht oder Bedenkzeit, vorzeitiger R\u00fcckzahlung und Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung, Fremdw\u00e4hrungsdarlehen, Beratungsleistungen bei der Kreditvergabe und -vermittlung sowie zu Kopplungsgesch\u00e4ften.\n\nIch wei\u00df, die Frau Pr\u00e4sidentin schaut hinter mir auf die Uhr; ich kann nicht zu allen Punkten etwas sagen. Ich m\u00f6chte daher zwei Punkte herausgreifen und sie etwas n\u00e4her ausf\u00fchren.\n\nZum einen regeln wir mit der Wohnimmobilienkreditrichtlinie auch die Honorarberatung f\u00fcr diesen Bereich. Ich finde, es ist ganz wichtig, dass wir ein zus\u00e4tzliches Angebot f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher schaffen. Aber ich m\u00f6chte betonen, dass es ein zus\u00e4tzliches Angebot ist. Denn ich glaube, dass bei vielen Verbraucherinnen und Verbrauchern an dieser Stelle erst einmal ein Umdenken stattfinden muss. Wenn wir heute eine Versicherung oder einen Kredit brauchen, dann gehen wir davon aus, dass die Beratungsdienstleistung f\u00fcr uns kostenfrei ist, dass wir nicht daf\u00fcr bezahlen m\u00fcssen; denn der Berater bekommt ja am Ende die Provision von der Versicherung bzw. von der Bank. Deshalb glaube ich, dass erst einmal ein Umdenken stattfinden muss, dass jetzt f\u00fcr diese Leistung bezahlt werden soll.\n\nAber nat\u00fcrlich ergibt sich daraus auch ein Mehrwert; denn ich kann zumindest mit dem sicheren Gef\u00fchl nach Hause gehen, auch wirklich das f\u00fcr meine individuelle Situation beste Produkt bekommen zu haben. Ich muss nicht immer die Frage im Hinterkopf haben, ob es wirklich das beste Produkt f\u00fcr mich ist oder ob es f\u00fcr dieses Produkt vielleicht nur die h\u00f6chste Provision gab. Ich finde es gut, dass wir mit der Umsetzung dieser Richtlinie die Honorarberatung f\u00fcr diesen Bereich auf den Weg bringen.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206075,"sequence":839,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206076,"sequence":840,"sitzung":125,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Der zweite Punkt ist schon mehrfach angesprochen worden: Wir legen neue Regelungen f\u00fcr die Dispozinsen fest. Ich m\u00f6chte Frau Heil ausdr\u00fccklich recht geben: Was da auf dem Zinsmarkt stattfindet, ist zum Teil eine schreiende Ungerechtigkeit. Wir haben momentan einen Basiszinssatz von 0,83 Prozent. Der Euribor liegt weit unter 0,5 Prozent. Der Zinssatz f\u00fcr einen Dispokredit liegt im Durchschnitt - so die Stiftung Warentest - immer noch im zweistelligen Bereich. Es gibt immer noch Banken, die f\u00fcr Dispozinsen 15 Prozentpunkte mehr verlangen und ihre Dispozinsen verschleiern - das hat Frau Heil gerade gesagt - und nicht ver\u00f6ffentlichen, sodass man sich als Verbraucher nicht informieren kann. Es ist richtig und wichtig, dass wir endlich sagen: Mit diesem Gesch\u00e4ftsgebaren muss Schluss sein. Jeder, der Dispozinsen anbietet, muss auch transparent machen, wie hoch diese sind.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206077,"sequence":841,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206078,"sequence":842,"sitzung":125,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich muss f\u00fcr unsere Fraktion noch einmal betonen, dass es uns nat\u00fcrlich am liebsten w\u00e4re, wenn wir sagen w\u00fcrden: Wir warten jetzt einmal nicht ab, was diese Transparenzregelung bringt. Wir warten jetzt einmal nicht ab, ob sie greift. - Wir sind da guter Dinge. Die beste L\u00f6sung ist, dass wir eine gesetzliche Deckelung auf den Weg bringen, wie sie \u00fcbrigens vor wenigen Stunden wenige Meter von hier entfernt der Bundesrat beschlossen hat. Der Bundesrat fordert in der Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie eine Deckelung auf 8 Prozentpunkte \u00fcber dem Basiszinssatz. Ich finde, dass wir uns zumindest damit noch einmal intensiver besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206079,"sequence":843,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206080,"sequence":844,"sitzung":125,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich helfen Dispozinsen nicht denjenigen, die \u00fcberschuldet sind. Wir wissen, dass fast 10 Prozent der Bundesb\u00fcrgerinnen und Bundesb\u00fcrger in einer Situation sind, die man schon fast als \u00dcberschuldung oder als klare \u00dcberschuldung, bei der der einzige Ausweg die Privatinsolvenz ist, bezeichnen muss. F\u00fcr diese B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger brauchen wir andere L\u00f6sungen. Ich bin daf\u00fcr, dass wir uns in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten auch einmal selbst die Frage stellen: Welche Regelung k\u00f6nnen wir denn auf den Weg bringen, um Menschen davor zu sch\u00fctzen, \u00fcberhaupt in die Verschuldungsfalle zu kommen? Denn Vorbeugung ist, glaube ich, besser, als Leute nachher in die Privatinsolvenz zu schicken. Auch das sollte f\u00fcr uns eine Herausforderung in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206081,"sequence":845,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206082,"sequence":846,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Volker Ullrich von der CDU\/CSU\u001eFraktion das Wort.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206083,"sequence":847,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206084,"sequence":848,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das Wort \u201eKredit\u201c kommt aus dem Lateinischen und bedeutet \u201edas in Treu und Glauben Anvertraute\u201c. Wir haben die Aufgabe, in einem umfangreichen Gesetzgebungsprozess Vertrauen gerecht zu werden und Vertrauen zu schaffen, einerseits das Vertrauen des Verbrauchers in einen praktikablen und ordnungsgem\u00e4\u00dfen rechtlichen Rahmen der Kreditabwicklung und andererseits das notwendige Vertrauen einer Volkswirtschaft in einen funktionierenden Kreditmarkt. Aus Sicht des Verbrauchers steht diese Anforderung im Spannungsfeld zwischen dem notwendigen Schutz einerseits und der notwendigen Eigenverantwortung andererseits. Ich meine, dieser Gesetzentwurf wird diesem Spannungsfeld gerecht.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206085,"sequence":849,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206086,"sequence":850,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auf drei Punkte eingehen, die aus meiner Sicht eine n\u00e4here Betrachtung erfahren sollten.\n\nErstens. Wir f\u00fchren auch zivilrechtlich eine sogenannte Kreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung im Bereich der Verbraucherdarlehen ein. Bislang war es so, dass lediglich die darlehensausreichende Bank aufsichtsrechtlich nach dem Kreditwesengesetz eine Kreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung vornehmen musste. Jetzt wird diese auch im BGB verankert. Die Sanktionen sind durchaus gravierend: Wenn ein Kredit ausgereicht wird, ohne eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Kreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung vorgenommen zu haben, erm\u00e4\u00dfigt sich gesetzlich der Zinssatz auf den \u00f6ffentlicher Pfandbriefe, das hei\u00dft im Augenblick auf praktisch null. Allerdings tritt diese Erm\u00e4\u00dfigung nur bei grober Fahrl\u00e4ssigkeit oder Vorsatz in Bezug auf die Mitwirkungspflicht des Darlehensnehmers ein. Kommt der Darlehensnehmer seiner Mitwirkungspflicht fahrl\u00e4ssig oder leicht fahrl\u00e4ssig nicht nach, dann kann er diese Erm\u00e4\u00dfigung nicht in Anspruch nehmen. Ich m\u00f6chte betonen, dass wir im Ergebnis den schlampigen Kreditnehmer nicht auch noch belohnen sollten. Deswegen sollten wir bei dieser Frage noch einmal genauer hinsehen.\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auch betonen, dass wir uns \u00fcberlegen sollten, ob sich die Kreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung nicht auch auf sogenannte Null\u001eProzent\u001eFinanzierungen erstrecken sollte. Null\u001eProzent\u001eFinanzierungen unterliegen nicht dem Darlehensbegriff, weil sie eben nicht entgeltlich sind. Aber die Folgen sind \u00e4hnlich, vielleicht sogar gravierender, weil demjenigen, der eine Null\u001eProzent\u001eFinanzierung in Anspruch nimmt, beispielsweise die M\u00f6glichkeit der Einrede der M\u00e4ngelr\u00fcge fehlt. Das hei\u00dft, wenn er das gekaufte Gut zur\u00fcckgibt, dann muss im Zweifel der Kredit dennoch bedient werden. Das ist eine Unbilligkeit, die wir aufheben sollten.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206087,"sequence":851,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206088,"sequence":852,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei der Frage der Dispozinsen m\u00f6chte ich ein wenig meine Entt\u00e4uschung dar\u00fcber zum Ausdruck bringen, dass trotz der Appelle aus diesem Hohen Haus und der Debatte, die wir seit eineinhalb Jahren f\u00fchren, die Banken kein Zinsniveau erreicht haben, das allgemein akzeptabel und dankbar ist. Die Dispozinsen sind nach wie vor zu hoch.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206089,"sequence":853,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206090,"sequence":854,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Frage ist, wie wir darauf reagieren. Gesetzliche Deckelungen m\u00f6gen eine Antwort sein. Die andere ist aber, auf Transparenz und Beratung zu setzen, und zwar Beratung in einem Umfang, der es f\u00fcr die Banken gar nicht mehr attraktiv macht, hohe Dispozinsen zu verlangen. Wenn Sie in diesen Gesetzentwurf schauen, dann stellen Sie fest, dass die Banken beraten und dokumentieren m\u00fcssen. Sie m\u00fcssen mehrmals beraten. Am Ende des Tages m\u00fcssen sie sogar auf Schuldnerberatungen und andere Einrichtungen hinweisen. Da w\u00e4re es doch f\u00fcr die Banken zuk\u00fcnftig einfacher, die Dispozinsen zu senken, um diesen Dokumentationspflichten zu entgehen.\n\nDer letzte Punkt bezieht sich auf die Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung und ihre Deckelung. Es ist zun\u00e4chst einmal Konsens, dass Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digungen ein wichtiges Instrument sind, weil sie die Disposition der Bank und das Vertrauen auf die Laufzeit des Darlehens ein St\u00fcck weit kompensieren und weil damit die Banken ihre eigenen Refinanzierungsm\u00f6glichkeiten besser absichern k\u00f6nnen. Die Frage ist also, ob eine Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung gerade im Bereich der Immobilienkredite gedeckelt werden sollte oder nicht. Ich bitte darum, dass wir diese Frage sehr sorgsam pr\u00fcfen. Es n\u00fctzt n\u00e4mlich nichts, wenn wir die Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digungen bei Immobiliendarlehen deckeln, dadurch aber das Zinsniveau allgemein steigt, wir das Festzinsniveau in Deutschland unterminieren und damit am Ende die Kredite f\u00fcr H\u00e4uslebauer teurer sind. Wir h\u00e4tten dem ganzen System damit einen B\u00e4rendienst erwiesen. Das wollen wir nicht. Wir stehen an der Seite unserer H\u00e4uslebauer.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206091,"sequence":855,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206092,"sequence":856,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es ist ein umfangreiches Gesetzespaket mit einer enormen praktischen Auswirkung. Deswegen kann ich f\u00fcr unsere Fraktion zusichern, dass wir dieses Gesetzesvorhaben sehr sorgsam und intensiv begleiten und offen sind f\u00fcr praxistaugliche, verbraucherfreundliche und das System unserer Volkswirtschaft sch\u00fctzende Vorschriften und Vorschl\u00e4ge.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206093,"sequence":857,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206094,"sequence":858,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes auf Drucksache 18\/5922 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt die Tagesordnungspunkte 26 a und 26 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Norbert M\u00fcller (Potsdam), Sigrid Hupach, Nicole Gohlke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nKinderrechte umfassend st\u00e4rken\n\nDrucksache 18\/6042\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (13. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Doris Wagner, Beate Walter-Rosenheimer, Dr. Franziska Brantner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nVon Anfang an beteiligen - Partizipationsrechte f\u00fcr Kinder und Jugendliche im demografischen Wandel st\u00e4rken\n\nDrucksachen 18\/3151, 18\/5276\n\nIch bitte die Kolleginnen und Kollegen, ihre Pl\u00e4tze einzunehmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner hat Norbert M\u00fcller von der Fraktion Die Linke das Wort. Gleichzeitig bitte ich die Kolleginnen und Kollegen, sich an die Redezeit zu halten; denn wir sind schon in Verzug.","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206095,"sequence":859,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Umsetzung der Wohnimmobilienkreditrichtlinie","top_id":2323,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206096,"sequence":860,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will es versuchen, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher, die Sie am Freitagnachmittag auf der Trib\u00fcne sitzen! Es ist eine gute Gelegenheit, dass wir auf der Grundlage einer Petition, die \u00fcber 100 000 Menschen unterzeichnet haben, jetzt dar\u00fcber reden k\u00f6nnen, in Deutschland einen Kinderbeauftragten einzuf\u00fchren. Die Debatte ist deutlich \u00e4lter. Es gibt sie seit den 80er-Jahren. Aber immerhin hat der Druck der Petition insgesamt wieder Bewegung in das ganze Thema \u201eKinderrechte\u201c und \u201eKinderrechte ins Grundgesetz\u201c gebracht.\n\nDer Antrag, den wir vorgelegt haben, vereint erstmals die Frage der Einberufung eines Kinderbeauftragten auf der einen Seite mit der Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention, die am 20. November ins 27. Jahr ihres Bestehens geht, und der Aufnahme von Kinderrechten ins Grundgesetz auf der anderen Seite. Warum wollen wir Kinderrechte st\u00e4rken? Wir glauben, dass Kinderrechte ins Grundgesetz geh\u00f6ren, damit die UN-Kinderrechtskonvention in all ihren Punkten wirkungsm\u00e4chtig umgesetzt werden kann.\n\nGerade die Vereinten Nationen weisen immer wieder auf Defizite in Deutschland hin. Ich will nur einige exemplarisch nennen: hohe Kinderarmut bei gleichzeitigem massivem Reichtum im Land, fr\u00fche Selektion im Bildungssystem und verwehrte Bildungschancen, die h\u00e4ufig mit der Armut der Familien zu tun haben und sich dann vererben, massive Qualit\u00e4tsunterschiede bei Betreuung und Bildung im Land, aber auch Rekrutierung und Werbung der Bundeswehr in Schulen und Kitas, Rekrutierung von 17-J\u00e4hrigen zum Dienst an der Waffe - auf freiwilliger Basis, aber immerhin -, mangelnder Schutz f\u00fcr besonders schutzbed\u00fcrftige Gruppen wie junge Fl\u00fcchtlinge oder junge Menschen mit Behinderung; \u00fcber junge Fl\u00fcchtlinge haben wir heute fr\u00fch bereits gesprochen.\n\nIch glaube \u00fcbrigens, Herr Lehrieder: H\u00e4tten wir bereits einen Bundeskinderbeauftragten, dann w\u00fcrde er Ihnen - \u00e4hnlich wie ein Menschenrechtsbeauftragter - angesichts des heute fr\u00fch andiskutierten Gesetzes zur Umverteilung von unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen die Leviten lesen.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206097,"sequence":861,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206098,"sequence":862,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach, h\u00f6r mir auf! Ein gutes Gesetz haben wir da!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206099,"sequence":863,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist jetzt der Stand im Verfahren, und was sind die Interessen der Koalition? Ich hatte gesagt: Die Debatte um die Verankerung von Kinderrechten im Grundgesetz ist 25 Jahre alt. Es gab bereits in den 80er-Jahren eine Bewegung f\u00fcr die Einsetzung eines Kinderbeauftragten. Im Ergebnis wurde immerhin die Kinderkommission des Deutschen Bundestages eingerichtet. Nun m\u00fcssen wir einen Schritt weiter gehen.\n\nDie Petition hat 114 000 Unterschriften erzielt. Aber sie betrifft eben nur eine Seite der Medaille. Um einen UN-kinderrechtskonformen Zustand in Deutschland herzustellen - darauf weist die Konvention selbst bereits hin -, muss die Konvention in nationales Recht, auch in nationales Verfassungsrecht, \u00fcberf\u00fchrt werden. Ein Kinderbeauftragter kann dabei als Erg\u00e4nzung zur St\u00e4rkung der Rechtssubjektstellung von Kindern im Grundgesetz angesehen werden. Es geh\u00f6rt eben zusammen; man darf es nicht voneinander isolieren.\n\nWas sind die drei Kernziele unseres Antrages?\n\nErstens. Wir wollen die Kinderrechte ins Grundgesetz bringen, das hei\u00dft, wir wollen den Vorrang des Kindeswohls und den Anspruch der Kinder auf Schutz, F\u00f6rderung und Beteiligung verfassungsrechtlich verankern. Das ist dringender denn je.\n\nZweitens. Wir wollen im Grundgesetz einen unabh\u00e4ngigen Kinderbeauftragten verankern. Das ist eine Forderung, die auch von den Verb\u00e4nden erhoben wird. Es gibt immer den Hinweis auf den Wehrbeauftragten. So \u00e4hnlich kann man sich das vielleicht vorstellen. Ich glaube, wenn man auf der einen Seite die Rechtssubjektstellung der Kinder st\u00e4rkt, indem man die Kinderrechte im Grundgesetz verankert, muss dies zwingend nach sich ziehen, den Kinderbeauftragten ebenfalls im Grundgesetz zu verankern.\n\nDrittens. Wir brauchen ein Gesetz \u00fcber die Befugnisse eines Kinderrechtsbeauftragten.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206100,"sequence":864,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206101,"sequence":865,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie k\u00f6nnen diese Befugnisse aussehen, liebe Kolleginnen und Kollegen? Ein Kinderbeauftragter k\u00f6nnte unseres Erachtens zur Kinderrechtskonformit\u00e4t von Gesetzesvorhaben des Bundes - m\u00f6glicherweise auch der L\u00e4nder, wenn man das ganze System so ausgestaltet - Stellung nehmen. Er k\u00f6nnte Beh\u00f6rdenhandeln, das gegen die UN-Kinderrechtskonvention verst\u00f6\u00dft, kritisieren. Wir bauen allm\u00e4hlich \u00fcber das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte entsprechende Strukturen auf, aber wir sind da erst ganz am Anfang.\n\nKinderrechte m\u00fcssen ins \u00f6ffentliche Bewusstsein gebracht werden. Auch daf\u00fcr kann ein Kinderbeauftragter Botschafter an prominenter Stelle sein. Er kann aber auch Ansprechpartner f\u00fcr die zum Teil schon vorhandenen Kinderbeauftragten auf Landes- und kommunaler Ebene sein.\n\nWir wollen dem Kinderbeauftragten dar\u00fcber hinaus Rechte geben. Auch deswegen muss er in der Verfassung verankert werden. Wir wollen, dass er Akteneinsicht und ein Anh\u00f6rungsrecht, aber auch ein Recht auf Amtshilfe erh\u00e4lt, um beschwerdef\u00fchrende Kinder vertreten zu k\u00f6nnen.\n\nWir wollen, dass Landesverfassungen und Landesgesetze an den Vorrang des Kindeswohls angepasst werden bzw. - um es mit den Worten der UN-Kinderrechtskonvention zu sagen - im besten Interesse des Kindes formuliert werden.\n\nWir wollen, dass die Beteiligungsm\u00f6glichkeiten sukzessive ausgebaut werden. Daf\u00fcr bedarf es aber auch entsprechender finanzieller M\u00f6glichkeiten auf kommunaler und Landesebene sowie auf Bundesebene.\n\nDie Monitoringstelle, die jetzt beim Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte eingerichtet werden soll, muss deutlich st\u00e4rker aufgestellt werden, damit sie wirklich bef\u00e4higt wird, daf\u00fcr zu sorgen, dass die UN-Kinderrechtskonvention vollst\u00e4ndig umgesetzt wird und es keine gr\u00f6\u00dferen Verletzungen mehr geben kann; sie muss ert\u00fcchtigt werden. Dass es sie gibt, kann eben nur ein Anfang sein.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206102,"sequence":866,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206103,"sequence":867,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben erste Bef\u00fcrchtungen, was die Koalition daraus machen wird. Wir wissen, dass Sie da unterschiedlichste Vorstellungen haben. Ich wei\u00df, dass die Sozialdemokraten ebenso - da sind wir uns sehr einig - die Kinderrechte ins Grundgesetz aufnehmen und einen Kinderbeauftragten einsetzen wollen. Wir h\u00f6ren aus der Union - wir hatten ja schon eine erste Anh\u00f6rung dazu -, dass auch Sie sich vorstellen k\u00f6nnten, einen Kinderbeauftragten einzusetzen. Aber was ich da an konkreten Vorstellungen h\u00f6re, das macht mir eher Angst und Bange.\n\nIch sage Ihnen deutlich: Wenn die Debatte \u00fcber einen Kinderbeauftragten am Ende dazu genutzt wird, um die spezifische Stellung der Kinderkommission des Deutschen Bundestages zu schleifen - das nennen Sie dann Aufwertung, ich nenne das Abwertung -, daraus einen ordentlichen Ausschuss zu machen, oder wenn sich die Fraktionen der Gro\u00dfen Koalition mit Fraktionszwang durchsetzen, um den Anfang von \u00f6ffentlicher Ombudschaft f\u00fcr Kinder - denn das ist die KiKo ein St\u00fcck weit - wegzuschleifen, um dann einen zahnlosen Kinderbeauftragten, der in Personalunion auch Vorsitzender der Kinderkommission sein soll, zu installieren, dann ist das genau der falsche Weg. Das f\u00fchrt zum Abbau von Kinderrechten. Das geht nicht in die richtige Richtung.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206104,"sequence":868,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206105,"sequence":869,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen, dass das Amt des Bundeskinderbeauftragten keine Alibiveranstaltung wird. Wir wollen die 114 000 Petentinnen und Petenten ernst nehmen. Sie ernst zu nehmen, hei\u00dft in erster Linie - ich komme zum Schluss -, Kinderrechte ins Grundgesetz aufzunehmen, aber auch, einen Kinderbeauftragten zu installieren, der handlungsf\u00e4hig ist. Er muss Verfassungsrang bekommen, und er muss eine gesetzliche Grundlage bekommen, damit er ordentlich arbeiten kann.\n\nIch w\u00fcnsche mir eine konstruktive Debatte \u00fcber unseren Antrag im Ausschuss. Herr Lehrieder, ich w\u00fcnsche mir auch, dass wir die Durchf\u00fchrung einer Anh\u00f6rung im Ausschuss nicht weiter aufschieben, sondern zu einer zeitnahen Terminierung kommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206106,"sequence":870,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206107,"sequence":871,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das machen wir doch am Mittwoch, Herr M\u00fcller!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206108,"sequence":872,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Eckhard Pols von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206109,"sequence":873,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206110,"sequence":874,"sitzung":125,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Jugendliche auf der Trib\u00fcne, ich freue mich, dass dieser Debatte auch junge Leute beiwohnen!\n\nHerr M\u00fcller hat es schon gesagt: Wir befassen uns heute mit zwei Antr\u00e4gen der Oppositionsfraktionen, die sich in unterschiedlicher Breite und unterschiedlicher Tiefe der Frage der Kinderrechte widmen. Sie beziehen sich auf Rechte - das haben wir schon geh\u00f6rt -, die in der UN-Kinderrechtskonvention verbrieft sind und damit unmittelbare Geltung in unserem Land haben. Es sind die wichtigen Rechte auf Schutz vor Gewalt und Krieg, auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung, auf ein gesundes Aufwachsen, aber auch auf Freizeit, Ruhe und Spiel, um nur einige zu nennen.\n\nIch denke, Kollege M\u00fcller, dass wir in einigen Punkten nicht ganz so weit mit den anderen Fraktionen auseinanderliegen, was die Wertsch\u00e4tzung und den Wunsch nach St\u00e4rkung der Kinderrechte in Deutschland angeht.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206111,"sequence":875,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei uns beiden glaube ich das schon!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206112,"sequence":876,"sitzung":125,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insbesondere in Zeiten von Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men und internationalen Krisen ist das Kindeswohl etwas, das unserer besonderen Aufmerksamkeit bedarf. Vielmehr: Es sind die Kinder, die unseres Schutzes bed\u00fcrfen. Ich denke hier besonders an die unz\u00e4hligen unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge, denen wir schnellstens Obdach, Sicherheit und ein m\u00f6glichst kindgerechtes Umfeld bieten m\u00fcssen.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206113,"sequence":877,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206114,"sequence":878,"sitzung":125,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht umsonst ringen wir intensiv um den Gesetzentwurf zur Verbesserung der Unterbringung, Versorgung und Betreuung ausl\u00e4ndischer Kinder und Jugendlicher, \u00fcber den wir heute Vormittag in diesem Hause debattiert haben.\n\nBei aller Einigkeit bei der Einstellung zu Kinderrechten gibt es jedoch im Detail einiges, was uns, die Oppositionsfraktionen und die Koalitionsfraktionen, trennt. Das ist vor allem die Frage der praktischen Umsetzung. Welche Wege wollen wir einschlagen, um eine St\u00e4rkung der Kinder und ihrer unver\u00e4u\u00dferlichen Rechte zu erreichen? Im Grunde l\u00e4sst sich dabei die wiederkehrende Debatte auf zwei zentrale Punkte zuspitzen: Werden Kinderrechte st\u00e4rker wahrgenommen, wenn sie im Grundgesetz stehen? Werden sie besser geachtet, wenn es einen Bundeskinderbeauftragten bzw. eine -beauftragte in Deutschland gibt?\n\nGerade in der letzten Zeit - Herr M\u00fcller hat es angesprochen - hat der letzte Punkt durch eine Petition des Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte ein bisschen Aufwind bekommen. An dieser Stelle m\u00f6chte ich den Petenten danken, dass sie uns wichtigen und richtigen Input gegeben haben und den Finger auf einen Punkt legen, \u00fcber den seit vielen Jahren innerhalb und au\u00dferhalb der Politik debattiert wird.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206115,"sequence":879,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206116,"sequence":880,"sitzung":125,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Antrag der Linken und in Teilen auch der Antrag der Gr\u00fcnen greift die Forderung der Petenten auf. Sie f\u00fcgen dem potenziellen Amt aber auch weitere Anforderungen, Aufgaben und Strukturen hinzu. Ich sage auch - es ist ein offenes Geheimnis -, dass ich einer St\u00e4rkung der Kinderrechte, in welcher Form auch immer, offen gegen\u00fcberstehe.\n\nDennoch halte ich den Zeitpunkt der Antr\u00e4ge f\u00fcr ungl\u00fccklich. Denn wie auch Sie, liebe Kollegen der Oppositionsfraktionen, wissen, findet innerhalb der Regierungskoalition eine intensive Diskussion - ich schaue hier besonders meine Kollegin R\u00fcthrich an - \u00fcber die Petition und die politischen Handlungsm\u00f6glichkeiten statt.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206117,"sequence":881,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir k\u00f6nnen jetzt nicht mehr abwarten!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206118,"sequence":882,"sitzung":125,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Diskussion ist noch nicht abgeschlossen,","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206119,"sequence":883,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum m\u00fcsst ihr es ein bisschen beschleunigen!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206120,"sequence":884,"sitzung":125,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und ich m\u00f6chte dem Ergebnis an dieser Stelle auch nicht vorgreifen. F\u00fcr mich ist bei allen Optionen, die wir haben, die derzeit im Raum stehen, entscheidend, dass wir am Ende eine substanzielle Verbesserung f\u00fcr Kinder und deren Interessen erreichen. Das ist genau das, was ich, glaube ich, vor einem Jahr in der Debatte zum 25. Jubil\u00e4um der Kinderrechtskonvention hier deutlich gemacht habe.\n\nEs muss die Frage gekl\u00e4rt werden, ob die Einrichtung einer neuen Bundesstelle f\u00fcr die Anliegen von Kindern hilfreich ist oder ob dadurch hinderliche Doppelstrukturen zu bestehenden Institutionen und Organen geschafft w\u00fcrden. Auch muss gekl\u00e4rt werden, ob Verbesserungen bestehender Organisationen nicht sinnvoller sind, um eine Aufwertung der Kinderrechte zu erreichen.\n\nParallel zur Diskussion der angesprochenen Fragen nehmen wir voraussichtlich schon im Herbst eine wichtige St\u00e4rkung von Kinderrechten vor, indem wir die Monitoringstelle f\u00fcr die Umsetzung der Kinderrechtskonvention einsetzen. Sie wird beim Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte angesiedelt und mit Bundesmitteln gef\u00f6rdert. Daran wird deutlich: In Sachen Kinderrechte ist einiges in Bewegung. Es ist also anders, als die Opposition uns das immer wieder glauben machen will.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einen Hinweis zum Antrag der Gr\u00fcnen geben - das habe ich in der Ausschussdebatte schon angesprochen; als aktiver Kommunalpolitiker m\u00f6chte ich das aber wiederholen -: Viele Ihrer Vorschl\u00e4ge zur Beteiligung m\u00f6gen im ersten Moment sinnvoll und sch\u00f6n klingen, aber leider nur im ersten Moment; denn - das wissen Sie alle - wir haben in der Bundesrepublik Deutschland aus gutem Grund eine f\u00f6derale Grundordnung. Aus einem ebenso guten Grund werden viele Entscheidungen m\u00f6glichst nah am Menschen getroffen. Das ist \u00fcbrigens ein G\u00fctezeichen dieser f\u00f6deralen Ordnung: geteilte Zust\u00e4ndigkeiten und gemeinsame Aufgaben. Diese Erkenntnis sprechen Sie, werte Kollegen der Gr\u00fcnen, in Ihrem Antrag indirekt selbst an. Sie stellen zu Recht fest, dass eine Beteiligung von Kindern an den Orten am meisten Sinn macht, an denen die Kinder direkt betroffen sind, n\u00e4mlich in ihrem Lebensumfeld. Umso verwunderlicher ist es f\u00fcr mich, dass Sie dabei nicht feststellen, dass ein Gro\u00dfteil der in Ihrem Antrag formulierten Forderungen nicht in die Zust\u00e4ndigkeit des Bundes f\u00e4llt, sondern daf\u00fcr aus guten Gr\u00fcnden die Landesebene oder die Kommunen zust\u00e4ndig sind.\n\nPartizipation von Kindern f\u00e4ngt \u00fcberall dort an, wo die Lebenswelten von Kindern ber\u00fchrt sind. Das beginnt in der Familie, geht \u00fcber den Kindergarten und die Schulen bis zum Sportverein, also im direkten \u00f6rtlichen Umfeld. Es gibt wunderbare Beispiele, wie Kinder und Jugendliche vor Ort eingebunden werden k\u00f6nnen. Ich denke an die engagierten Sch\u00fclersprecher, an Vorstandsmitglieder in Vereinen, aber auch die zahlreichen Kinder- und Jugendparlamente, an die Kreisjugendringe, die Jugendgemeinder\u00e4te oder die Kinder- und Jugendbeauftragten. Sie leisten eine hervorragende Arbeit im Lebensumfeld der Kinder, und damit unmittelbar erlebbar f\u00fcr die Kinder.\n\nDie engagierten Jugendlichen, aber auch die Mandatstr\u00e4ger vor Ort k\u00f6nnen sich der Unterst\u00fctzung des Bundes sicher sein, sei es \u00fcber F\u00f6rdermittel aus dem Fonds \u201eDemokratie leben!\u201c, die gezielt f\u00fcr die Bildung von Jugendforen und Jugendfonds zur Verf\u00fcgung stehen, \u00fcber spezielle F\u00f6rderinstrumente des Innovationsfonds des Kinder- und Jugendplans des Bundes oder durch praktische Tipps in der Brosch\u00fcre \u201eQualit\u00e4tsstandards f\u00fcr Beteiligung von Kindern und Jugendlichen\u201c des Bundesministeriums.\n\nSie sehen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Viele Kommunen gehen bereits neue und auch innovative Wege in Sachen Kinder- und Familienfreundlichkeit, schlicht und ergreifend, weil sie es m\u00fcssen. Offenheit f\u00fcr die Belange der Kinder und die besonderen Bed\u00fcrfnisse von Familien ist ein Standortvorteil, den ein Lokalpolitiker nat\u00fcrlich gerne f\u00fcr sich nutzt.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206121,"sequence":885,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206122,"sequence":886,"sitzung":125,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":150.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Engagement und den Ideenreichtum kleinzureden, liebe Kolleginnen und Kollegen, empfinde ich ein bisschen als Missachtung des Engagements der Menschen vor Ort. Antr\u00e4ge, die von einer solchen Einstellung getragen werden, Herr M\u00fcller, kann und will ich nicht unterst\u00fctzen.\n\nLassen Sie uns den Menschen und den Strukturen vor Ort vertrauen. Bringen wir ihnen Vertrauen entgegen; denn die Menschen vor Ort wissen, wo Hilfe dringend n\u00f6tig ist. Unsere Aufgabe besteht zum gro\u00dfen Teil darin, die daf\u00fcr notwendigen Rahmenbedingungen zu schaffen. Ich glaube, wir sind da auf dem richtigen Weg.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206123,"sequence":887,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206124,"sequence":888,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin spricht Beate Walter-Rosenheimer von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206125,"sequence":889,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer und Zuh\u00f6rerinnen! Ich bin froh, dass wir heute diese Debatte zum Thema Kinderrechte f\u00fchren. Ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich den Antrag der Linken, \u00fcber den wir heute sprechen und zu dem wir unseren Antrag \u201eVon Anfang beteiligen\u201c dazugestellt haben.\n\nKinder- und Jugendpartizipation im Zeitalter des demografischen Wandels ist in aller Munde. Diskutiert wird \u00fcber Kinderrechte. Experten referieren, wie gut und wichtig eine m\u00f6glichst fr\u00fche altersgerechte Beteiligung von Kindern ist und wie wichtig diese f\u00fcr unsere Gesellschaft ist. Ich glaube, da sind wir uns alle einig.\n\nWarum sprechen wir aber immer noch und immer wieder dar\u00fcber, Kinderrechte umfassend zu st\u00e4rken? Weil, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, diese Begriffe in der Theorie zwar gut klingen, in der Praxis aber immer noch relativ stiefm\u00fctterlich behandelt werden.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206126,"sequence":890,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206127,"sequence":891,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da hei\u00dft es: endlich handeln!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206128,"sequence":892,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206129,"sequence":893,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die UN-Kinderrechtskonvention ist bei uns nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt, auch nicht im Hinblick auf die Partizipationsrechte. Die Vereinten Nationen ermahnen Deutschland immer wieder, den Kinderrechten mehr politisches Gewicht zu verleihen. Deutschland ist, was Kinderrechte angeht, ein Flickenteppich. Das sage nicht ich, das sagen nicht die Gr\u00fcnen, sondern das sagen die Vereinten Nationen.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206130,"sequence":894,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206131,"sequence":895,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch richtig so! Da m\u00fcssen wir ran jetzt!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206132,"sequence":896,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, Sie fordern in Ihrem Antrag einen Gesetzentwurf, \u201eder die Kernaufgaben, die Befugnisse, die Stellung sowie die Ausstattung des\/der Bundeskinderbeauftragten regelt\u201c. Das finde ich gut. Das wollen auch wir als Gr\u00fcnefraktion. Eines muss klar sein: Wenn wir einen Kinderbeauftragten auf Bundesebene etablieren, dann braucht dieser eine gewichtige Stimme - und kein Stimmchen.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206133,"sequence":897,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206134,"sequence":898,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Position muss stark sein und darf kein Spielball politischer Interessen werden.\n\nKinder- und Jugendpolitik ist aber viel mehr. Sie bedeutet Beteiligung. Das hat Herr Pols, mein Kollege aus der Kinderkommission, gerade schon gesagt. Selbst entscheiden, selbst mitmachen, nat\u00fcrlich vor Ort in der Familie, aber auch \u00fcberall, Demokratie lernen. In Ihrem Antrag, liebe Linke - das ist f\u00fcr mich ein Wermutstropfen -, kommt dieser Partizipationsstrang ein bisschen zu kurz. Deshalb haben wir uns in unserem Antrag auf das Wahlalter 16 fokussiert. Auch dieses Thema wird seit langem diskutiert.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206135,"sequence":899,"sitzung":125,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bringt aber nichts!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206136,"sequence":900,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einzelne Kommunen und L\u00e4nder sind mit gutem Beispiel vorangegangen. Nur im Bund warten wir bis heute darauf. Das muss sich \u00e4ndern.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206137,"sequence":901,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206138,"sequence":902,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum? Ich finde, da lohnt sich ein genauerer Blick. Ihre Ministerin, Frau Schwesig, war auch Ministerin im Mecklenburg-Vorpommern und hat sich dort vehement f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Wahlrechts ab 16 eingesetzt. Und was ist passiert? D\u00fcrfen Jugendliche unter 18 jetzt den Landtag in Schwerin mitw\u00e4hlen? Nein, sie d\u00fcrfen es nicht. Nun ist Frau Schwesig Bundesfamilienministerin.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206139,"sequence":903,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206140,"sequence":904,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja. Da war sie aber nicht. - Pl\u00f6tzlich scheint dieses Thema von ihrer jugendpolitischen Agenda komplett verschwunden zu sein. Die Opposition in Mecklenburg-Vorpommern hat der Ministerin, die heute leider nicht da ist,","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206141,"sequence":905,"sitzung":125,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist im Bundesrat!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206142,"sequence":906,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"damals vorgeworfen, dass sie, was dieses Thema angeht, zwar - ich zitiere jetzt nur - kluge Reden h\u00e4lt, aber wenn es darauf ankommt, schweigt und nicht handelt. Ich hoffe, dass wir es auf Bundesebene nicht mit dem gleichen Ph\u00e4nomen zu tun haben.\n\nDie Frau Ministerin hat in ihrer eigenen Fraktion bei diesem Thema doch einen gro\u00dfen R\u00fcckhalt. Erst k\u00fcrzlich, im Juli, hat der werte Herr Kollege Rix die generelle Absenkung des Wahlalters auf 16 gefordert. Die Frau Ministerin hat viele gute Dinge durchgesetzt - das will ich nicht bestreiten, und ich bin auch sehr froh dar\u00fcber -, aber jugendpolitisch sieht das anders aus. Jugendpolitisch ist ihre Bilanz ein wei\u00dfer Fleck auf der Landkarte.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206143,"sequence":907,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206144,"sequence":908,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die H\u00e4lfte dieser Wahlperiode ist um. Langsam wird es Zeit. Oder ist Ihnen beim Thema Jugendpolitik buchst\u00e4blich auf halber Strecke die Luft ausgegangen? Ich nenne ein Beispiel. Nach der Wahl haben Sie einen Jugend-Check angek\u00fcndigt. Das klingt erst einmal total gut und h\u00f6rt sich richtig gut an. Im Juli 2015 wollte ich von Ihrem Ministerium wissen, was daraus wird und wann der Jugend-Check eingef\u00fchrt wird. In der Antwort lese ich, dass Sie sich im September auf Arbeitsebene mit den Kollegen des \u00f6sterreichischen Familienministeriums zusammensetzen. Das ist Mitte der Legislaturperiode das erste Gespr\u00e4ch auf Arbeitsebene. Na ja, da brauche ich nicht mehr viel zu sagen.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206145,"sequence":909,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da bin ich gespannt, ob das noch hinhaut!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206146,"sequence":910,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Gro\u00dfe Koalition, geben Sie sich einen Ruck! Es spricht vieles f\u00fcr das Wahlalter 16 und nichts Vern\u00fcnftiges dagegen.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206147,"sequence":911,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"In Brandenburg war die CDU dagegen!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206148,"sequence":912,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie sagte Frau Ministerin Schwesig selbst zum Weltkindertag am vergangenen Sonntag so sch\u00f6n: \u201eWir m\u00fcssen Jugendliche ernst nehmen, ihnen konkrete Angebote machen, die Zukunft unserer Gesellschaft aktiv mitzugestalten\u201c?","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206149,"sequence":913,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206150,"sequence":914,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Genau. - Machen Sie sich ans Werk. Die Devise hei\u00dft: Wagen statt Zaudern, Handeln statt Ank\u00fcndigen, Umsetzen statt Versprechen. Stehen Sie zu Ihren Worten, und handeln Sie auch f\u00fcr Jugendliche.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206151,"sequence":915,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206152,"sequence":916,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Svenja Stadler von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206153,"sequence":917,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206154,"sequence":918,"sitzung":125,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer! K\u00fcrzlich habe ich auf einem Elternabend einen interessanten Satz geh\u00f6rt: Dass Kinder Pflichten haben, wird gern erw\u00e4hnt, dass sie aber auch Rechte haben, wird ebenso gern vergessen. - Nat\u00fcrlich haben Kinder Rechte, und zwar ganz spezielle Rechte.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206155,"sequence":919,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206156,"sequence":920,"sitzung":125,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6rt insbesondere die Feststellung, dass Kinder und Jugendliche Tr\u00e4ger eigener Rechte sind und nicht blo\u00df als Teil einer Familie oder als Kind von Eltern betrachtet werden d\u00fcrfen.\n\nDeshalb freue ich mich, dass wir zwei Antr\u00e4ge vorliegen haben, die uns einen Anlass geben, hier heute \u00fcber das wichtige Thema Kinderrechte zu diskutieren. - Herr Weinberg, ich freue mich, wenn Sie mitdiskutieren. Danke.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206157,"sequence":921,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Marcus Weinberg (Hamburg) [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206158,"sequence":922,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206159,"sequence":923,"sitzung":125,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"- Vorher sollten Sie mir vielleicht zuh\u00f6ren.\n\nZum einen diskutieren wir \u00fcber den Antrag der Linken, der die UN\u001eKinderrechtskonvention in den Mittelpunkt stellt. In diesem Monat j\u00e4hrt sich zum 25. Mal das Inkrafttreten der Konvention. Das bedeutet, dass heute die erste Generation Kinder bereits erwachsen ist, die von diesen Rechten profitiert hat. Ich finde, das ist ein Grund zum Feiern, zum Feiern der Konvention selbst als Grundlage f\u00fcr eine Politik, die Kindern ein gutes Aufwachsen erm\u00f6glicht, und zum Feiern der Fortschritte, die wir bei ihrer Umsetzung gemacht haben. Denn der Kinderrechtsausschuss der Vereinten Nationen, der die Staatenberichte zur Umsetzung der Konvention auswertet und beurteilt, stellte zuletzt fest, dass Deutschland gro\u00dfe Fortschritte gemacht hat.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206160,"sequence":924,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tats\u00e4chlich?","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206161,"sequence":925,"sitzung":125,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber hinaus gab es auch Verbesserungsvorschl\u00e4ge. Zum Beispiel wurde vorgeschlagen, eine unabh\u00e4ngige Monitoringstelle einzurichten. Diese wird \u00fcbrigens inzwischen vom Familienministerium installiert. Sie ist vollst\u00e4ndig unabh\u00e4ngig und - das wurde richtig festgestellt - beim Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte angesiedelt. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin und auch die Mitarbeiter sind eingestellt, und die Strukturen werden gerade aufgebaut.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206162,"sequence":926,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206163,"sequence":927,"sitzung":125,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, wir arbeiten kontinuierlich daran, die Umsetzung der Konvention zu verbessern.\n\nDas Jubil\u00e4um ist aber auch ein Anlass, wie ich finde, sich zu fragen, was wir noch tun k\u00f6nnen, um die Rechte von Kindern und Jugendlichen zu verbessern und zu st\u00e4rken. F\u00fcr mich liegt es ganz klar auf der Hand: Die Kinderrechte geh\u00f6ren ins Grundgesetz.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206164,"sequence":928,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206165,"sequence":929,"sitzung":125,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Schon in der letzten Legislaturperiode legte die SPD-Bundestagsfraktion einen Antrag dazu vor.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206166,"sequence":930,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir auch!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206167,"sequence":931,"sitzung":125,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch mit unserer Familienministerin Manuela Schwesig sind wir uns darin einig.\n\nNeben dem Antrag der Linken sprechen wir heute auch \u00fcber einen Antrag der Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206168,"sequence":932,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Genau!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206169,"sequence":933,"sitzung":125,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihnen geht es insbesondere um die Beteiligungsrechte und die Partizipation von Kindern und Jugendlichen. Dieser Teilbereich der Kinderrechte ist mir als engagementpolitische Sprecherin meiner Fraktion besonders wichtig.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206170,"sequence":934,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Engagementpolitische Sprecherin!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206171,"sequence":935,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das muss man sich mal auf der Zunge zergehen lassen!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206172,"sequence":936,"sitzung":125,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn Beteiligung und das Sicheinbringen in eine demokratische Gesellschaft m\u00fcssen von Anfang an erfahren und erlernt werden.\n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal auf die aktuelle Situation der Fl\u00fcchtlinge zu sprechen kommen. Bei uns in Deutschland leben bereits jetzt viele Kinder und Jugendliche, die aufgrund von Kriegen, Terror und Verfolgung aus ihren Heimatl\u00e4ndern fl\u00fcchten mussten. Machen wir uns nichts vor: Weitere werden kommen. Viele von ihnen leben ohne Eltern oder Familie bei uns. Ihnen m\u00fcssen im Sinne der Chancengleichheit, wie sie in der UN\u001eKinderrechtskonvention festgeschrieben ist, dieselben Rechte zukommen wie allen anderen M\u00e4dchen und Jungen in Deutschland auch.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206173,"sequence":937,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206174,"sequence":938,"sitzung":125,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist es unendlich wichtig, dass gerade diese Kinder und Jugendlichen von Anfang an das Gef\u00fchl haben, dass sie sich und ihre Interessen einbringen k\u00f6nnen, dass sie bei uns Geh\u00f6r finden, dass wir sie ernst nehmen.\n\nWer Demokratie lernen soll, der muss von Anfang an die Erfahrung machen, dass Demokratie etwas mit ihm selbst zu tun hat. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Beteiligungsrechte wirklich allen Kindern zustehen, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft und unabh\u00e4ngig von ihrer Religion.\n\nBereits heute Vormittag haben wir \u00fcber die unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge und ihre Situation gesprochen. Der dazu vorgelegte Gesetzentwurf ist in meinen Augen eine gute Grundlage. Wir m\u00fcssen aber auch weiterhin sehr genau darauf achtgeben, dass die Rechte von Kindern gewahrt und geachtet bleiben. Auch angesichts einer Krisensituation k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir hier keine Abstriche machen.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206175,"sequence":939,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206176,"sequence":940,"sitzung":125,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, dass in unserem Land jedes Kind gut und frei von Gewalt aufw\u00e4chst, von Anfang an gute Bildung genie\u00dft und sich aktiv in unsere Gesellschaft einbringen kann, unabh\u00e4ngig von seiner Herkunft und unabh\u00e4ngig von seiner Religion. Packen wir es an!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206177,"sequence":941,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206178,"sequence":942,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Silke Launert von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206179,"sequence":943,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206180,"sequence":944,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Seit Jahren wird kontrovers dar\u00fcber diskutiert, ob wir Kinderrechte in das Grundgesetz aufnehmen sollen. Das 25-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um der UN-Kinderrechtskonvention bietet nun einmal mehr Gelegenheit, dar\u00fcber zu diskutieren, und ist Anlass f\u00fcr die Antr\u00e4ge der Opposition.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206181,"sequence":945,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht reden! Machen!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206182,"sequence":946,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was da beantragt wird, h\u00f6rt sich zun\u00e4chst einmal gut an: \u201eKinderrechte ins Grundgesetz!\u201c - Was, die stehen da noch nicht drin? Das kann doch nicht sein.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206183,"sequence":947,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206184,"sequence":948,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau, das stimmt!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206185,"sequence":949,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber beim Durchlesen des Antrages stellt man sich, wenn man sich genau mit dem Verfassungsrecht besch\u00e4ftigt hat, die Frage: Ist es denn wirklich so? Sind Kinder bei uns in Deutschland verfassungsrechtlich noch nicht ausreichend abgesichert?","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206186,"sequence":950,"sitzung":125,"speaker":"Svenja Stadler [SPD]","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206187,"sequence":951,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, so ist es!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206188,"sequence":952,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man sich ein bisschen mehr mit der Verfassung besch\u00e4ftigt, erkennt man, dass Kinder nat\u00fcrlich Tr\u00e4ger von Grundrechten sind;","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206189,"sequence":953,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206190,"sequence":954,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Eigenst\u00e4ndige Rechte!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206191,"sequence":955,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das wird hier nicht oft genug betont, aber es ist so. Sie sind Tr\u00e4ger des Grundrechts auf Menschenw\u00fcrde, Artikel 1 Grundgesetz. Sie sind Tr\u00e4ger des Grundrechts auf Leben und Gesundheit, Artikel 2 Absatz 2 Grundgesetz; das ist relevant, wenn Kinder zu Hause verletzt werden. Sie sind Tr\u00e4ger des allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts; das wird immer wieder angef\u00fchrt. Sie sind nach der ge\u00e4nderten Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts inzwischen sogar Tr\u00e4ger des Rechts auf Pflege und Erziehung durch die Eltern aus Artikel 6 Absatz 2 Grundgesetz. Die Rechtsprechung hat also schon sehr viel entwickelt; es gibt da sehr viel. Kinder sind Menschen, und sie haben dieselben Grundrechte wie Menschen.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206192,"sequence":956,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206193,"sequence":957,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh! Ehrlich?","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206194,"sequence":958,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, weil Sie so tun, als seien Kinder bei uns in der Verfassung nicht ausreichend gesch\u00fctzt. So ist es eben nicht.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206195,"sequence":959,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206196,"sequence":960,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich frage mich: Wenn wir jetzt anfangen, Kindern besonderen Schutz zuzugestehen, kommen dann nicht auch die Senioren, kommen dann nicht zu Recht auch die Behinderten und sagen: \u201eAuch wir m\u00f6chten einen besonderen Schutz bekommen\u201c?","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206197,"sequence":961,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh ja! Ich will auch noch mehr!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206198,"sequence":962,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kommt dann nicht - zu Recht - die n\u00e4chste Gruppierung?","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206199,"sequence":963,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"\u201eGruppierung\u201c?","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206200,"sequence":964,"sitzung":125,"speaker":"Weiterer Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Kinder sind doch keine Gruppierung!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206201,"sequence":965,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau darum geht es. Das ist mit dem System der Grundrechte, so wie es derzeit angelegt ist, nicht vereinbar.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206202,"sequence":966,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE], an die SPD gewandt","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Habt ihr einen tollen Koalitionspartner!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206203,"sequence":967,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wissen Sie, ich habe ein Jahr Verfassungsrecht gemacht, mich ein Jahr mit Artikel 6 Grundgesetz besch\u00e4ftigt.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206204,"sequence":968,"sitzung":125,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206205,"sequence":969,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Na, dann m\u00fcssten Sie sich ja eigentlich auskennen!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206206,"sequence":970,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wie toll!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206207,"sequence":971,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, aber die, die das fordern, haben sich meistens eben nicht so tief eingearbeitet. Deshalb w\u00fcrde ich Ihnen gern kurz sagen, was da drinsteht.\n\nEs gibt in der Verfassung eine zentrale Norm, in der das Verh\u00e4ltnis Kinder\/Eltern\/Staat geregelt ist. Daf\u00fcr gibt es auch einen Grund; den erz\u00e4hle ich Ihnen nachher. Wenn ich Sie jetzt fragen w\u00fcrde, w\u00fcrden Sie ihn n\u00e4mlich wahrscheinlich nicht kennen.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206208,"sequence":972,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich [SPD]","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, wir sind alle zu bl\u00f6d dazu!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206209,"sequence":973,"sitzung":125,"speaker":"Stefan Schwartze [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":518.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke, Frau Dozentin!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206210,"sequence":974,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Artikel 6 Absatz 2 Grundgesetz besagt:\n\nPflege und Erziehung der Kinder sind das nat\u00fcrliche Recht der Eltern\n\n- das nat\u00fcrliche Recht! -\n\nund die zuv\u00f6rderst ihnen obliegende Pflicht.\n\nDas hei\u00dft, die Eltern sind in der Pflicht. Das ist also nicht nur das einseitige Recht der Eltern, sondern es ist ein dienendes Recht im Interesse des Kindes. Entscheidend ist das Kindeswohl. Wenn Sie sagen: \u201eWir brauchen das Kindeswohl\u201c, antworte ich Ihnen: Da steckt es drin. Das Bundesverfassungsgericht sagt das schon die ganze Zeit.\n\nIn Artikel 6 Absatz 2 Grundgesetz geht es wie folgt weiter - Satz zwei -:\n\n\u00dcber ihre Bet\u00e4tigung wacht die staatliche Gemeinschaft.\n\nGenau das ist der Unterschied, den wir hier haben: Es erfolgt eine Kontrolle durch den Staat. Die Eltern haben das nat\u00fcrliche Recht und die Pflicht, die Interessen der Kinder wahrzunehmen. Der Staat darf dagegen nur wachen und nicht von vornherein bestimmen, was das Kindesinteresse ist.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206211,"sequence":975,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich [SPD]","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ist das Interesse des Kindes?","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206212,"sequence":976,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Staat darf eingreifen - es gibt aber Gegenrechte, zum Beispiel das allgemeine Pers\u00f6nlichkeitsrecht des Kindes -, und er darf sogar - Artikel 6 Absatz 3 des Grundgesetzes - das Kind von den Eltern trennen, wenn die Erziehungsberechtigten versagen oder wenn das Kind zu verwahrlosen droht. Glauben Sie mir: In der Praxis passiert es nicht selten, dass die Eltern versagen und man ihnen die Kinder wegnehmen muss. Weil es Kinderrechte gibt, d\u00fcrfen Kinder auch jetzt schon den Eltern weggenommen werden.\n\nWir haben ein ausdifferenziertes System, und das funktioniert. Sie wollen mir doch nicht im Ernst sagen, dass alle Kinder bei uns schrecklich leiden.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206213,"sequence":977,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Glauben Sie, dass wir die Kinder als Objekte betrachten? Mannomann!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206214,"sequence":978,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen wir doch auch gar nicht!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206215,"sequence":979,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Rechtsprechung gelingt es hier, f\u00fcr einen angemessenen Ausgleich zu sorgen.\n\nIch m\u00f6chte jetzt noch einmal ganz kurz sagen, warum sich diejenigen, die die Verfassung geschrieben haben, f\u00fcr diesen Ausgleich entschieden haben: Sie haben sich f\u00fcr diese Gestaltung entschieden, weil man w\u00e4hrend der NS-Diktatur entsprechende Erfahrungen gemacht hat. Damals war es \u00fcblich, die Kinder den Eltern wegzunehmen und sie, wann man wollte, von morgens bis abends fremdzubetreuen und zu indoktrinieren. Glauben Sie es mir: Genau das ist der Grund, warum diejenigen, die die Verfassung geschrieben haben, den Artikel 6 Absatz 2 so verankert haben, wie er ist.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206216,"sequence":980,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206217,"sequence":981,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich wei\u00df, dass Sie es nicht wissen, sonst w\u00fcrden Sie sich nicht so aufregen. - Die Eltern sollen ein bisschen Freiheit haben, und der Staat soll nicht diktieren, was das Wohl des Kindes ist.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206218,"sequence":982,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206219,"sequence":983,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist mein Problem:","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206220,"sequence":984,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich glaube, das ist nicht Ihr einziges Problem!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206221,"sequence":985,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was wollen Sie mit Ihrem Antrag? Wollen Sie, dass wir einfach nur eine sch\u00f6ne Symbolpolitik machen, die man gut verkaufen kann, nach dem Motto: Kinderrechte jetzt auch ins Grundgesetz?","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206222,"sequence":986,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr die Symbolpolitik sind Sie gerade zust\u00e4ndig!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206223,"sequence":987,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, Sie haben es nicht verstanden.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206224,"sequence":988,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206225,"sequence":989,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wollen Sie nur eine Symbolpolitik? Die haben wir jetzt schon. Wollen Sie, dass der Staat mehr in die Pflicht genommen wird? Oder wollen Sie - das ist der Grund, warum ich bez\u00fcglich dieses Antrags Angst habe -, dass wir noch mehr Gegenrecht - Kinder gegen Eltern - haben?\n\nWer bestimmt das Recht der Kinder? Der Staat? Wollen Sie, abgesehen von all den Einschr\u00e4nkungen des Elternrechts, die wir jetzt schon haben, dass jemand vom Schreibtisch aus alles besser wei\u00df und bestimmt? Ich will das nicht.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206226,"sequence":990,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir reden \u00fcber Beteiligung! Nicht \u00fcber Diktatur! Das ist etwas anderes!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206227,"sequence":991,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann es nicht mehr h\u00f6ren, dass man von morgens bis abends immer nur sagt, Fremdbetreuung sei das einzig Wahre.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206228,"sequence":992,"sitzung":125,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer sagt das denn? Wer hat das denn gesagt?","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206229,"sequence":993,"sitzung":125,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie nicht zugeh\u00f6rt?","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206230,"sequence":994,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Glauben Sie es mir: Wir brauchen auch ein bisschen Freiheit f\u00fcr die Eltern. Geben Sie sie ihnen, und lassen Sie es sein.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206231,"sequence":995,"sitzung":125,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer hat das denn gesagt?","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206232,"sequence":996,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben einen falschen Antrag!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206233,"sequence":997,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe einfach Angst, dass hier eine weitere St\u00e4rkung wieder dazu genutzt wird, um gegen die Eltern zu schie\u00dfen. In diesem Zusammenhang sage ich: Denken Sie noch einmal dar\u00fcber nach. Ich wei\u00df, es ist 70 Jahre her. Viele wissen es nicht mehr. Wehret den Anf\u00e4ngen! Es gibt einen Grund, warum der Artikel 6 Absatz 2 des Grundgesetzes so aussieht, wie er aussieht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206234,"sequence":998,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206235,"sequence":999,"sitzung":125,"speaker":"Stefan Schwartze [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":518.0,"speaker_party":"spd","text":"Manche Redebeitr\u00e4ge tun k\u00f6rperlich weh!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206236,"sequence":1000,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Realit\u00e4t! Wir sind in der heutigen Zeit!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206237,"sequence":1001,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt wird es hart! Das geht hart an die Grenze!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206238,"sequence":1002,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Susann R\u00fcthrich von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206239,"sequence":1003,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206240,"sequence":1004,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dem \u00fcberwiegenden Teil der Kinder in Deutschland geht es gut. Sie wachsen geborgen auf und bringen sich ein. Ein Beispiel aus der vergangenen Woche: Ich habe die Kinder zweier Grundschulklassen aus meiner Region dazu eingeladen, mir ihre Stadt aus ihrer Sicht zu zeigen. Was wir da h\u00f6rten, war: Es geht uns gut, wir f\u00fchlen uns wohl in unserer Stadt, wir f\u00fchlen uns wohl mit unseren Eltern, wir f\u00fchlen uns wohl in unserer Schule. - Das soll auch so sein, und das freut mich.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206241,"sequence":1005,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206242,"sequence":1006,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Kinder sagten aber auch: Wir h\u00e4tten noch ein paar Vorschl\u00e4ge. Es geht n\u00e4mlich noch besser. - Hier schlugen sie einen Fu\u00dfg\u00e4nger\u00fcberweg und da einen Spielplatz vor. Au\u00dferdem h\u00e4tten sie gern mehr Zeit, und zwar nur f\u00fcr sich.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206243,"sequence":1007,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206244,"sequence":1008,"sitzung":125,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00e4tte ich auch gerne!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206245,"sequence":1009,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist vielleicht ein kleiner Baustein daf\u00fcr, was wir manchmal ein bisschen abstrakt \u201eBeteiligung\u201c nennen.\n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, wollen das Recht auf Beteiligung von Kindern st\u00e4rken. Wir wollen das auch.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206246,"sequence":1010,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206247,"sequence":1011,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will, dass das \u00fcberall passiert: von der Einrichtung \u00fcber die einzelnen Ebenen bis hin zur internationalen Politik.\n\nEin gutes Beispiel daf\u00fcr ist \u201ePlant for the Planet\u201c. Das ist eine Initiative von Kindern und Jugendlichen, die kommunal gestartet ist und mittlerweile weltweit Kinder und Jugendliche organisiert, um sich f\u00fcr Klimaschutz einzusetzen, und sie tun auch selbst etwas, indem sie B\u00e4ume pflanzen. Au\u00dferdem streiten die sehr engagiert und, wie ich finde, mit sehr guten Argumenten - wir haben uns in der Kinderkommission davon \u00fcberzeugt - daf\u00fcr, selber w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen bzw. Kinder an allen sie betreffenden Entscheidungen und Fragen selber zu beteiligen. Das ist kein Fall f\u00fcr: Wenn es nichts kostet und wenn es gerade passt, dann machen wir das gerne. - Nein, es ist ihr Recht.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206248,"sequence":1012,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206249,"sequence":1013,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht alle Kinder kommen zu diesem Recht - weder zu dem auf Beteiligung noch zum Beispiel zu dem auf beste gesundheitliche Versorgung. Das ist so, wenn ich etwa an Fl\u00fcchtlingskinder denke, die leider weitestgehend immer noch nicht mit einer Karte einfach zum Arzt gehen k\u00f6nnen. Auch kommen nicht alle Kinder zu dem Recht der freien Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit. Dabei denke ich etwa an den Umgang mit intergeschlechtlich geborenen Kindern oder an Kinder mit Behinderung. Mich macht es richtig traurig, dass auch Deutschland die Kinderrechtscharta noch nicht vollst\u00e4ndig umsetzt. Da m\u00fcssen wir aber hin.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206250,"sequence":1014,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206251,"sequence":1015,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur wie? Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, schlagen verschiedene Hebel vor. Die Aufnahme der Kinderrechte ins Grundgesetz ist einer. Daf\u00fcr haben Sie, wie Sie wissen, unsere vollst\u00e4ndige Zustimmung. Ich w\u00fcrde liebend gerne endlich in die Debatte einsteigen, welche Formulierung und welche Aspekte wohin geschrieben werden, anstatt dauernd beim Ob aufgehalten zu werden.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206252,"sequence":1016,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206253,"sequence":1017,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie wollen einen nationalen Aktionsplan f\u00fcr Kinder- und Jugendbeteiligung. Wir wollen das auch. Da sind wir dabei. Sie wollen das Wahlalter auf 16 Jahre senken. Gern, das w\u00e4re ein Schritt in die richtige Richtung. Sie k\u00f6nnen gerne in den Bundesl\u00e4ndern, wo Sie mitregieren, damit anfangen:","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206254,"sequence":1018,"sitzung":125,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":309.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben wir schon!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206255,"sequence":1019,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben wir schon: in Schleswig-Holstein!","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206256,"sequence":1020,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"zum Beispiel in Baden-W\u00fcrttemberg und in Hessen. Da haben wir noch ein bisschen vor uns.\n\nDa, wo die Jugendlichen von \u201ePlant for the Planet\u201c hinkommen wollen, w\u00e4ren wir damit immer noch nicht. Die schlagen zum Beispiel - ich finde das durchaus \u00fcberzeugend - ein Wahlregister vor, in das sich Menschen unter 18 Jahre eintragen lassen k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen dazu nur ihren pers\u00f6nlichen freien Willen bekunden. Dann sollte ihnen dieses hohe Gut auch nicht vorenthalten werden.\n\nDie unabh\u00e4ngige Monitoringstelle muss dankenswerterweise nicht mehr gefordert werden. Es gibt sie seit Juli. Wir werden sie nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen und w\u00fcnschen der Leiterin, Frau Kittel, die wir alle aus guter Zusammenarbeit mit der National Coalition kennen, und ihren Kolleginnen und Kollegen bestes Gelingen.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206257,"sequence":1021,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206258,"sequence":1022,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie fordern des Weiteren einen Kinderbeauftragten. Wir alle kennen die Petition dazu. Ich habe mich dar\u00fcber sehr gefreut. Der Bundestag befasst sich noch damit. Hier und jetzt einen Beschluss dazu zu fassen, w\u00fcrde dem Verfahren vorgreifen. Ich nehme trotzdem zu ein paar Punkten daraus Stellung.\n\nViele der Problembeschreibungen der Petenten teilen wir. Sie gehen in Ihren Antr\u00e4gen ja auch darauf ein. Diese Probleme abzustellen, muss unser gemeinsames Ziel sein. Wir wollen aber nat\u00fcrlich nicht, dass der Kinderbeauftragte im Rahmen einer Symbolpolitik - so nach dem Motto: klingt gut, dann haben wir ja immerhin etwas gemacht - in die Landschaft gestellt wird. Nein, wir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich um die in der Petition beschriebenen Aufgaben k\u00fcmmern. Die nennen Sie ja auch in Ihrem Antrag.\n\nSchauen wir uns die also im Einzelnen an: Die Monitoringstelle gibt es schon. Weiter fordern Sie, Gesetze auf ihre Auswirkungen auf Kinder und Jugendliche hin zu pr\u00fcfen. Das ist der Jugend-Check. Der wird gerade im Ministerium erarbeitet. Er steht im Koalitionsvertrag. Ich w\u00fcnsche mir, dass er nicht nur im Familienministerium, sondern in allen H\u00e4usern angewendet wird.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206259,"sequence":1023,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206260,"sequence":1024,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben ein Beschwerdesystem. Das nennt sich Petitionsausschuss. Wenn wir den mit einem Beschwerdesystem nur zu Kinderthemen ausstatten w\u00fcrden, um die Zug\u00e4nge kindgerecht zu machen, h\u00e4tten wir eine Beschwerdestelle.\n\nEs gibt die Kinderkommission. Sie bringt die Belange von Kindern ins Parlament - und damit in die Gesetzgebung - ein. Das Einstimmigkeitsprinzip, Herr M\u00fcller, macht uns in der Kinderkommission stark. Da wollen wir nicht ran.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206261,"sequence":1025,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206262,"sequence":1026,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch, wir k\u00f6nnten mehr, wenn wir ein eigenes Antragsrecht, eigene Mitbefassungen und die Ressourcen dazu h\u00e4tten und wenn wir als KiKo-Mitglieder im Zweifel die Kinderpetitionen bearbeiten w\u00fcrden.\n\nSie sprechen die \u00d6ffentlichkeitsarbeit an. Das macht das Ministerium. Und Sie wollen Beteiligung. Richtig! Aber das zum Beispiel ist ja gerade die St\u00e4rke von Kinder- und Jugendverb\u00e4nden. Dort engagieren sich die Kinder und Jugendlichen.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206263,"sequence":1027,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206264,"sequence":1028,"sitzung":125,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":141.0,"speaker_party":"spd","text":"Und es ist unsere Aufgabe, die dann auch entsprechend zu h\u00f6ren und auszustatten.\n\nMeine Schlussfolgerung ist demzufolge: Ja, wir st\u00e4rken die Kinderrechte. Wir haben Instrumente neu geschaffen, und wollen die ausbauen, die es schon gibt. An den ganz dicken Brettern bohren wir gemeinsam weiter, bis wir es geschafft haben. Die Kinderrechte werden irgendwann im Grundgesetz stehen; da bin ich mir ganz sicher.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206265,"sequence":1029,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206266,"sequence":1030,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/6042 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eVon Anfang an beteiligen - Partizipationsrechte f\u00fcr Kinder und Jugendliche im demografischen Wandel st\u00e4rken\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/5276, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/3151 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Die Koalition. Wer stimmt dagegen? - Die Opposition. Gibt es Enthaltungen? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen worden.\n\nIch rufe jetzt Zusatzpunkt 5 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nHaltung der Bundesregierung zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch und Schadstoffaussto\u00df von Pkw\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte Sie bitten, z\u00fcgig Ihre Pl\u00e4tze einzunehmen und keine Gespr\u00e4che mehr zu f\u00fchren. Das gilt auch f\u00fcr die Kolleginnen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erstem Redner in der Aktuellen Stunde gebe ich Oliver Krischer von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 26 Kinder- und Jugendrechte","top_id":2324,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206267,"sequence":1031,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Ermittlungen der US-amerikanischen Umweltbeh\u00f6rde EPA haben in dieser Woche den wohl gr\u00f6\u00dften industrie- und umweltpolitischen Skandal der letzten Jahre offenbar gemacht - nicht ausgel\u00f6st -, der den VW-Konzern ins Wanken bringt und den Ruf der Vorzeigeindustrie Deutschlands, der Automobilbranche, schwer besch\u00e4digt.\n\nEs ist deutlich geworden, dass zumindest der VW-Konzern, aber offensichtlich auch - das k\u00f6nnen wir nicht ausschlie\u00dfen - die gesamte Branche mehr Ressourcen dareingesetzt hat, mit Tricksen und T\u00e4uschungen bis hin zu illegalen Betr\u00fcgereien die Abgastests so zu manipulieren, dass die Fahrzeuge die Abgaswerte im Labor einhalten, aber nicht auf der Stra\u00dfe.\n\nDiese Aufweichung von Umwelt- und Klimaschutzstandards, dieses Hintergehen von Vorgaben zeigt, dass es langfristig einer Industrie schadet, wenn sie versucht, zu tricksen und zu t\u00e4uschen, statt zu versuchen, die h\u00f6chsten Standards tats\u00e4chlich einzuhalten.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206268,"sequence":1032,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206269,"sequence":1033,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es macht deutlich: Nur wer die h\u00f6chsten Standards auf der Welt hat und sie auch einh\u00e4lt, der hat eine Chance auf den Weltm\u00e4rkten der Zukunft.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206270,"sequence":1034,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206271,"sequence":1035,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei ist das Problem keineswegs neu. Millionen deutscher Autofahrer, die sich einen VW Passat kaufen, kennen das: In den Papieren steht, dass das Auto 4 Liter auf 100 Kilometern verbraucht, aber an der Tankstelle gibt es das b\u00f6se Erwachen. Der Wagen verbraucht 5,5 oder 6 Liter. Ich sage: Schon allein diese Tatsache ist ein Betrug. Das ist Verbrauchert\u00e4uschung. Damit muss Schluss sein.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206272,"sequence":1036,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206273,"sequence":1037,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber hinaus belegen diverse Studien, dass gerade Dieselfahrzeuge der neuen Generation die Grenze f\u00fcr Stickoxidwerte, die in unseren St\u00e4dten vielfach \u00fcberschritten wird, wobei dieser Stoff als Ursache f\u00fcr eine Vielzahl von Erkrankungen gilt, trotz ihrer Zulassungen aufgrund der Abgaswerte und der erfolgreichen Tests im Labor um ein Vielfaches \u00fcberschreiten.\n\nIch kann, ehrlich gesagt, nur kopfsch\u00fcttelnd fragen: Wie skrupellos oder inkompetent m\u00fcssen Manager eigentlich sein, die in Kenntnis dieser Studie versuchen, genau diese Fahrzeuge unter der \u00dcberschrift \u201eClean Diesel\u201c in den USA auf den Markt zu bringen? Das ist ein Skandal. Das ist ein Negativbeispiel f\u00fcr deutsches Management und deutsche Industrie.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206274,"sequence":1038,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206275,"sequence":1039,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich f\u00fcrchte, das ist auch das Ende des Traums vom Diesel als sauberer Antriebstechnologie. Wir werden dar\u00fcber reden m\u00fcssen, was das in Zukunft zum Beispiel auch f\u00fcr das Subventionieren des Diesels an der Zapfs\u00e4ule hei\u00dft.\n\nAber noch schlimmer als das, was im Management passiert ist, ist, dass die Automobilindustrie die Tests selber durchgef\u00fchrt hat und dass es keine Kontrolle gab. Mit freundlicher Unterst\u00fctzung der Bundesregierung hat man akzeptiert, dass die Automobilindustrie sich selber kontrollieren kann und dass sie manipulieren, tricksen und t\u00e4uschen kann. Das zust\u00e4ndige Kraftfahrt-Bundesamt, das Herrn Dobrindt untersteht, hat nicht einmal einen Etat daf\u00fcr, solche \u00dcberpr\u00fcfungen vorzunehmen.\n\nEs ist doch unglaublich, dass der R\u00fcckzug des Staates, die Kumpanei zwischen Bundesregierung und Automobilindustrie, genau dazu f\u00fchrt, dass diese Industrie jetzt schwer besch\u00e4digt wird. Damit muss Schluss sein. Wir brauchen eine starke Kontrolle des Staates bei Abgaswerten. Nur so werden wir auch in Deutschland nicht nur die Umwelt und das Klima sch\u00fctzen, sondern auch der Autoindustrie auf Dauer eine Perspektive geben, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206276,"sequence":1040,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206277,"sequence":1041,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich staune \u00fcber den zust\u00e4ndigen Verkehrsminister Herrn Dobrindt. Er sagt allen Ernstes, er habe von diesen Manipulationen und \u00dcberschreitungen der Grenzwerte f\u00fcr CO2 und Stickoxide zum ersten Mal am Sonntag aus der Zeitung erfahren. Meine Damen und Herren, wenn man vorher schon Zeitung gelesen und sich ein paar Studien angesehen h\u00e4tte, dann h\u00e4tte man das als normaler Zeitungsleser mitbekommen k\u00f6nnen, erst recht als Verkehrsminister.\n\nIch will jetzt gar nicht dar\u00fcber reden, dass der Minister seinen Antworten auf unsere Anfrage selber nicht glaubt. Ich staune, dass die Bundesregierung am 18. August 2015 geschrieben hat, dass ihr seit Herbst 2014 belastbare Indizien vorliegen, dass bei Stickoxiden \u00dcberschreitungen gerade bei Euro\u001e6-Fahrzeugen vorliegen. Man staunt, dass das der EU-Kommission geschrieben worden ist, der zust\u00e4ndige Verkehrsminister aber davon offensichtlich nichts gewusst haben will.\n\nWas wir brauchen, ist ein Mentalit\u00e4tswechsel. Wir brauchen die ehrliche Einhaltung von Umwelt- und Klimastandards, gerade auch zum Schutz f\u00fcr eine Zukunftsperspektive der deutschen Automobilindustrie.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206278,"sequence":1042,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206279,"sequence":1043,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn VW jetzt reinen Tisch machen will, dann muss dieser Mentalit\u00e4tswechsel her. Der erste Schritt ist, dass umfassende Transparenz hergestellt wird und dass die Fahrzeuge all derjenigen, die geglaubt haben, einen sauberen Wagen zu kaufen, zur\u00fcckgerufen und nachger\u00fcstet werden.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206280,"sequence":1044,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206281,"sequence":1045,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diesen Mentalit\u00e4tswechsel brauchen wir. Dazu brauchen wir auch einen Verkehrsminister, der das vorantreibt und diese Ma\u00dfnahmen angeht. Herr Dobrindt, ich habe aber Zweifel, dass Sie dazu in der Lage sind.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206282,"sequence":1046,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206283,"sequence":1047,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben uns selber die Regel gegeben, dass die Redezeit im Rahmen einer Aktuellen Stunde f\u00fcnf Minuten betr\u00e4gt, nicht sechs Minuten, und ich bitte, das auch zu beachten.\n\nAls n\u00e4chster Redner hat der Bundesverkehrsminister Alexander Dobrindt f\u00fcr die Bundesregierung das Wort.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206284,"sequence":1048,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206285,"sequence":1049,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der darf neun Minuten reden!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206286,"sequence":1050,"sitzung":125,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Krischer, Sie setzen das fort, was Sie schon die ganze Woche \u00fcber in den Medien \u00f6ffentlich verk\u00fcndet haben. Ich sage Ihnen noch einmal sehr deutlich: Ich missbillige dieses Verhalten von Ihnen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206287,"sequence":1051,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollten das Verhalten von VW missbilligen!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206288,"sequence":1052,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00fcmmern Sie sich um VW! K\u00fcmmern Sie sich um die Industrie! Machen Sie Ihren Job!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206289,"sequence":1053,"sitzung":125,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben in einem Interview gesagt:\n\nEs ist \u2026 ganz offensichtlich so, dass man hingenommen hat, dass diese Manipulationen stattfinden.\n\nSie haben dabei die Bundesregierung verd\u00e4chtigt. Ich kann Ihnen dazu sagen: Ihre Verd\u00e4chtigungen sind falsch. Ihr Verhalten ist unanst\u00e4ndig, und Ihr Auftritt hier war ein Minusrekord auf der Skala, lieber Herr Krischer.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206290,"sequence":1054,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206291,"sequence":1055,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wussten schon im letzten Jahr!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206292,"sequence":1056,"sitzung":125,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Die von Volkswagen eingestandenen Manipulationen bei Emissionen an Dieselfahrzeugen sind unzul\u00e4ssig und illegal. Daran gibt es keinen Zweifel. Das bedeutet nicht nur einen gro\u00dfen Schaden f\u00fcr die Marke VW, sondern ersch\u00fcttert auch das Vertrauen der Verbraucher zutiefst. VW steht hier in der Verantwortung, den Schaden zu beheben und das Vertrauen wiederherzustellen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206293,"sequence":1057,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206294,"sequence":1058,"sitzung":125,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen sind in der Tat l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung der Manipulationen, vollst\u00e4ndige Transparenz, Kooperation und \u00f6ffentliche Unterrichtung gefordert. Das ist von uns auch so gegen\u00fcber Volkswagen eingefordert worden.\n\nIch habe zu diesem Zweck bereits am Montag nach Bekanntwerden der Manipulationen das Kraftfahrt-Bundesamt angewiesen, strenge spezifische Nachpr\u00fcfungen bei Volkswagen durch unabh\u00e4ngige Gutachter vornehmen zu lassen. Die Nachpr\u00fcfungen erstrecken sich \u00fcbrigens auch auf Fahrzeuge anderer Hersteller sowohl aus dem Inland als auch aus dem Ausland. Und wir werden diese Nachpr\u00fcfungen sowohl auf dem Pr\u00fcfstand, der sogenannten Rolle, als auch unter realen Verkehrsbedingungen vornehmen.\n\nAm Dienstag habe ich eine Untersuchungskommission aus Fachleuten des Bundesverkehrsministeriums und des Kraftfahrt-Bundesamtes eingesetzt, die bereits am Mittwoch vor Ort in Wolfsburg zu ersten Gespr\u00e4chen waren und Einsicht in Unterlagen genommen haben. Sowohl bei diesem Termin als auch bei den weiteren Gespr\u00e4chen mit Volkswagen hat VW zugesagt, die Arbeit der Kommission vollumf\u00e4nglich zu unterst\u00fctzen und bei der Aufkl\u00e4rung mitzuarbeiten.\n\nKlar ist inzwischen, dass auch Fahrzeuge in Deutschland von diesen Manipulationen betroffen sind. Es sind nach unserer aktuellen Kenntnis Fahrzeuge der 2\u001eLiter- und der 1,6\u001eLiter-Dieselklasse. Dabei handelt es sich um circa 2,8 Millionen Fahrzeuge auf dem deutschen Markt. Es ist jetzt in der Diskussion, dass 1,2-Liter-Fahrzeuge ebenfalls betroffen sind. Zumindest aktuell gehen wir davon aus, dass sich auch hier m\u00f6gliche Manipulationen zeigen k\u00f6nnen. Weiteres wird gerade in den aktuellen Gespr\u00e4chen mit Volkswagen ermittelt. Wir konnten ebenfalls feststellen - so unser aktueller Kenntnisstand -, dass auch leichte Nutzfahrzeuge von Volkswagen betroffen sind, in denen ebenfalls die in Rede stehenden Motoren zum Einsatz kamen.\n\nDas Kraftfahrt-Bundesamt fordert Volkswagen auf, verbindlich zu erkl\u00e4ren, ob sich das Unternehmen in der Lage sieht, die eingestandenen technischen Manipulationen zu beheben,","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206295,"sequence":1059,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie oft hat das Kraftfahrt-Bundesamt das vorher einmal gepr\u00fcft? Wie oft?","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206296,"sequence":1060,"sitzung":125,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"sodass die Fahrzeuge in einen den technischen Regeln entsprechenden Zustand gebracht werden k\u00f6nnen. Wir erwarten einen verbindlichen Zeitplan, aus dem hervorgeht, bis wann eine technische L\u00f6sung vorliegt und bis wann sie umgesetzt werden kann. Klar ist dabei auch, dass die Verbraucherinteressen vollumf\u00e4nglich ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206297,"sequence":1061,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha! Endlich!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206298,"sequence":1062,"sitzung":125,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft, dass alle Ma\u00dfnahmen, die der Schadensbehebung dienen, wie auch m\u00f6gliche Folgeauswirkungen nicht zulasten des Kunden gehen d\u00fcrfen.\n\nMeine Damen und Herren, wir achten darauf, dass sowohl die Aufkl\u00e4rung als auch die Transparenz als auch die Schadensbehebung als auch die vollumf\u00e4ngliche Ber\u00fccksichtigung der Kundeninteressen so stattfinden. Ich habe gegen\u00fcber Volkswagen keinen Zweifel daran gelassen, dass wir dies st\u00e4ndig aufmerksam begleiten werden und nicht nachlassen, bis der ganze Fall aufgekl\u00e4rt ist.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206299,"sequence":1063,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was haben Sie denn vorher gemacht?","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206300,"sequence":1064,"sitzung":125,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Krischer, was wir dabei nicht machen sollten, ist die unzul\u00e4ssige Vermischung von einer verbotenen technischen Manipulation an Fahrzeugen mit den Verhandlungen, die wir seit 2011 auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fchren, um die Pr\u00fcfmechanismen zu optimieren.\n\nSie wissen eigentlich sehr genau, dass sich die Verhandlungen zwischen der Kommission und den Nationalstaaten in Br\u00fcssel seit 2011 darum drehen, dass wir neben dem Test auf der Rolle auch einen Test im Realverkehr auf der Stra\u00dfe schaffen, den sogenannten RDE-Test.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206301,"sequence":1065,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Setzen Sie sich mal daf\u00fcr ein, dass da etwas verbessert wird! Sie verhindern das seit Jahren!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206302,"sequence":1066,"sitzung":125,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Aktuell finden Diskussionen dar\u00fcber statt, wie dieser Test ausgestaltet werden soll. Die Verkehrsminister der L\u00e4nder sind sich seit langem dar\u00fcber einig, dass diese RDE-Tests eingef\u00fchrt werden. Deswegen wird in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten weiter dar\u00fcber debattiert, bis wann dies geschehen kann.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206303,"sequence":1067,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"2017 oder 2019?","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206304,"sequence":1068,"sitzung":125,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden auf dem n\u00e4chsten Verkehrsministerrat in Br\u00fcssel ebenfalls dar\u00fcber reden.\n\nDie Vermischung der beiden Diskussionen ist - ich sage es noch einmal - eindeutig unzul\u00e4ssig. Auf der einen Seite geht es um eine verbotene Manipulation.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206305,"sequence":1069,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was haben Sie denn getan, als Sie eingestanden haben, dass die Stickoxidwerte nicht eingehalten werden?","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206306,"sequence":1070,"sitzung":125,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Auf der anderen Seite versuchen wir, die Pr\u00fcfmechanismen zu verbessern.\n\nDiskussionsgegenstand hinsichtlich der Pr\u00fcfungen war, dass die Tests auf der Rolle andere Verbr\u00e4uche und damit andere Schadstoffaussto\u00dfwerte hervorbringen, als bei Fahrten auf der Stra\u00dfe entstehen. Das liegt aber daran, dass bei den Tests auf der Rolle klar definiert ist, wie die Emissionen des Fahrzeugs zu messen sind. Das kann sich nat\u00fcrlich vom individuellen Fahrverhalten auf der Stra\u00dfe unterscheiden.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206307,"sequence":1071,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber das wissen Sie alles seit Jahren! Warum taten Sie nichts? Warum kommt das jetzt?","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206308,"sequence":1072,"sitzung":125,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Gerade deswegen wird die Idee verfolgt, Tests auf die Stra\u00dfe zu verlegen, um so n\u00e4her an das reale Fahrverhalten der Autofahrer heranzukommen. Wir f\u00fchren dar\u00fcber eine Diskussion, und wir setzen das entsprechend um. Das ist allgemein bekannt.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206309,"sequence":1073,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206310,"sequence":1074,"sitzung":125,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Und wir werden da zu einem Ergebnis kommen.\n\nDass Sie versuchen, das eine mit dem anderen zu vermischen und daraus einen Vorwurf zu machen, das halte ich in der Tat f\u00fcr unredlich. Wir arbeiten daran, dass die Bedingungen der Tests verbessert werden, und wir lassen keinen Zweifel daran, dass Manipulationen - diese sind ja unzul\u00e4ssig - nicht stattfinden d\u00fcrfen. Zumindest d\u00fcrfen sie nicht ungestraft stattfinden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206311,"sequence":1075,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206312,"sequence":1076,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unglaublich!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206313,"sequence":1077,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Sabine Leidig von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206314,"sequence":1078,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206315,"sequence":1079,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher! Ich will zun\u00e4chst dar\u00fcber sprechen, warum dieser Abgasskandal eigentlich so gewaltig ist. Dann stelle ich einige Sofortma\u00dfnahmen vor, die wir als Linksfraktion fordern.\n\nZun\u00e4chst also: Was ist Sache? In den USA wurde nachgewiesen, dass VW mit einem technischen Eingriff seine Dieselmotoren manipuliert hat, und zwar bei 11 Millionen Autos; das hat VW zugegeben. Die meisten Autos sind in Europa, viele auch in Deutschland, unterwegs. VW hat daf\u00fcr gesorgt, dass bei den standardisierten Messverfahren niedrige Abgaswerte vorget\u00e4uscht werden. Im wirklichen Fahrbetrieb aber kommt das Zigfache aus dem Auspuff. Andere Autokonzerne haben das Gleiche gemacht. BMW ist in den Schlagzeilen. Die Firma Bosch hat bekannt gegeben, dass sie das F\u00f6rder- und Dosiermodul zur Abgasnachbehandlung an fast alle Autohersteller geliefert hat.\n\nAuch die Werte von Benzinmotoren werden mit verschiedenen Eingriffen so manipuliert, dass sie auf dem Pr\u00fcfstand deutlich weniger verbrauchen oder aussto\u00dfen als auf der Stra\u00dfe. Das wei\u00df man seit Jahren; die Deutsche Umwelthilfe hat es akribisch nachgewiesen. Ich war auf einem Seminar zu diesem Thema. Einige Fraktionen von hier haben dort komplett gefehlt - schade. Heute ver\u00f6ffentlichte der VCD, dass diese Abweichungen 2001 noch bei 8 Prozent lagen. Mittlerweile liegen sie bei 40 Prozent. Das hei\u00dft, das Ganze hat System. Die Autofahrerinnen und Autofahrer, die auf sparsamen Verbrauch achten, werden belogen und betrogen.\n\nSeit Jahren wird dar\u00fcber gesprochen. Die Umweltverb\u00e4nde haben es \u00f6ffentlich kritisiert.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206316,"sequence":1080,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur der Verkehrsminister hat es nicht mitgekriegt!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206317,"sequence":1081,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit Jahren werden unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen gefordert. Passiert ist nichts. Der Verkehrsminister hat nicht reagiert. Das zust\u00e4ndige Kraftfahrt-Bundesamt hat keine einzige eigene Kontrollmessung durchgef\u00fchrt. Dabei geht es ja nicht irgendwie um gewisse Abweichungen. Die Verantwortlichen in der Automobilindustrie haben veranlasst, dass Schadstoffe weit \u00fcber das vertr\u00e4gliche Ma\u00df hinaus in die Landschaft und in die St\u00e4dte geblasen werden, und zwar, weil sie noch mehr Profit machen wollen. Was in den Chefetagen der Automobilindustrie organisiert wurde, ist gewerbsm\u00e4\u00dfiger Betrug.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206318,"sequence":1082,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206319,"sequence":1083,"sitzung":125,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Skandal!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206320,"sequence":1084,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie tragen bewusst und systematisch zur Sch\u00e4digung von Gesundheit, Umwelt und Klima bei, und das ist der eigentliche Skandal, den wir nicht l\u00e4nger hinnehmen d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206321,"sequence":1085,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206322,"sequence":1086,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Es reicht nicht, wenn ein paar Herren aus den Vorst\u00e4nden zur\u00fccktreten. Die Verantwortlichen m\u00fcssen strafrechtlich verfolgt werden. Die Bundesregierung muss alle rechtlichen M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, um die milliardenschweren Eigent\u00fcmer der Autokonzerne f\u00fcr den finanziellen Schaden haftbar zu machen, der den Verbraucherinnen und Verbrauchern, dem Fiskus und der Allgemeinheit entstanden ist.\n\nDamit bin ich bei unseren Forderungen f\u00fcr ein Sofortprogramm:\n\nErstens. Es muss eine neue und unabh\u00e4ngige Untersuchungskommission eingesetzt werden. Die Expertinnen und Experten, die da zum Einsatz gebracht werden, m\u00fcssen von den Umwelt- und Verbraucherorganisationen oder vom VCD und anderen benannt werden, von den Organisationen, die tats\u00e4chlich seit Jahren gegen diesen Abgasbetrug vorgehen. Herr Dobrindt hat die eigenen Fachleute eingesetzt, aus seinem Ministerium und aus dem Kraftfahrt-Bundesamt.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206323,"sequence":1087,"sitzung":125,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Die sind zust\u00e4ndig!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206324,"sequence":1088,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber genau die Leute haben diese Machenschaften seit Jahren einfach nicht gekontert.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206325,"sequence":1089,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die wissen das alle! Die kennen das alle!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206326,"sequence":1090,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben sie durchgehen lassen, als Helfershelfer quasi, und jetzt sollen sie der Sache auf den Grund gehen. Das ist der ungeeignete Mechanismus.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206327,"sequence":1091,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206328,"sequence":1092,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Die Kommission, deren Einsetzung wir fordern, muss bei allen in Deutschland produzierenden Autoherstellern, beim Automobilverband VDA und bei Autozulieferern wie Bosch zu den Manipulationen an Fahrzeugmotoren ermitteln, und sie muss dabei umfassend mit der Staatsanwaltschaft zusammenarbeiten.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206329,"sequence":1093,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt ja noch nicht mal eine Strafe f\u00fcr diese Manipulationen!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206330,"sequence":1094,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht nicht nur darum, herauszufinden, mit welchem technischen Modul es VW gemacht hat.\n\nDrittens. Die Kommission muss eine unabh\u00e4ngige \u00dcberpr\u00fcfung der tats\u00e4chlichen Abgas- und Verbrauchswerte veranlassen. Das muss f\u00fcr alle Pkw repr\u00e4sentativ durchgef\u00fchrt werden. Da darf man auch nicht auf das neue europ\u00e4ische Pr\u00fcfverfahren warten, das ja die Bundesregierung bisher immer verz\u00f6gert hat.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206331,"sequence":1095,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wird es weiter verz\u00f6gern, wie immer!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206332,"sequence":1096,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist \u00fcberhaupt nicht sinnvoll, darauf zu warten. Man kann sofort etwas tun. Und dann muss die Kommission aus diesen \u00dcberpr\u00fcfungen errechnen, wie hoch die gesellschaftlichen Sch\u00e4den sind, die die Automobilkonzerne verursacht haben.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206333,"sequence":1097,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206334,"sequence":1098,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Schlie\u00dflich muss diese Kommission dem Bundestag berichten, und nicht dem Minister; denn der Bundestag ist daf\u00fcr verantwortlich, Schaden von der Bev\u00f6lkerung und auch von der Umwelt abzuwenden.\n\nZum Schluss noch eine Anmerkung. Dieser Skandal ist kein einzigartiges Ereignis. Die Bundesregierung hat immer wieder ihre sch\u00fctzende Hand \u00fcber die Automobilindustrie gehalten. Auch in dieser Legislatur gehen die Spitzenvertreter der Automobilindustrie im Kanzleramt und im Verkehrsministerium ein und aus. Das n\u00fctzt aber den Menschen in diesem Land nichts.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206335,"sequence":1099,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch der Industrie selber nicht!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206336,"sequence":1100,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206337,"sequence":1101,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist h\u00f6chste Zeit, dass die Verkehrspolitik auf andere F\u00fc\u00dfe gestellt und sozial\u00f6kologisch umgebaut wird,","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206338,"sequence":1102,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Verstaatlichen, oder was?","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206339,"sequence":1103,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"und das geht nicht mit diesem Verkehrsminister.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206340,"sequence":1104,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206341,"sequence":1105,"sitzung":125,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sechs Minuten Quatsch!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206342,"sequence":1106,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte wirklich noch einmal, auf die f\u00fcnf Minuten zu achten.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206343,"sequence":1107,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das waren 20 Sekunden mehr!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206344,"sequence":1108,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Kirsten L\u00fchmann von der SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206345,"sequence":1109,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206346,"sequence":1110,"sitzung":125,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! Liebe Kolleginnen! Als Erstes ist festzustellen: Die deutsche Fahrzeugindustrie ist ein weltweiter Innovationsmotor f\u00fcr neue Sicherheits- und Umwelttechnik.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206347,"sequence":1111,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und beim Manipulieren!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206348,"sequence":1112,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Und f\u00fcr Betrug!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206349,"sequence":1113,"sitzung":125,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir in den letzten Jahrzehnten deutlich gesehen. Ich k\u00f6nnte Ihnen Beispiele nennen; das geht vom Fahrerairbag \u00fcber ABS bis hin zu digitalen Au\u00dfenspiegeln und teilautonomem Fahren.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206350,"sequence":1114,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206351,"sequence":1115,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Super! Digitale Au\u00dfenspiegel!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206352,"sequence":1116,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber bei Klima- und Umweltschutz nicht unbedingt!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206353,"sequence":1117,"sitzung":125,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcber 750 000 Menschen in unserem Land bauen zuverl\u00e4ssige und sichere Fahrzeuge. Das war letzte Woche so, das ist diese Woche so, und das wird n\u00e4chste Woche auch so sein, liebe Kollegen und Kolleginnen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206354,"sequence":1118,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206355,"sequence":1119,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn die so weitermachen, wird das bald nicht mehr so sein!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206356,"sequence":1120,"sitzung":125,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur eines ist in dieser Woche anders. Es ist etwas bekannt geworden, was uns die Wirtschaft immer als bei deutschen Firmen undenkbar dargestellt hat, n\u00e4mlich dass aus Gr\u00fcnden der Gewinnmaximierung bei gesetzlichen Standards betrogen wurde.\n\nF\u00fcr mein g\u00e4nzliches Unverst\u00e4ndnis sorgt die Tatsache, dass einige Fachleute jetzt sogar sagen, dass der zur Diskussion stehende Motor durchaus die strengen amerikanischen Normen problemlos h\u00e4tte einhalten k\u00f6nnen, wenn nur zum Beispiel ein entsprechender Filter eingebaut worden w\u00e4re. Das ist allerdings nicht passiert, weil einige VW-Verantwortliche das Geld daf\u00fcr eben sparen wollten. Das ist skandal\u00f6s, liebe Kollegen und Kolleginnen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206357,"sequence":1121,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206358,"sequence":1122,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt sind es einige Verantwortliche!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206359,"sequence":1123,"sitzung":125,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Thema hat zwei Dimensionen. Die erste ist die Aufkl\u00e4rung. Dabei hat VW uneingeschr\u00e4nkte Kooperation zugesagt; VW hat auch erste personelle Konsequenzen gezogen. Der neue Vorstandsvorsitzende muss jetzt allerdings den Worten Taten folgen lassen. Das kann er sehr gut, weil der Minister - er hat es eben angesprochen - eine Kommission eingesetzt hat, die die Frage untersuchen soll, ob die Motoren die europ\u00e4ischen Normen auch ohne Manipulationen erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Da die Antwort auf diese Frage und die m\u00f6glicherweise daraus resultierenden rechtlichen Folgen bis hin zu R\u00fcckrufaktionen die Menschen in Deutschland besonders bewegen, sind wir der Meinung, dass es einen zeitnahen Zwischenbericht im Verkehrsausschuss geben sollte - m\u00f6glichst noch im n\u00e4chsten Monat.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206360,"sequence":1124,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206361,"sequence":1125,"sitzung":125,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Die zweite Dimension betrifft die Frage, wie solche Manipulationen in Zukunft m\u00f6glichst verhindert werden k\u00f6nnen. Zurzeit schreibt die EU umfangreiche Pr\u00fcfungen vor, und zwar sowohl f\u00fcr Neufahrzeuge bei der Typzulassung als auch sp\u00e4ter mit Gebrauchtwagen. Und, Herr Krischer, Sie wissen genau: Die Pr\u00fcfungen mit Gebrauchtfahrzeugen werden nicht von den Fahrzeugherstellern durchgef\u00fchrt, sondern von unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcforganisationen. Allerdings - da gebe ich Ihnen recht - finden all diese Pr\u00fcfungen im Labor unter den gleichen Bedingungen statt, um eine Vergleichbarkeit der Ergebnisse sicherzustellen. Das Problem dabei ist:","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206362,"sequence":1126,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es werden alle Verbraucher belogen!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206363,"sequence":1127,"sitzung":125,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf dem Pr\u00fcfstand kommen idealisierte Werte zustande, die wenig mit dem tats\u00e4chlichen Verbrauch der Fahrzeuge zu tun haben und daher als Kundeninformationen wenig hilfreich sind.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206364,"sequence":1128,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja mal ein Eingest\u00e4ndnis!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206365,"sequence":1129,"sitzung":125,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Der zweite Punkt in diesem Zusammenhang ist: Vorhersehbare Pr\u00fcfzyklen sind relativ einfach manipulierbar. Es ist bekannt, dass Programme, die Pr\u00fcfzyklen erkennen, nicht nur zur Beeinflussung von CO2- und Stickoxidemissionen, sondern zum Beispiel auch zur Beeinflussung von L\u00e4rmemissionen existieren. EU\u001eweit sind bei Motoren sogenannte Abschaltautomatiken verboten - grunds\u00e4tzlich. Grunds\u00e4tzlich hei\u00dft aber auch, dass sie ausnahmsweise eingebaut werden k\u00f6nnen. Das nun ist das Problem bei der Pr\u00fcfung: Die Pr\u00fcfenden m\u00fcssen feststellen, ob es sich um eine legale Abschaltautomatik handelt oder ob neben der legalen Software noch eine illegale Software aufgespielt ist. Dazu muss tief in die Programmierung geschaut werden.\n\nAllen EU\u001eMitgliedstaaten ist diese Problematik bekannt. Daher haben sie auch gehandelt. Sie haben eben nicht nichts getan. Vielmehr haben alle Verkehrsminister verabredet, L\u00f6sungen zu entwickeln.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206366,"sequence":1130,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber er wusste doch am Sonntag noch gar nichts davon! Frau L\u00fchmann, das verstehe ich nicht! Er hat gesagt, am Sonntag wusste er noch nichts davon!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206367,"sequence":1131,"sitzung":125,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Und wir alle gemeinsam haben im Verkehrsausschuss die Fortschritte dabei verfolgt. Niemand wusste mehr als der andere. Wir alle wussten - es ist eben angesprochen worden; ADAC und Deutsche Umwelthilfe haben seit Jahren darauf hingewiesen -: Die Werte aus dem Labor k\u00f6nnen nicht realistisch sein, seien sie nun manipuliert oder nicht. Daher sind neue Verfahren im Echtbetrieb erforderlich.\n\nDer Minister will so etwas jetzt pr\u00fcfen, auch wenn das noch keine Rechtsfolgen haben kann. Denn Rechtsfolgen kann es nur haben, wenn wir die von der EU inzwischen entwickelten Verfahren endlich verbindlich einf\u00fchren, n\u00e4mlich vergleichbare Standards im Echtbetrieb, die wenig manipulationsanf\u00e4llig sind. Die Kommission hat uns solche Verfahren vorgeschlagen.\n\nJa, es gibt da auch noch einige Bedenken. Deshalb habe ich erfreut zur Kenntnis genommen, dass der Verband der Automobilindustrie jetzt sagt, er m\u00f6chte intensiv und konstruktiv an der L\u00f6sung dieses Themas mitarbeiten. Angesichts der aktuellen Ereignisse gehe ich also davon aus, dass der Verband aktiv die m\u00f6glichen Bedenken von Kritikern ausr\u00e4umen wird, damit wir das neue Verfahren m\u00f6glichst schnell - m\u00f6glichst noch im n\u00e4chsten Jahr - einf\u00fchren k\u00f6nnen. Das f\u00fchrt dann endlich zu der erforderlichen Klarheit sowohl f\u00fcr die Verbrauchenden als auch f\u00fcr die Beh\u00f6rden. Das w\u00e4re wenigstens ein positives Ergebnis dieses Skandals.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206368,"sequence":1132,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206369,"sequence":1133,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Thomas Viesehon von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206370,"sequence":1134,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206371,"sequence":1135,"sitzung":125,"speaker":"Thomas Viesehon (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Viesehon","speaker_fp":"thomas-viesehon","speaker_key":107.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Das VW-Werk im nordhessischen Baunatal ist mit rund 16 000 Besch\u00e4ftigten der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber meines Wahlkreises mit einer herausragenden Bedeutung f\u00fcr die gesamte Region.\n\nMit gro\u00dfem Flei\u00df und gro\u00dfer Zuverl\u00e4ssigkeit werden dort von den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern j\u00e4hrlich unter anderem mehr als 4 Millionen Schalt- und Automatikgetriebe produziert. Das entspricht der H\u00e4lfte der weltweit vom Konzern ben\u00f6tigten Getriebe. Die von dem jetzigen Skandal ausgehende Betroffenheit ist daher in meiner Heimat besonders gro\u00df.\n\nIch selbst bin fassungslos, wie Einzelne im VW\u001eKonzern mit ihrer Verantwortung f\u00fcr das Unternehmen und f\u00fcr Hunderttausende Besch\u00e4ftigte umgegangen sind. Ich will aber, ohne das Handeln von VW in irgendeiner Weise zu relativieren, auch auf die Verantwortung der Gesetzgeber bei der Festlegung von Grenzwerten eingehen.\n\nIn Sachen Dieseltechnologie hat sich in den letzten Jahrzehnten viel getan, auch unter Mitwirkung der Politik. Durch strengere Abgasnormen auf EU-Ebene haben wir die Einf\u00fchrung von Ru\u00dfpartikelfiltern bei Dieselfahrzeugen erreichen k\u00f6nnen, eine Regelung, die die Industrie mit vorhandener Technik umsetzen konnte und die heute zum Standard geh\u00f6rt. Dazu kommt die seit Februar 2012 bestehende M\u00f6glichkeit einer vom Bund gef\u00f6rderten Nachr\u00fcstung dieser Filter. Wir haben den Dieselmotor im Pkw\u001eBereich mit erf\u00fcllbarem Aufwand sauberer gemacht - zusammen mit der Automobilindustrie -, und wir bleiben am Ball.\n\nMit Einf\u00fchrung der Euro\u001e6\u001eNorm haben wir den zul\u00e4ssigen Aussto\u00df von Stickoxid","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206372,"sequence":1136,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Studien belegen, dass es nicht eingehalten wird, Herr Kollege!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206373,"sequence":1137,"sitzung":125,"speaker":"Thomas Viesehon (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Viesehon","speaker_fp":"thomas-viesehon","speaker_key":107.0,"speaker_party":"cducsu","text":"f\u00fcr neu zugelassene Dieselfahrzeuge auf einen Maximalwert von 80 Milligramm pro Kilometer begrenzt.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206374,"sequence":1138,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist das denn? Sie haben ja gar nichts verstanden!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206375,"sequence":1139,"sitzung":125,"speaker":"Thomas Viesehon (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Viesehon","speaker_fp":"thomas-viesehon","speaker_key":107.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Kreischer.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206376,"sequence":1140,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206377,"sequence":1141,"sitzung":125,"speaker":"Thomas Viesehon (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Viesehon","speaker_fp":"thomas-viesehon","speaker_key":107.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Entschuldigung. Herr Krischer, ein bisschen mehr Zur\u00fcckhaltung bitte.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206378,"sequence":1142,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Kreischer war besser!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206379,"sequence":1143,"sitzung":125,"speaker":"Thomas Viesehon (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Viesehon","speaker_fp":"thomas-viesehon","speaker_key":107.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr Ottomotoren gilt ein Grenzwert von 60 Milligramm. Der Fortschritt in der Dieseltechnologie ist gewaltig, wenn man bedenkt, dass wir von einem Grenzwert von 500 Milligramm in 2001 kommen.\n\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass der Grenzwert f\u00fcr Dieselfahrzeuge in den USA gerade einmal halb so hoch ist, k\u00f6nnen verschieden sein. Es sind sicherlich Umweltaspekte, aber ich bin sicher, dass die USA damit auch wirtschaftliche Eigeninteressen verfolgen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206380,"sequence":1144,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206381,"sequence":1145,"sitzung":125,"speaker":"Thomas Viesehon (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Viesehon","speaker_fp":"thomas-viesehon","speaker_key":107.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Dieseltechnologie kommt aus Europa und ist f\u00fcr die Verbraucher attraktiv, weil der Treibstoff energieeffizienter, g\u00fcnstiger und der Verbrauch \u00fcberdies geringer ist.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206382,"sequence":1146,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn das f\u00fcr eine Verschw\u00f6rungstheorie?","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206383,"sequence":1147,"sitzung":125,"speaker":"Thomas Viesehon (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Viesehon","speaker_fp":"thomas-viesehon","speaker_key":107.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Jahr 2012 waren lediglich 3 Prozent der zugelassenen Fahrzeuge in den USA Dieselfahrzeuge.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206384,"sequence":1148,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206385,"sequence":1149,"sitzung":125,"speaker":"Thomas Viesehon (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Viesehon","speaker_fp":"thomas-viesehon","speaker_key":107.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die neuen, h\u00f6chst innovativen Dieseltechnologien, die auch VW nutzt, lie\u00dfen eine Steigerung um mehr als das Doppelte auf 7 Prozent zu. F\u00fcr 2023 wurden 28 Prozent prognostiziert.\n\nWorauf will ich hinaus? Mit der Herabsetzung von Grenzwerten kann man eine Technologie nat\u00fcrlich auch ganz vom Markt verdr\u00e4ngen. Scheinbar wollen Sie das. Ich will es nicht; denn ich bin f\u00fcr einen schonenden und effizienten Umgang mit unseren Ressourcen. Bei allem Fortschritt und der F\u00f6rderung umweltschonender Technologien, die ich ausdr\u00fccklich guthei\u00dfe, kommt derzeit eine v\u00f6llige Verdr\u00e4ngung des Diesels ja wohl nicht in Betracht. Um zu verstehen, warum das so ist, muss man sich einmal mit der Gewinnung von Dieselkraftstoff befassen. Diesel ist ein Produkt, das unweigerlich bei der Aufbereitung von Roh\u00f6l gewonnen wird, genauso wie Benzin, Kerosin und Fl\u00fcssiggas. Deshalb sollten wir dieses Produkt auch weiterhin einer Nutzung zuf\u00fchren. Die Verdr\u00e4ngung oder die Abschaffung des Diesels w\u00e4re der falsche Schritt und w\u00fcrde nicht einmal zur weiteren Verbesserung des Klimas f\u00fchren. Ganz im Gegenteil: Bei der Verbrennung von Benzin entstehen mehr Treibhausgase als bei der Verbrennung von Diesel.\n\nAuch ich bin daf\u00fcr, dass die Weiterentwicklung vorangetrieben wird. Dazu hat auch die Politik einen Beitrag geleistet und wird ihn weiter leisten, aber mit Bedacht und zumutbaren Vorgaben, die die Hersteller auch umsetzen k\u00f6nnen.\n\nIch will das Vorgehen von VW - das wird Sie dann beruhigen - in keiner Weise entschuldigen oder bagatellisieren. Ich m\u00f6chte aber, dass der Vorfall zum Anlass genommen wird, die Grenzwertpolitik der vergangenen Jahre - im \u00dcbrigen gilt das auch f\u00fcr andere Emissionen - ab und zu einmal zu hinterfragen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206386,"sequence":1150,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Sie wollen die noch erh\u00f6hen! Das gibt es doch nicht!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206387,"sequence":1151,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen also die Luftqualit\u00e4t in den St\u00e4dten nicht verbessern!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206388,"sequence":1152,"sitzung":125,"speaker":"Thomas Viesehon (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Viesehon","speaker_fp":"thomas-viesehon","speaker_key":107.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wir sind auf einem guten Weg, Herr Krischer. Ihr Weg ist nat\u00fcrlich, die Autos einfach stehen zu lassen. Wenn das Ihr Weg ist, dann sage ich Ihnen: Meiner ist es nicht.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206389,"sequence":1153,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206390,"sequence":1154,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hallo?! Haben Sie den Gong \u00fcberhaupt geh\u00f6rt?","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206391,"sequence":1155,"sitzung":125,"speaker":"Gegenruf der Abg. Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sie wollen die doch senken!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206392,"sequence":1156,"sitzung":125,"speaker":"Thomas Viesehon (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Viesehon","speaker_fp":"thomas-viesehon","speaker_key":107.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich geht vollumfassende Aufkl\u00e4rung vor. Alexander Dobrindt hat zu Recht eine \u00dcberpr\u00fcfung angeordnet, ob vergleichbare Manipulationen am Abgassystem auch in Deutschland stattgefunden haben. Die von ihm einberufene Untersuchungskommission wird dies in Zusammenarbeit mit dem Kraftfahrt-Bundesamt und auf technischer Seite mit den unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen von T\u00dcV und DEKRA kl\u00e4ren. Lassen Sie uns das Ergebnis dieser Untersuchung abwarten und dann urteilen.\n\nLassen wir aber nicht zu, dass dieser Fall dazu f\u00fchrt, dass eine ganze Branche, die in den letzten Jahren gerade im Hinblick auf die Verminderung von Schadstoffemissionen vieles geleistet hat - auch Frau L\u00fchmann hat das eben betont -, in Verruf ger\u00e4t. Das schadet nicht nur zu Unrecht den anderen Unternehmen, sondern am Ende auch den flei\u00dfigen, ehrgeizigen und zu Recht stolzen Mitarbeitern der deutschen Automobilindustrie.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206393,"sequence":1157,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206394,"sequence":1158,"sitzung":125,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb halten Sie daran fest!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206395,"sequence":1159,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Herbert Behrens von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206396,"sequence":1160,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206397,"sequence":1161,"sitzung":125,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn das, was uns Herr Viesehon hier vorgestellt hat, auch der Punkt sein sollte, mit dem die Untersuchungskommission in Wolfsburg unterwegs ist, dann wird mir angst und bange.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206398,"sequence":1162,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206399,"sequence":1163,"sitzung":125,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"So w\u00fcrde aber genau das Gegenteil von dem erreicht, was Sie gesagt haben. Sie haben gesagt: Lasst uns blo\u00df bei den Grenzwerten aufpassen, damit wir nicht eine ganze Industrie in eine Ecke dr\u00e4ngen, in die sie nicht geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206400,"sequence":1164,"sitzung":125,"speaker":"Thomas Viesehon [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Viesehon","speaker_fp":"thomas-viesehon","speaker_key":107.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206401,"sequence":1165,"sitzung":125,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn wir nicht aufpassen, dass die Industrie mit diesem Vorgehen um Marktanteile ringt, dann schafft die Industrie uns und die Arbeitspl\u00e4tze ab.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206402,"sequence":1166,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206403,"sequence":1167,"sitzung":125,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"So herum m\u00fcssen Sie das denken. Von daher sind wir sowohl als Gesetzgeber als auch als Parlamentarier gehalten, in das, was wir hier sehen, politisch einzugreifen.\n\nWir wissen: Autoabgase t\u00f6ten. Darum wird der Gesetzgeber aktiv. Er ist daf\u00fcr verantwortlich, dass die Bev\u00f6lkerung in diesem Land gesund leben kann, auch bei zunehmenden Verkehrsbelastungen. Darum gibt es Grenzwerte. Darum gibt es auch die Pflicht, diese Grenzwerte einzuhalten.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206404,"sequence":1168,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206405,"sequence":1169,"sitzung":125,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Und es gibt die Notwendigkeit, diese Grenzwerte zu kontrollieren. Umzukehren und zu sagen: \u201eJetzt passen wir die geltenden Grenzwerte den tats\u00e4chlichen Verbr\u00e4uchen und dem tats\u00e4chlichen Schadstoffaussto\u00df an\u201c, w\u00fcrde bedeuten, s\u00e4mtliche Umweltpolitik, s\u00e4mtliche Verkehrspolitik der letzten Jahre mit einer Tat aus der Welt zu r\u00e4umen. Das d\u00fcrfen wir auf keinen Fall zulassen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206406,"sequence":1170,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206407,"sequence":1171,"sitzung":125,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Autok\u00e4ufer sind sich beim Kauf eines Autos durchaus bewusst: Wenn sie m\u00f6glichst umweltschonend fahren wollen, dann m\u00fcssen sie sich ein Auto aussuchen, das sowohl beim Schadstoffaussto\u00df als auch beim Verbrauch die Werte einh\u00e4lt, die angegeben sind. Wenn diese Werte gar nicht stimmen, dann ist es ein vors\u00e4tzlicher Betrug an den Interessen der Kundinnen und Kunden, mit dem entsprechenden wirtschaftlichen Schaden.\n\nIn den USA wird angesichts der entsprechenden Klagem\u00f6glichkeiten, die man dort hat, damit gerechnet, dass f\u00fcr den VW-Konzern ein Schaden in H\u00f6he von bis zu 18 Milliarden Euro entstehen kann. Wenn das mal kein Schaden f\u00fcr die deutsche Volkswirtschaft ist! Daran sind wir durch unsere falsche Kontrollpolitik, wie sie von meiner Kollegin Leidig schon dargestellt worden ist, auch ein St\u00fcck weit mitverantwortlich. Wenn wir nicht daf\u00fcr sorgen, dass durch Kontrollen die Angaben eingehalten werden, sind wir ebenfalls mitverantwortlich, wenn die Verbraucherinnen und Verbraucher so get\u00e4uscht und betrogen werden.\n\nWir haben deshalb einen F\u00fcnf-Punkte-Plan aufgelegt, um sehr schnell und gr\u00fcndlich mit den Punkten aufzur\u00e4umen, die offenkundig - so der Sachstand heute - dazu gef\u00fchrt haben, dass diese Betr\u00fcgereien am Kunden stattfinden konnten. Die Automobilindustrie t\u00e4uscht bei den Verbrauchswerten, beim Schadstoffaussto\u00df. Sie geht mit solchen Ma\u00dfnahmen vor, um im m\u00f6rderischen Wettbewerb der Automobilindustrie zu bestehen. Wir haben als Gesetzgeber die Pflicht, diesem m\u00f6rderischen Konkurrenzkampf zulasten der Kundinnen und Kunden und der Bev\u00f6lkerung Einhalt zu gebieten. Darum ist es wichtig, sofort und schnell zu handeln.\n\nDie Bosse haben den Schaden erst einmal von sich weggeschoben und haben gesagt: Wir werden das mit entsprechenden personellen Ma\u00dfnahmen l\u00f6sen. - Darum wurden schon einmal die Manager ausgetauscht. Winterkorn und Neu\u00dfer gehen bei VW, Hatz geht bei Porsche, Hackenberg geht bei Audi. Damit werden offenbar Verantwortliche aus dem Verkehr gezogen. Aber sie sind trotzdem verantwortlich. Darum ist es so wichtig, dass die Verantwortung bei denen bleibt, die jetzt aus ihren Verantwortungsbereichen abgel\u00f6st worden sind und k\u00fcnftig nicht mehr verantwortlich sein sollen. Darum sind sie sowohl beim finanziellen Ausgleich als auch bei strafrechtlichen Konsequenzen, wenn es sie geben sollte, heranzuziehen. Der Porsche-Pi\u00ebch-Clan, so kann man es ja sagen, verf\u00fcgt \u00fcber ein privates Verm\u00f6gen von 35 Milliarden Euro. Winterkorn geh\u00f6rte zu den bestbezahlten Managern Europas. Sie haben \u00fcber Jahre gescheffelt, immer mit dem Hinweis: Wir sind die Erfolgreichen auf dem Automobilmarkt. Darum stehen uns solche Geh\u00e4lter, darum stehen uns solche Boni zu. Das, was sie in den letzten Jahren da abger\u00e4umt haben, muss zum Ausgleich des Schadens wieder herangezogen werden.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206408,"sequence":1172,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206409,"sequence":1173,"sitzung":125,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Belegschaft steht vor einer Riesenaufgabe. Sie hat, wenn es der Verkehrsminister am Sonntag aus der Zeitung erfahren hat, vielleicht auch erst am Sonntag aus der Zeitung erfahren, welche Instrumente sie in den Jahren in den Autos verbaut hat. Das wollten sie nicht.\n\nVon daher ist es notwendig, dass wir innerhalb des VW-Konzerns zu einer Zusammenarbeit zwischen den Mitbestimmungsgremien und der Belegschaft kommen; denn sie hat offenbar \u00fcberhaupt nicht funktioniert. Wenn Herr Osterloh, der Betriebsratsvorsitzende, davon spricht, in Wolfsburg habe ein Kasernengehorsam geherrscht, dann ist da doch das Problem zu sehen.\n\nInsofern ist es notwendig, dass wir jetzt im Rahmen der Untersuchungen - wir wollen sie auf der Grundlage unseres F\u00fcnf-Punkte-Programms durchf\u00fchren - alle Hinweisgeber, sogenannte Whistleblower, davor sch\u00fctzen, dass sie Nachteile erleiden, wenn sie endlich auspacken und \u00fcber die Struktur des vors\u00e4tzlichen Betrugs berichten, den es bei VW gegeben hat und den wir bek\u00e4mpfen wollen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206410,"sequence":1174,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206411,"sequence":1175,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Arno Klare von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206412,"sequence":1176,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206413,"sequence":1177,"sitzung":125,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin der Auffassung, dass wir jetzt zwei gro\u00dfe Aufgaben haben. Die erste Aufgabe besteht darin, das Vertrauen wiederherzustellen. Das Vertrauen dr\u00fcckt sich darin aus, dass die gemessenen Verbrauchswerte auch die tats\u00e4chlichen sind.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206414,"sequence":1178,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206415,"sequence":1179,"sitzung":125,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Zweite ist - etwas in die Zukunft gesprochen -: Wir m\u00fcssen jetzt politisch die richtigen Weichen stellen, indem wir diese Krise als Chance zur Dekarbonisierung der Mobilit\u00e4t nutzen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206416,"sequence":1180,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206417,"sequence":1181,"sitzung":125,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Falsche Partei!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206418,"sequence":1182,"sitzung":125,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich etwas zum ersten Punkt sagen. Kann man es hinbekommen, dass die gemessenen Werte die tats\u00e4chlichen sind? Ja, das geht; Frau L\u00fchmann hat gerade schon darauf hingewiesen. Die Systemanforderungen sind eigentlich auf ein paar Punkte zu reduzieren, die da lauten: Das System muss transparent sein, das System muss messgenau sein, es muss zuverl\u00e4ssig, zukunftssicher, kosteneffizient und standardisierbar sein, und es muss nat\u00fcrlich auch - leider muss man das sagen - m\u00f6glichst manipulationsresistent sein.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206419,"sequence":1183,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206420,"sequence":1184,"sitzung":125,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Frage ist jetzt: Gibt es so etwas schon? Im Lkw-Bereich gibt es das bereits. Manchmal muss man nachschauen, was f\u00fcr Dinge man im eigenen Hause - um es mit Kafka zu sagen - vorr\u00e4tig hat. Das System hei\u00dft VECTO. Das ist ein Akronym und hei\u00dft im Langtext: Vehicle Energy Consumption Calculation Tool. Das kann man als Nichtverkehrspolitiker sofort wieder vergessen; nur VECTO sollte man sich merken.\n\nWas ist das? Das ist eine Kalkulationssoftware, die einzelne Elemente, die verbrauchsrelevant sind, und zwar die tats\u00e4chlichen Verbrauchswerte, misst und dann im Kalkulationstool zusammenf\u00fchrt. Bei Prototypen von Lkws, bei denen das Tool im Gebrauch ist, funktioniert das so gut, dass die Abweichungen unter 3 Prozent liegen. Das ist also durchaus treffgenau.\n\nAm Ende k\u00f6nnte so etwas wie ein Verbrauchertool stehen: Man sucht sich dann ein Auto nicht mehr anhand der Marke aus, sondern legt im Rahmen der Konfiguration bestimmte Bedingungen fest. So erh\u00e4lt man Fahrzeuge mit optimierter THG-Bilanz, und erst dann werden ihnen die Marken zugeordnet. Das w\u00e4re ein Fortschritt.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206421,"sequence":1185,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206422,"sequence":1186,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Gute Idee!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206423,"sequence":1187,"sitzung":125,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"- Es ist nicht nur eine Idee. VECTO gibt es bereits. Es geht also \u00fcber die Blaupause hinaus.\n\nDer zweite Punkt, zu dem ich kommen will: Die Zukunft sind Wasserstoff- und Brennstoffzellenantriebe und die Elektromobilit\u00e4t.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206424,"sequence":1188,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206425,"sequence":1189,"sitzung":125,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Rimkus wird nicht m\u00fcde, immer wieder darauf hinzuweisen, dass das die Zukunft sei, und er hat v\u00f6llig recht. Wir m\u00fcssen nicht Emissionen heraus- und herunterrechnen, sondern technologische Innovationen in die Welt setzen und nat\u00fcrlich auch - darauf hat der Bundeswirtschaftsminister gestern hingewiesen - durch Kaufanreize den Markt in diesem Bereich stimulieren.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206426,"sequence":1190,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206427,"sequence":1191,"sitzung":125,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Er hat gesagt, wir brauchen jetzt Incentives.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206428,"sequence":1192,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Endlich sagt es mal einer hier!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206429,"sequence":1193,"sitzung":125,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Man muss auch mal einen Blick in den Haushalt werfen: Genau f\u00fcr diesen Bereich, f\u00fcr die NOW, stehen 20 Millionen Euro mehr bereit.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206430,"sequence":1194,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206431,"sequence":1195,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da kriegt der Winterkorn ja mehr als Abfindung!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206432,"sequence":1196,"sitzung":125,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"In der mittelfristigen Finanzplanung summiert sich das auf 220 Millionen Euro genau f\u00fcr diesen Bereich. Das hei\u00dft, die Behauptung, die Gro\u00dfe Koalition w\u00fcrde dort nicht investieren, stimmt einfach nicht.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206433,"sequence":1197,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Florian O\u00dfner [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206434,"sequence":1198,"sitzung":125,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":199.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gibt es n\u00e4mlich schon.\n\nWir m\u00fcssen aus der Krise eine Chance machen. Ich bin relativ sicher, dass uns das gelingt, dass wir das k\u00f6nnen. Frau L\u00fchmann hat zu Recht zu Beginn ihrer Rede darauf hingewiesen: Wir haben die besten Automobilingenieure der Welt, und wir bauen auch mit die besten Autos der Welt. Diese Autos m\u00fcssen in Zukunft emissionsfrei und CO2-neutral durch die Gegend fahren. Dann wird daraus der Business Case f\u00fcr das ganze Land.\n\nDanke sch\u00f6n. - Vier Minuten!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206435,"sequence":1199,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206436,"sequence":1200,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Super! Vorbildlich! - Als n\u00e4chster Redner spricht Stephan K\u00fchn von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206437,"sequence":1201,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass VW die Abgaswerte illegal manipuliert hat, ist wirklich schockierend. Die wirtschaftlichen Folgen sind derzeit noch nicht absehbar. Aber klar ist: Die gesamte Automobilbranche hat nicht nur einen Kratzer abbekommen, da ist richtig der Lack ab.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206438,"sequence":1202,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6n w\u00e4r\u2018s!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206439,"sequence":1203,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der noch gr\u00f6\u00dfere Skandal ist aber, dass seit Jahren durch zahlreiche Untersuchungen belegt ist, dass Dieselautos die Abgaswerte um ein Vielfaches \u00fcberschreiten und die Bundesregierung null dagegen unternommen hat. Volkswagen ist insofern nur ein neues Kapitel in einer langen Kette von Mogeleien.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206440,"sequence":1204,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206441,"sequence":1205,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man habe seit dem Herbst 2014 belastbare Indizien, dass selbst moderne Euro-6-Diesel im Realbetrieb vielfach erh\u00f6hte Stickoxidemissionen aufweisen. Das schrieb die Bundesregierung im August in ihrer Antwort auf einen Mahnbrief aus Br\u00fcssel; denn Br\u00fcssel hat gegen Deutschland ein Vertragsverletzungsverfahren er\u00f6ffnet, weil die gesundheitsgef\u00e4hrdende Stickoxidbelastung in unseren deutschen St\u00e4dten zu hoch ist. Sehr geehrter Kollege Viesehon, das ist das Problem, \u00fcber das wir hier reden. Zwei Drittel der NOx-Belastungen gehen auf den Verkehr und hier vor allen Dingen auf Dieselmotoren zur\u00fcck. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Diese Emissionen m\u00fcssen gesenkt werden.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206442,"sequence":1206,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206443,"sequence":1207,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der ICCT hat im Oktober 2014 herausgefunden, dass die Stickoxidwerte auf der Stra\u00dfe die erlaubten Werte im Durchschnitt um das Siebenfache \u00fcberschreiten. Diese Abweichungen lassen sich im \u00dcbrigen nicht mit Unterschieden zwischen Laborbedingungen und realem Fahrverhalten erkl\u00e4ren; denn der \u00fcberwiegende Teil der beobachteten \u00dcberschreitungen konnte weder extremen noch untypischen Fahrsituationen zugeordnet werden. Das ist also ganz klar ein systematisches Problem.\n\nWas haben Sie, Herr Dobrindt, mit den Ergebnissen, die seit 2014 vorliegen, gemacht? Nichts! Sie haben nichts gegen diese Verbrauchert\u00e4uschung unternommen. Sp\u00e4testens nach der Ver\u00f6ffentlichung des ICCT-Berichts 2014 h\u00e4tten Sie eine Untersuchungskommission einrichten m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206444,"sequence":1208,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206445,"sequence":1209,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sp\u00e4testens 2014 h\u00e4tten Sie das Kraftfahrt-Bundesamt mit Nachtests beauftragen m\u00fcssen und nicht erst diese Woche.\n\nAuch das Umweltbundesamt hat Untersuchungen durchgef\u00fchrt und Nachpr\u00fcfungen eingefordert. Insofern ist es albern, sich hier hinzustellen und zu sagen, dass wir auf das RDE-Messverfahren warten sollen; denn das wird bekanntlich nicht vor 2017 in die Praxis umgesetzt.\n\nTrotz der Untersuchung einer nachgeordneten Beh\u00f6rde des Bundes hat der Bundesverkehrsminister sich nicht ein einziges Mal die M\u00fche gemacht, die Angaben der Hersteller zu kontrollieren. Erst jetzt wollen Sie pr\u00fcfen, ob das, was typgenehmigt wurde, auch tats\u00e4chlich verbaut wurde. Das ist viel zu sp\u00e4t.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206446,"sequence":1210,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206447,"sequence":1211,"sitzung":125,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], an Bundesminister Alexander Dobrinth gewandt","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fakten, Fakten, Fakten!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206448,"sequence":1212,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gr\u00fcne Bundestagsfraktion hat in dieser Woche den Antrag \u201eZum Schutz der Verbraucher - Unzutreffende Angaben beim Spritverbrauch und Schadstoffaussto\u00df von PKW beenden\u201c eingebracht. Darin fordern wir regelm\u00e4\u00dfige, unabh\u00e4ngige Nachtests f\u00fcr Abgase und CO2-Emissionen. Die zahlreichen legalen Schlupfl\u00f6cher bei den Labortests m\u00fcssen beseitigt werden. Die Abgastests spiegeln in keiner Weise die Wirklichkeit wider. Schnelles Beschleunigen oder Fahren \u00fcber 120 km\/h kommen darin \u00fcberhaupt nicht vor. Das geht an den realen Fahrsituationen aber v\u00f6llig vorbei. Deshalb brauchen wir andere Labortests, damit Abgastests wirklich aussagekr\u00e4ftig sind.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206449,"sequence":1213,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206450,"sequence":1214,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist im \u00dcbrigen traurig, dass es einen Skandal solchen Ausma\u00dfes braucht, damit das Kraftfahrt-Bundesamt das tut, was es schon l\u00e4ngst h\u00e4tte tun m\u00fcssen. Zus\u00e4tzlich zur \u00dcberpr\u00fcfung der Fahrzeuge im Labor m\u00fcssen auch Stra\u00dfentests vorgenommen werden, also Messungen w\u00e4hrend Realfahrten, nicht nur auf dem Rollenpr\u00fcfstand. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden m\u00fcssen diese Ergebnisse dann auch endlich allen Verbraucherinnen und Verbrauchern \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich machen. Auch das ist bisher nicht erfolgt.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206451,"sequence":1215,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206452,"sequence":1216,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Verband der Automobilindustrie - der in den letzten Tagen auff\u00e4llig abgetaucht ist - wollte uns immer weismachen, dass der sogenannte Clean Diesel f\u00fcr das Erreichen der Klimaziele absolut unverzichtbar sei. Genau das Gleiche hat das Bundesverkehrsministerium auch immer behauptet.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206453,"sequence":1217,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist ja auch richtig!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206454,"sequence":1218,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, meine Damen und Herren, der Diesel ist ein Teil des Problems. Es wird erkennbar, dass die Bundesregierung kein Konzept hat, wie sie die Stickoxidbelastungen in unseren St\u00e4dten deutlich reduzieren und die Luftqualit\u00e4t deutlich verbessern will. Das fehlt. Das ist das Problem, \u00fcber das wir zu sprechen haben, Herr Kollege Viesehon.\n\nAuch die Reduktion der CO2-Emissionen im Verkehr findet nur auf dem Papier statt. Wir reden nicht nur \u00fcber Abgase. Auch hier hat der ICCT Differenzen zwischen Herstellerangaben und tats\u00e4chlichem Kraftstoffverbrauch festgestellt, die im \u00dcbrigen immer gr\u00f6\u00dfer werden. Auch hier gibt es zahlreiche Schlupfl\u00f6cher in Testverfahren im Labor. Wenn jetzt die Abgaswerte vom Kraftfahrt-Bundesamt kontrolliert werden, m\u00fcssen auch die Verbrauchsangaben in die Untersuchung einbezogen und kontrolliert werden. Herr Minister, das erwarten wir jetzt von Ihnen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206455,"sequence":1219,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206456,"sequence":1220,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer die CO2-Emissionen wirklich reduzieren und die Luft in den St\u00e4dten verbessern will, der muss endlich die Chance ergreifen und die Elektromobilit\u00e4t zum Fliegen bringen. Das sehe ich ganz genauso wie der Kollege Klare. Insofern sage ich auch: -","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206457,"sequence":1221,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206458,"sequence":1222,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Wenn wir das erreichen wollen, brauchen wir ein entsprechendes Marktanreizprogramm zum Kauf von Elektroautos. Dieses Marktanreizprogramm muss jetzt kommen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206459,"sequence":1223,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206460,"sequence":1224,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Florian O\u00dfner von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206461,"sequence":1225,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206462,"sequence":1226,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, wir stimmen alle darin \u00fcberein, dass es sich bei den Manipulationen in einem Automobilkonzern um ein v\u00f6llig inakzeptables Fehlverhalten handelt. Allerdings stehen wir erst am Anfang der Ermittlungen. Viele Details und Fragen sind derzeit noch ungekl\u00e4rt. Deswegen warne ich ausdr\u00fccklich davor - dies ist insbesondere an Sie gerichtet, liebe Kollegen der Gr\u00fcnen -, sich im Eifer des Gefechts wie ein Elefant im Porzellanladen aufzuf\u00fchren und die positive Reputation unserer Automobilindustrie zu zerdeppern.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206463,"sequence":1227,"sitzung":125,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Durch diesen Porzellanladen ist VW schon selber gefahren! Sie haben ja keine Ahnung!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206464,"sequence":1228,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch ein Witz!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206465,"sequence":1229,"sitzung":125,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"L\u00e4cherlich!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206466,"sequence":1230,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6ren Sie bitte auf, immer alles zu skandalisieren und schlechtzureden.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206467,"sequence":1231,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206468,"sequence":1232,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings ist es schon interessant, sich in diesem Zusammenhang die Chronologie der Ereignisse anzuschauen. Der International Council on Clean Transportation mit Sitz in Berlin liefert Informationen in die USA. Die Fraktion der Gr\u00fcnen stellte hierzu im Sommer eine Kleine Anfrage. Die Diskussion kommt ausgerechnet zu dem Zeitpunkt auf, wo mit der IAA in Frankfurt die weltweit gr\u00f6\u00dfte Leistungsschau der Automobilbranche stattfindet.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206469,"sequence":1233,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Wir sind ferngesteuert von den USA! Oder was wollen Sie uns jetzt erkl\u00e4ren? Das ist abenteuerlich!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206470,"sequence":1234,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten im Rahmen dieser Debatte nicht vergessen, dass in der deutschen Automobilindustrie erstklassige Arbeit geleistet wird. Die deutschen Autobauer sind weltweit spitze, insbesondere was die Umweltvertr\u00e4glichkeit angeht. Die hart arbeitenden Mitarbeiter in der Automobilbranche d\u00fcrfen deshalb nicht aufgrund Verfehlungen Vereinzelter unter Generalverdacht gestellt werden.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206471,"sequence":1235,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206472,"sequence":1236,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann m\u00fcssen Sie die Einzelnen mal strafrechtlich verfolgen!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206473,"sequence":1237,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zudem warne ich davor, die jetzige Debatte dazu zu missbrauchen, die Selbstz\u00fcnder komplett zu verteufeln, auch wenn ich selbst, wie auch einige Vorredner, ein Freund der wasserstoffbetriebenen und vollelektrischen Fahrzeuge bin. Bei Verbrennungsmotoren hat sich in den letzten zehn Jahren n\u00e4mlich Gewaltiges getan, sowohl im Verbrauch als auch hinsichtlich der spezifischen CO2-Emissionswerte der Pkws, die in Deutschland von 175 auf 125 Gramm CO2 pro Kilometer gesunken sind, also um fast ein Drittel.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206474,"sequence":1238,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Im Labortest, aber nicht in der Realit\u00e4t, Herr Kollege! Im manipulierten Labortest! Das ist doch das Problem!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206475,"sequence":1239,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Krischer, Schreien allein hilft da auch nicht. - Das ist eine beeindruckende Zahl, vor allem, wenn man zugleich den stetigen Anstieg der Verkaufszahlen der sparsameren Dieselfahrzeuge ber\u00fccksichtigt. Das ist eine gro\u00dfartige Leistung der Automobilindustrie. Das war \u00fcbrigens nur mit der Dieseltechnologie m\u00f6glich.\n\nF\u00fcr das Einsetzen einer Untersuchungskommission mit dem Auftrag, festzustellen, ob die betroffenen Fahrzeuge unter Einhaltung der bestehenden deutschen und europ\u00e4ischen Vorschriften gebaut wurden, m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich ein gro\u00dfes Lob an unseren Bundesverkehrsminister aussprechen: Lieber Alexander Dobrindt, herzlichen Dank f\u00fcr dieses sehr beherzte Handeln.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206476,"sequence":1240,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206477,"sequence":1241,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da klatscht einer!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206478,"sequence":1242,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Kommission hat am 22. September 2015 ihre Arbeit aufgenommen und wird unter anderem Gespr\u00e4che mit der amerikanischen Umweltbeh\u00f6rde EPA sowie mit den Automobilherstellern f\u00fchren.\n\nMit Ihren falschen Anschuldigungen, liebe Gr\u00fcne, die Bundesregierung h\u00e4tte seit dem Fr\u00fchsommer alle Vorg\u00e4nge gekannt, sowie mit Ihren fortgesetzten Angriffen auf Bundesminister Dobrindt tragen Sie keineswegs zur Aufkl\u00e4rung des Sachverhalts bei,","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206479,"sequence":1243,"sitzung":125,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Der war doch l\u00e4ngst aufgekl\u00e4rt!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206480,"sequence":1244,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern verz\u00f6gern diese vors\u00e4tzlich, und zwar aus einfacher, populistischer Profilierungssucht.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206481,"sequence":1245,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206482,"sequence":1246,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206483,"sequence":1247,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Verhalten ist nicht nur kontraproduktiv, sondern auch ein St\u00fcck weit scheinheilig.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206484,"sequence":1248,"sitzung":125,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Angst muss ja gro\u00df sein, dass Sie immer noch solche Sachen reden!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206485,"sequence":1249,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will erg\u00e4nzen, warum dies so ist. Die Antwort der Bundesregierung, die Sie als direkten Beweis heranziehen, war Ihnen doch schon seit Monaten bekannt. Sie h\u00e4tten also schon vor Monaten Alarm schlagen m\u00fcssen, wenn doch alles so klar gewesen w\u00e4re.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206486,"sequence":1250,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind ja von den USA ferngesteuert! Deshalb haben wir gewartet!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206487,"sequence":1251,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da Sie das nicht getan haben, sondern der Bundesregierung nun Unt\u00e4tigkeit vorwerfen, kann man Ihr Verhalten nur als heuchlerisch bezeichnen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206488,"sequence":1252,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206489,"sequence":1253,"sitzung":125,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"2,8 Millionen VW-Besitzer h\u00f6ren Ihre Rede!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206490,"sequence":1254,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss schon auf dem Boden der Tatsachen bleiben. Fakt ist, dass Artikel 3 Absatz 10 der Verordnung (EG) Nummer 715\/2007 den Begriff einer Abschalteinrichtung legal definiert. Fakt ist aber auch, dass diese Definition im Zusammenhang mit Artikel 5 Absatz 2 zu sehen ist. In diesem wird klar und unmissverst\u00e4ndlich geregelt, wann die Verwendung einer Abschalteinrichtung zul\u00e4ssig ist und wann nicht. Dies ist beispielsweise dann der Fall, wenn es darum geht, den Motor vor Besch\u00e4digungen oder bei einem Unfall zu sch\u00fctzen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206491,"sequence":1255,"sitzung":125,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Rede ist auch ein Unfall!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206492,"sequence":1256,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Blick in Ihre eigene Anfrage, liebe Gr\u00fcne, erleichtert definitiv die Wahrheitsfindung. Darin steht, dass die Bundesregierung die Auffassung der Europ\u00e4ischen Kommission teilt, dass sich das Konzept zur Verhinderung von Abschalteinrichtungen in der Praxis bislang nicht umf\u00e4nglich bew\u00e4hrt hat","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206493,"sequence":1257,"sitzung":125,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Rede kommt in der heute-show!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206494,"sequence":1258,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und daher die Arbeiten","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206495,"sequence":1259,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206496,"sequence":1260,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- h\u00f6ren Sie doch einmal zu, damit Sie etwas dazulernen - zur Fortentwicklung des EU-Regelwerks weiter unterst\u00fctzt werden, und zwar nicht erst seitdem die Vorg\u00e4nge in den USA bekannt geworden sind.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206497,"sequence":1261,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mann, Mann, Mann!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206498,"sequence":1262,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Anstatt politische Scheingefechte zu f\u00fchren, sollten wir lieber gemeinsam an der Aufkl\u00e4rung dieser aktuellen Missst\u00e4nde arbeiten","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206499,"sequence":1263,"sitzung":125,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir schon seit Jahren gesagt!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206500,"sequence":1264,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und weiteren Schaden vom Industriestandort Deutschland abwenden.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206501,"sequence":1265,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Auch Sie muss ich ermahnen, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206502,"sequence":1266,"sitzung":125,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzliches Vergelts Gott f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206503,"sequence":1267,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206504,"sequence":1268,"sitzung":125,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war eine dolle Nummer am Freitagnachmittag!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206505,"sequence":1269,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Ulli Nissen von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206506,"sequence":1270,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206507,"sequence":1271,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von VW! Wir alle sind am Wochenende von den unter Betrugsabsicht manipulierten Abgaswerten von VW kalt erwischt worden. Erst dachte ich, das kann doch nur eine gef\u00e4lschte Nachricht sein, aber leider erwies sie sich als wahr.\n\nAlle sind geschockt von diesem Vorgehen, auch die Belegschaft von VW. Der Betriebsratsvorsitzende Osterloh hat es in einem Schreiben formuliert - ich zitiere -:\n\nDies r\u00fcttelt am Selbstverst\u00e4ndnis unseres Unternehmens und diskreditiert die gute Arbeit ...\n\nDem kann ich nur zustimmen.\n\nWeltweit sind knapp 600 000 Besch\u00e4ftigte betroffen, in Deutschland etwa 270 000, davon etwa 16 000 in Nordhessen; das ist schon erw\u00e4hnt worden.\n\nWie geht es jetzt der Belegschaft? Viele machen sich Sorgen um ihren Arbeitsplatz und haben zudem Verluste durch den Kursverfall bei Mitarbeiteraktien erlitten. Auch in deren Interesse ist die l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung hinsichtlich des Ausma\u00dfes der Manipulationen wichtig. Aufkl\u00e4rung allein gen\u00fcgt aber nicht. Wir m\u00fcssen auch handeln und ver\u00e4ndern.\n\nMich als Umweltpolitikerin hat es besonders emp\u00f6rt, dass erneut str\u00e4flich mit der Gesundheit der Bev\u00f6lkerung umgegangen wurde. Grenzwerte wurden bewusst umgangen. Damit wurden mehr Schadstoffe als erlaubt ausgesto\u00dfen. Der Gedanke der Nachhaltigkeit, der Unternehmensverantwortung f\u00fcr die Umwelt, f\u00fcr die Luft und auch f\u00fcr die Menschen h\u00f6rte an der eigenen Fabrikt\u00fcr auf. Das ist sch\u00e4big.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206508,"sequence":1272,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206509,"sequence":1273,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das ist auch kein Problem eines einzigen Unternehmens oder einer einzelnen Branche; das will ich hier deutlich machen. Hohe Absatzzahlen und deutliche Gewinnsteigerungen sind bei vielen Unternehmen wichtiger als Umwelt und Gesundheit. Die Gemeinwohlverpflichtung des Grundgesetzes scheinen viele nicht zu kennen.\n\nWas nutzen Werte - ich meine sowohl Messwerte als auch moralische, ethische Werte -, wenn sie nur auf dem Papier existieren und nicht ins reale Handeln umgesetzt werden?\n\nDas Umweltbundesamt hat deutlich gemacht, dass Stickstoffdioxid Luftschadstoff Nummer eins ist. Die erlaubten Werte \u00fcberschreiten wir immer noch um 60 Prozent im Jahresmittel. Dies hat Deutschland zu Recht reichlich \u00c4rger mit der Europ\u00e4ischen Kommission eingetragen.\n\nEin Beispiel f\u00fcr \u00dcberschreitungen ist Darmstadt. Dort hatten wir - Stand gestern Abend - schon 57 F\u00e4lle. Erlaubt sind f\u00fcr das gesamte Jahr aber nur 18.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206510,"sequence":1274,"sitzung":125,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD], an B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN gewandt","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wird von den Gr\u00fcnen regiert!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206511,"sequence":1275,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gegenruf des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206512,"sequence":1276,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Kollege Krischer, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie zuh\u00f6ren w\u00fcrden. - Auch in meinem Wahlkreis Frankfurt kommt es an der Friedberger Landstra\u00dfe immer wieder zu \u00dcberschreitungen. An einer solchen Stra\u00dfe zu leben, erh\u00f6ht das Risiko, an Herz-Kreislauf-Erkrankungen oder an Lungenkrebs zu erkranken. Stickstoffdioxid ist zudem an der Entstehung von Ozon beteiligt. Bei Sonneneinwirkung kann es zu Sommersmog f\u00fchren, der zu Lungenreizungen f\u00fchrt und gef\u00e4hrlich f\u00fcr Asthmatiker und andere Empfindliche ist. Auch das m\u00fcssen wir bedenken, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206513,"sequence":1277,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206514,"sequence":1278,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Nach einer aktuellen Studie eines Max-Planck-Instituts sterben j\u00e4hrlich weltweit 3,3 Millionen Menschen an den Folgen von Luftverschmutzung; Ursache sind nat\u00fcrlich nicht nur Verkehrsemissionen, aber auch. In Deutschland sind das 35 000 Tote pro Jahr, hiervon allein 7 000 durch die Luftbelastung im Verkehr. Das sind doppelt so viele Tote wie durch Verkehrsunf\u00e4lle. Ich selber fahre schon seit 2009 einen Elektroroller und seit 2012 ein Elektroauto.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206515,"sequence":1279,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206516,"sequence":1280,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich versuche - es hat mich letzte Woche hart getroffen, weil ich in str\u00f6menden Regen gekommen bin; aber ich habe es gemacht -,","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206517,"sequence":1281,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206518,"sequence":1282,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"m\u00f6glichst alle Fahrten im Stadtgebiet mit diesen Fahrzeugen zu erledigen. Das ist gut f\u00fcr die Luft und senkt zus\u00e4tzlich die L\u00e4rmbelastung.\n\nWir m\u00fcssen endlich die Gesundheit der Menschen in den Vordergrund r\u00fccken. Noch einmal: In Deutschland sterben doppelt so viele Menschen an den Folgen der Verkehrsemissionen wie an Verkehrsunf\u00e4llen. Deshalb brauchen wir Grenzwerte. Sie wirken aber nat\u00fcrlich nur, wenn sie eingehalten werden.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206519,"sequence":1283,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206520,"sequence":1284,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie das mal in Richtung Regierungsbank!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206521,"sequence":1285,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb brauchen wir bessere Tests und bessere Kontrollen in Deutschland und nat\u00fcrlich auch in Europa.\n\nWir haben schon einiges auf den Weg gebracht. Meine Kollegin Kirsten L\u00fchmann hat es bereits angesprochen. Weitere Schritte und sch\u00e4rfere Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen nat\u00fcrlich folgen. Sie m\u00fcssen klar und deutlich sein sowie unabh\u00e4ngig kontrolliert werden. Ich denke, das wollen wir alle.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Schock sollte f\u00fcr uns Anreiz und Antrieb sein, endlich mit dem n\u00f6tigen Druck in der EU, aber auch in Richtung der Automobilhersteller zu sagen: Wir m\u00fcssen die Grenzwerte im realen Betrieb einhalten. So k\u00f6nnen wir Vertrauen wiedergewinnen. Das ist ein Wettbewerbsvorteil und keine zus\u00e4tzliche B\u00fcrde. Nutzen wir die Chance, um saubere Autos herzustellen, damit wir saubere Luft, saubere St\u00e4dte und gesunde Menschen haben.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und herzliche Gr\u00fc\u00dfe an die Kolleginnen und Kollegen von VW.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206522,"sequence":1286,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206523,"sequence":1287,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Matthias Heider von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206524,"sequence":1288,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206525,"sequence":1289,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Als ich am vergangenen Wochenende die ersten Meldungen aus den USA \u00fcber die Verst\u00f6\u00dfe von VW gesehen habe, war ich genauso entsetzt wie Sie. Wir alle kennen die Produkte von VW als zuverl\u00e4ssig und qualitativ hochwertig. Umso mehr sind die offenbar gezielten Manipulationen an den Testergebnissen von VW in den USA zu kritisieren. Sie sind inakzeptabel.\n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, was Sie hier heute in der \u00d6ffentlichkeit abziehen, ist mindestens genauso inakzeptabel.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206526,"sequence":1290,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206527,"sequence":1291,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4?","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206528,"sequence":1292,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe ja ein gewisses Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Opposition immer ein gesatteltes Pferd im Stall stehen haben muss. Aber wenn Sie es schon heute herausholen, dann sollten Sie zumindest nicht die anderen Pferde scheu machen. Besch\u00e4digen Sie nicht eine Branche, besch\u00e4digen Sie nicht den Wirtschaftsstandort Deutschland.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206529,"sequence":1293,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er besch\u00e4digt sich gerade selbst!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206530,"sequence":1294,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das macht er gerade selber!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206531,"sequence":1295,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcgen Sie den Unternehmen und Arbeitnehmern und vor allen Dingen ihren Familien heute keinen Schaden zu. Das ist meine dringende Bitte.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206532,"sequence":1296,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206533,"sequence":1297,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer die Betr\u00fcger benennt, besch\u00e4digt nicht!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206534,"sequence":1298,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, das Gebot der Stunde ist, umfassend und unverz\u00fcglich weiter aufzukl\u00e4ren. Das ist VW den Verbrauchern, den Aktion\u00e4ren, aber auch der gesamten Branche schuldig. Es muss f\u00fcr die Verbraucher klar werden, welche Autos in Deutschland betroffen sind. Es geht nicht an, dass wir Wasserstandsmeldungen \u00fcber den Ticker bekommen, wie viele Fahrzeuge betroffen sind. Das muss jetzt auf den Tisch. Ich bin dem Verkehrsminister sehr dankbar, dass er \u00fcber das Umweltbundesamt und das Kraftfahrt-Bundesamt dazu beitr\u00e4gt, dass die entsprechenden Werte auf den Tisch kommen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206535,"sequence":1299,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist das eine Kritik am Minister?","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206536,"sequence":1300,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind erste Schritte, um das Vertrauen der Verbraucher, der deutschen Autofahrer, wieder zu sichern. Die bereits getroffenen personellen Konsequenzen in den Gremien von VW sprechen f\u00fcr sich. Das zeigt, dass VW handelt. Das macht Hoffnung auf eine weitere umfassende und schnelle Aufkl\u00e4rung. Das ist gut so. Auch die anderen international t\u00e4tigen Autobauer m\u00fcssen schnell aufkommende Verdachtsmomente aus dem Weg r\u00e4umen und klarstellen, dass das bei VW ein Einzelfall ist.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206537,"sequence":1301,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist doch l\u00e4ngst klar, dass es so nicht ist!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206538,"sequence":1302,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mich hat noch etwas anderes v\u00f6llig entsetzt. Das sind die Auswirkungen auf die Branche und auf den Automobilbau in Deutschland, die wir zu bef\u00fcrchten haben. Wir wissen, dass jeder siebte Arbeitsplatz in Deutschland mittelbar vom Automobilbau abh\u00e4ngt; direkt sind es sogar 750 000 Arbeitspl\u00e4tze. Deshalb kann ich kaum verstehen, meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, dass Sie hier heute versuchen, eine ganze Branche f\u00fcr einen Vorfall in Mithaft zu nehmen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206539,"sequence":1303,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Vorfall? 2,8 Millionen gesch\u00e4digte Kunden allein in Deutschland!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206540,"sequence":1304,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen aufkl\u00e4ren, ja - aber bitte ohne politisches Kalk\u00fcl. Daran sollten Sie denken, wenn Sie so vortragen, wie Sie es heute getan haben. Die Automobilindustrie ist eine Schl\u00fcsselindustrie mit einigen Hunderttausend Arbeitspl\u00e4tzen, die davon betroffen sind.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206541,"sequence":1305,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und deshalb d\u00fcrfen die manipulieren, oder was?","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206542,"sequence":1306,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommt es auf Verantwortungsbewusstsein an, auch im politischen Raum.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206543,"sequence":1307,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206544,"sequence":1308,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das genau ist das Problem! Ihre Rede macht das Problem deutlich!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206545,"sequence":1309,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen: Zu unterstellen, dass es keine Informationen \u00fcber und keine Anhaltspunkte f\u00fcr unterschiedliche Testverfahren, f\u00fcr Echtbetrieb und Testverfahren im Labor, gegeben habe, ist v\u00f6llig abwegig. Das ist l\u00e4ngst bekannt.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206546,"sequence":1310,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206547,"sequence":1311,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der guten Ordnung halber w\u00e4re hier vielleicht auch der Hinweis angebracht gewesen, dass schon zwischen dem Typzulassungsverfahren und den normalen Abgasuntersuchungen bei einer Hauptuntersuchung ein gro\u00dfer Unterschied besteht.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206548,"sequence":1312,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, und?","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206549,"sequence":1313,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei der Hauptuntersuchung wird beispielsweise sichergestellt, dass sich die Abgaswerte der zugelassenen Fahrzeuge \u00fcber den Nutzungszeitraum innerhalb der festgelegten \u00dcberwachungsgrenzen bewegen. Diese sind mit den Grenzwerten, die von der jeweiligen Abgasnorm einmalig bei einem Zulassungsverfahren gefordert werden, keineswegs identisch. Herr Krischer, das h\u00e4tten Sie mit einigen Klicks im Internet herausbekommen k\u00f6nnen. Das ist doch kein Geheimnis.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206550,"sequence":1314,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was hat das jetzt mit dem Thema zu tun?","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206551,"sequence":1315,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass das Messverfahren der NEFZ von 1996 inzwischen sicherlich veraltet ist, ist klar. Dass ein neues Messverfahren, das WLTP, gerade in Arbeit ist - wir werden es in wenigen Jahren bekommen -, ist richtig.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206552,"sequence":1316,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"In wenigen Jahren? Aha!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206553,"sequence":1317,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das sollte doch wohl ein bisschen fr\u00fcher klappen!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206554,"sequence":1318,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eIn wenigen Jahren\u201c? Das ist ja wohl ein Witz!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206555,"sequence":1319,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier spielen nicht nur die Werte zum CO2-Aussto\u00df, sondern auch die Stickoxidemissionen eine Rolle.\n\nLassen Sie mich zum Schluss, wenn Sie schon Werte vergleichen, ein Beispiel anf\u00fchren: Ein Kleinwagen hat andere Werte als ein Familien-Van;","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206556,"sequence":1320,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ach! So ein Gl\u00fcck, dass Sie mir das jetzt gesagt haben!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206557,"sequence":1321,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das musste ja mal gesagt werden!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206558,"sequence":1322,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das muss auch messbar sein. Ein Familien-Van ist ein Gegenstand, der schwer ist. Der braucht eben mehr Energie, um in Bewegung gebracht zu werden, und er hat auch einen h\u00f6heren Schadstoffaussto\u00df. Das ist Physik, Herr Krischer,","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206559,"sequence":1323,"sitzung":125,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja \u00fcberraschend!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206560,"sequence":1324,"sitzung":125,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und wenn man Messzyklen zusammenrechnet, dann ist das Mathematik. Die entsprechenden Ergebnisse m\u00fcssen dann evaluiert werden. Das ist vern\u00fcnftig. Vernunft ist, glaube ich, das Gebot der Stunde.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206561,"sequence":1325,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206562,"sequence":1326,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Andreas Jung, ebenfalls von der CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206563,"sequence":1327,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206564,"sequence":1328,"sitzung":125,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist offenkundig: Durch die Manipulation von VW ist viel Vertrauen zerst\u00f6rt worden. Deshalb muss es jetzt bei allem und uns allen darum gehen, Vertrauen wiederherzustellen. Darauf m\u00fcssen jetzt alle Anstrengungen gerichtet sein.\n\nDer erste wichtige Punkt ist dabei Aufkl\u00e4rung und Transparenz. Deshalb halte ich und halten wir es f\u00fcr richtig, dass der Bundesverkehrsminister sofort nach Bekanntwerden der Manipulation eine Untersuchungskommission eingesetzt hat, in der die Experten aus dem Ministerium und die Experten des Kraftfahrt-Bundesamtes den Vorw\u00fcrfen nachgehen und untersuchen, was bei VW passiert ist und wie die Situation bei anderen Automobilkonzernen ist. Das ist der richtige Weg. Es muss alles auf den Tisch. F\u00fcr dieses Vorgehen hat der Minister unsere volle Unterst\u00fctzung.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206565,"sequence":1329,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206566,"sequence":1330,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen [SPD], an das B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN gewandt","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Da k\u00f6nnt ihr ruhig mitklatschen!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206567,"sequence":1331,"sitzung":125,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Selbstverst\u00e4ndlich stellt sich auch die Frage nach der Belastbarkeit der Messwerte; auch sie ist wichtig. Aber dabei geht es um etwas anderes. Deshalb, glaube ich, tut man dem Anliegen, Vertrauen zu schaffen, keinen Gefallen, wenn man diese beiden Sachverhalte wissentlich miteinander vermischt, obwohl sie nicht zusammengeh\u00f6ren, und dann irgendwelche Vorw\u00fcrfe daraus strickt. Auch dieses Thema ist wichtig und schon l\u00e4nger bekannt. Dabei geht es aber, wie gesagt, um etwas anderes als bei den aktuellen Fragen. Hier wird schon l\u00e4nger an einer Antwort gearbeitet; auch das ist gesagt worden.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206568,"sequence":1332,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den Leuten ist es egal, ob sie legal oder illegal betrogen werden!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206569,"sequence":1333,"sitzung":125,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundesregierung befindet sich in Abstimmung mit den europ\u00e4ischen Partnern. Es ist entschieden worden, dass man ein neues Messverfahren einf\u00fchrt, bei dem unter realistischen Bedingungen auf der Stra\u00dfe gemessen wird und nicht im Labor. Der Minister hat gesagt, bei der n\u00e4chsten Tagung der EU-Verkehrsminister wird dieses Thema auf der Tagesordnung stehen. Ich finde, wir sollten ihn gemeinsam dabei unterst\u00fctzen, dieses Thema voranzubringen, damit das neue Messverfahren so schnell wie m\u00f6glich eingef\u00fchrt werden kann.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206570,"sequence":1334,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206571,"sequence":1335,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Genau! So schnell wie m\u00f6glich! Das ist richtig!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206572,"sequence":1336,"sitzung":125,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens geht es nat\u00fcrlich darum - ich denke, auch hier gibt es gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung -, Vertrauen dadurch zu gewinnen bzw. jetzt zur\u00fcckzugewinnen, dass Deutschland die Technologief\u00fchrerschaft hat,","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206573,"sequence":1337,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206574,"sequence":1338,"sitzung":125,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil unsere Autos die effizientesten, die besten und die \u00f6kologischsten sind und sie auch unserem Anspruch, Vorreiter beim Klimaschutz zu sein, gerecht werden.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206575,"sequence":1339,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206576,"sequence":1340,"sitzung":125,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine \u00f6kologische, aber auch eine wirtschaftliche Frage.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206577,"sequence":1341,"sitzung":125,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das muss aber zusammenpassen!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206578,"sequence":1342,"sitzung":125,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das werden die Autos der Zukunft sein.\n\nWenn wir weiterhin das Autoland Nummer eins bleiben wollen, dann m\u00fcssen wir hier an der Spitze sein. Das muss unser Anspruch sein.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206579,"sequence":1343,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206580,"sequence":1344,"sitzung":125,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das richtet sich nat\u00fcrlich als Erstes an die Automobilunternehmen, die diese Entwicklungen vorantreiben m\u00fcssen, aber auch an die Politik. Wir setzen die Rahmenbedingungen. Die Bundesregierung hat einen Prozess eingeleitet, um die Brennstoffzelle und die Elektromobilit\u00e4t voranzubringen und genau das zu erreichen. Sie hat Milliardenprogramme aufgelegt und ihre Forschungsanstrengungen in den Bereichen Batterietechnik, Antriebstechnik, Leichtbautechnik und in Bezug auf die Verbindung zum Energiesystem erh\u00f6ht.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206581,"sequence":1345,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kaufanreize f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206582,"sequence":1346,"sitzung":125,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Krischer, mit der Forderung nach Kaufanreizen greifen Sie eine Forderung der Automobilindustrie auf.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206583,"sequence":1347,"sitzung":125,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206584,"sequence":1348,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht der deutschen!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206585,"sequence":1349,"sitzung":125,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Diese Forderung wird auch in der Automobilindustrie so vertreten. - Ich bin da etwas zur\u00fcckhaltend. Ich glaube, ein Auto wird dann gekauft, wenn die Technik \u00fcberzeugt, wenn es effizient ist, wenn der K\u00e4ufer das Auto fahren will, weil es einfach gut ist.\n\nNat\u00fcrlich geht es auch darum, Rahmenbedingungen zu setzen. Diese haben wir mit dem Elektromobilit\u00e4tsgesetz auf den Weg gebracht.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206586,"sequence":1350,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was? Da haben Sie ein paar Busspuren freigegeben! Das ist das Elektromobilit\u00e4tsgesetz!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206587,"sequence":1351,"sitzung":125,"speaker":"Gegenruf des Abg. Carsten M\u00fcller (Braunschweig) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Krischer hat es nicht verstanden!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206588,"sequence":1352,"sitzung":125,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":337.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denken Sie zum Beispiel an die Nutzervorteile und andere Dinge. Es geht hier auch um steuerliche Anreize. Kaufpr\u00e4mien, wie Sie sie fordern - normalerweise nennen Sie das \u201eSubventionen\u201c -, sind zum Beispiel in Frankreich eingef\u00fchrt worden. Damit hatte man aber nur sehr begrenzt Erfolg. Ich glaube deshalb, dass man noch einmal dar\u00fcber nachdenken muss, wie man bei diesem Thema anders vorankommt, gemeinsam mit der Nationalen Plattform Elektromobilit\u00e4t, die hierzu bereits Vorschl\u00e4ge erarbeitet hat.\n\nDas Ziel ist klar: Wir brauchen die besten Autos mit alternativen Antrieben, und wir brauchen Fortschritte bei den konventionellen Fahrzeugen. Das ist die Linie der Bundesregierung und auch die Linie unserer Fraktion. Auf diesem Weg sollten wir gemeinsam mit der Autoindustrie vorankommen. Unser Anspruch muss sein: Die besten Autos kommen aus Deutschland.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206589,"sequence":1353,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206590,"sequence":1354,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in der Aktuellen Stunde hat Carsten M\u00fcller von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206591,"sequence":1355,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206592,"sequence":1356,"sitzung":125,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In meiner Heimatregion Braunschweig\/Wolfsburg spreche ich im Moment mit vielen besorgten Menschen, mit Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern von Volkswagen, mit Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern von Zulieferern, auch mit Leuten, die mit dem Volkswagen-Konzern und der Branche gar nichts zu tun haben, aber trotzdem besorgt sind. Wir haben es in den Kommunen in meiner Heimatregion mit der Situation zu tun, dass die Haushaltsberatungen verschoben werden, weil die Kalkulationsbasis f\u00fcr die Gewerbesteuereinnahmen \u00fcberhaupt nicht mehr vorhanden ist. Sie m\u00f6gen daraus ableiten, wie tief die Verunsicherung ist.\n\nEs gibt an dieser Stelle keine zwei Meinungen. Die illegalen Manipulationen, die es bei Volkswagen ganz offensichtlich gegeben hat, sind \u00fcberhaupt nicht tolerierbar. Hier ist Vertrauen verspielt worden, und dieses Vertrauen muss durch r\u00fcckhaltlose Aufkl\u00e4rung zur\u00fcckgewonnen werden. Daran arbeitet die Bundesregierung hart - das ist heute mehrfach richtigerweise gesagt worden -; sie hat in dieser Woche umgehend die richtigen Ma\u00dfnahmen ergriffen.\n\nWie gesagt: Die Situation ist schlimm. Ich will den Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen aber auch einmal ganz deutlich sagen: Wie Sie sich heute hier aufgef\u00fchrt haben, ist fast genauso schlimm. F\u00fcr die Menschen in meiner Heimatregion, die Sie heute beobachtet und gesehen haben, mit welcher klammheimlichen Schadenfreude Sie diese Diskussion gef\u00fchrt bzw. begleitet haben, war das \u00fcber alle Ma\u00dfen erschreckend.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206593,"sequence":1357,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206594,"sequence":1358,"sitzung":125,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206595,"sequence":1359,"sitzung":125,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie auch noch zur Sache? Sagen Sie auch noch etwas zum Thema?","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206596,"sequence":1360,"sitzung":125,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Leidig, zu Ihnen komme ich am Schluss. Das, was Sie hier heute ge\u00e4u\u00dfert haben, fand ich ganz besonders bemerkenswert.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206597,"sequence":1361,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Gut, dass Sie zugeh\u00f6rt haben!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206598,"sequence":1362,"sitzung":125,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der SPD will ich einen guten Rat geben - Kolleginnen und Kollegen aus Nordrhein-Westfalen sind ja da -: Sagen Sie Ihrem SPD-Justizminister in Nordrhein-Westfalen einmal, dass es in dieser Situation nicht hilfreich ist, wenn er um einer billigen Schlagzeile willen sofortige Schadensersatzzahlungen an VW-Fahrerinnen und -fahrer fordert. Damit spielt er meines Erachtens mit den \u00c4ngsten.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206599,"sequence":1363,"sitzung":125,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der VW-Konzern ist nicht Opfer, sondern T\u00e4ter!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206600,"sequence":1364,"sitzung":125,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Linken haben gefordert, dass die milliardenschweren Eigner von Autokonzernen erst einmal enteignet werden m\u00fcssen. Frau Kollegin Leidig, das ist kenntnislos.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206601,"sequence":1365,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Da haben Sie leider nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206602,"sequence":1366,"sitzung":125,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich habe ganz genau zugeh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206603,"sequence":1367,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben gesagt, sie m\u00fcssen den Schaden begleichen! Sie m\u00fcssen bei der Wahrheit bleiben, Herr Kollege! Nicht einfach l\u00fcgen!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206604,"sequence":1368,"sitzung":125,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen vor allen Dingen das Land Niedersachsen drankriegen, das an Volkswagen beteiligt ist, und die vielen Belegschaftsaktion\u00e4rinnen und -aktion\u00e4re. Das halte ich f\u00fcr sch\u00e4big.\n\nZu den Gr\u00fcnen. Herr Kollege Krischer, ich halte das, was Sie hier gesagt haben, ehrlich gesagt, f\u00fcr \u00fcber alle Ma\u00dfen wohlfeil. Es kommt selten vor - es gibt nur einen Fall -, dass die \u00f6ffentliche Hand an einem Automobilkonzern beteiligt ist. Die Beteiligung an Volkswagen wird durch eine Landesregierung ausge\u00fcbt, an der die Gr\u00fcnen beteiligt sind, und Sie stellen sich jetzt hierhin und unterstellen dem mit der Aufkl\u00e4rung befassten Alexander Dobrindt, der das hervorragend macht,","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206605,"sequence":1369,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Warten wir es mal ab!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206606,"sequence":1370,"sitzung":125,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass er bestimmte Dinge gewusst h\u00e4tte. Ich frage Sie: Was haben Sie und Ihre Parteifreunde in Niedersachsen in ihrer Eigent\u00fcmerstellung eigentlich gemacht, um dieses Thema fr\u00fchzeitig anzugehen? Ich sage es Ihnen: Nichts! Deswegen ist das auch wohlfeil, was Sie hier abliefern. Sie spielen mit den \u00c4ngsten der Menschen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206607,"sequence":1371,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206608,"sequence":1372,"sitzung":125,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist zu tun? Erstens. Das verlorengegangene Vertrauen muss zur\u00fcckgewonnen werden; dar\u00fcber denken wir heute alle nach, hoffentlich auch Sie von den Linken und den Gr\u00fcnen. Das geht aber nicht einfach so. R\u00fcckhaltlose Aufkl\u00e4rung ist erforderlich. Da ist die Bundesregierung gefordert, ebenso andere Stakeholder. Da ist auch die Industrie gefordert, zwar nicht nur Volkswagen, aber vor allen Dingen Volkswagen.\n\nZweitens. Das Thema RDE, Real Driving Emissions, ist heute mehrfach angesprochen worden. Eigentlich soll das 2017 kommen. Dann sollen die Pr\u00fcfzyklen so durchgef\u00fchrt werden, dass sie der wirklichen Benutzung der Fahrzeuge auf der Stra\u00dfe entsprechen. Das ist wichtig; denn mit reiner Theorie kann man nichts ausrichten. Zudem f\u00fchrt das zu Verbraucherverunsicherung. Ich k\u00f6nnte mir schon vorstellen - und w\u00fcrde mir das auch w\u00fcnschen -, dass man hier schneller vorankommt und die RDE-Zyklen nicht erst 2017 auf dem Weg \u00fcber Europa einf\u00fchrt. Hier m\u00fcssen wir dranbleiben.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206609,"sequence":1373,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206610,"sequence":1374,"sitzung":125,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Wenn man sich mit diesem Thema auseinandersetzt, sieht man, dass es noch andere M\u00f6glichkeiten gibt. Wenn wir uns anschauen, welche ISO-Normen beispielsweise f\u00fcr sicherheitsrelevante Systeme in Fahrzeugen gelten - ich hebe hier auf die ISO-Norm 26262 ab -, kann ich mir durchaus vorstellen, eine analoge Regelung in Bezug auf eine unabh\u00e4ngige Testierung der umweltrelevanten Komponenten bei Stra\u00dfenfahrzeugen zu erreichen. Das sollten wir uns \u00fcberlegen. Damit k\u00f6nnen wir, glaube ich, ganz wesentlich Verbrauchervertrauen zur\u00fcckgewinnen.\n\nMeine Damen und Herren, das waren drei Punkte. Ich habe mir w\u00e4hrend der Debatte noch einen vierten Punkt notiert. Wir alle sollten - ich wende mich abermals an die Gr\u00fcnen und die Linken - nicht mit den \u00c4ngsten der Menschen spielen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206611,"sequence":1375,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206612,"sequence":1376,"sitzung":125,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir machen das auch nicht!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":206613,"sequence":1377,"sitzung":125,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Frau Leidig, ich hatte versprochen, dass ich noch zu Ihnen komme.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206614,"sequence":1378,"sitzung":125,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich w\u00fcrde Sie bitten, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":206615,"sequence":1379,"sitzung":125,"speaker":"Carsten M\u00fcller (Braunschweig) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten M\u00fcller","speaker_fp":"carsten-muller","speaker_key":464.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das mache ich. Ich komme Ihrer Bitte gerne nach. - Als der Kollege K\u00fchn sagte, bei der Automobilindustrie sei der Lack ab, haben Sie dazwischengerufen: \u201eSch\u00f6n w\u00e4r\u2019s!\u201c - Das ist zynisch. Die Menschen in diesem Lande sollen das wissen. Schlimm! Sch\u00e4men Sie sich!","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":206616,"sequence":1380,"sitzung":125,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5 Aktuelle Stunde zu unzutreffenden Angaben beim Spritverbrauch von PKW","top_id":2325,"type":"poi","wahlperiode":18}]