[{"id":117972,"sequence":0,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zum Tagesordnungspunkt 1 dieser Woche:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der gestrigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Asylverfahrensbeschleunigungsgesetzes und Verordnung zum Asylverfahrensbeschleunigungsgesetz.\n\nDazu h\u00e4tten im \u00dcbrigen, wenn ich mir das erlauben darf, ruhig ein paar mehr Kollegen anwesend sein k\u00f6nnen, insbesondere in Anbetracht des Ausma\u00dfes der Debatten innerhalb und au\u00dferhalb des Parlaments zu diesem Thema; dies steht aber einer gr\u00fcndlichen Befassung mit dem Thema nicht im Wege.\n\n(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE\n\nGR\u00dcNEN]: Dann kann ich ja zufrieden sein!)\n\n- Frau Kollegin, wenn Sie die Zahl der Anwesenden in Relation zur Sollst\u00e4rke Ihrer Fraktion setzen, werden Sie meine Eingangsbemerkung nicht f\u00fcr v\u00f6llig deplatziert halten k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":117973,"sequence":1,"sitzung":126,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann hat Frau Ha\u00dfelmann den Pokal gewonnen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":117974,"sequence":2,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, gut. Diesen virtuellen Wettbewerb k\u00f6nnen wir ja auch einmal ausschreiben.\n\nIch erlaube mir die Anregung, dass mir die PGFs signalisieren, wenn es bereits erkennbare Fragew\u00fcnsche gibt. Dann k\u00f6nnen wir das vorab ein bisschen sortieren.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht zum soeben genannten Thema hat der Bundesminister des Innern, Herr Dr. Thomas de Maizi\u00e8re.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":117975,"sequence":3,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Bundeskabinett hat gestern ein umfangreiches Gesetzespaket beschlossen. Wir werden morgen dazu die erste Lesung haben und in dem Rahmen nat\u00fcrlich noch einmal ausf\u00fchrlich debattieren. Das Gesetzespaket ist Teil der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen, die die neue Lage erforderlich macht, und Ergebnis des sogenannten Fl\u00fcchtlingsgipfels am Donnerstag, dem 24. September 2015. Zu diesem Thema geh\u00f6ren nat\u00fcrlich sehr viele Aspekte, die sicher gleich Gegenstand der Fragen und auch Gegenstand der morgigen Debatte sein werden.\n\nIch will mich zur Einf\u00fchrung auf die wesentlichen Elemente dieses Gesetzgebungspakets beschr\u00e4nken. Dieses Gesetzgebungspaket besteht aus mehreren wichtigen Teilen:\n\nErstens. Durch Standarderleichterungen im Bauplanungsrecht, im Emissionsschutzrecht sowie in anderen Rechtsgebieten erm\u00f6glichen wir es den L\u00e4ndern und Kommunen, die Aufnahme und Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen z\u00fcgig durchzuf\u00fchren, insbesondere in Anbetracht des kommenden Winters. Nicht geregelt sind die Bereiche, die zum Landesrecht geh\u00f6ren, also das Bauordnungsrecht, das Brandschutzrecht oder das Denkmalschutzrecht; hier k\u00f6nnen wir nichts regeln. Aber das, was wir regeln konnten, haben wir geregelt. Das war ein besonderer Wunsch der L\u00e4nder. Ich halte es f\u00fcr sehr wichtig, in dieser Phase zu helfen. Viele dieser Regeln sind befristet. Ich glaube aber, es ist wichtig, in dieser Notlage schnell menschenw\u00fcrdige, winterfeste, ad\u00e4quate Unterk\u00fcnfte bauen zu k\u00f6nnen.\n\nDer zweite Schwerpunkt bezieht sich auf Ma\u00dfnahmen zur Beschleunigung des Verfahrens, und zwar in vielerlei Hinsicht. Ich m\u00f6chte hier nur einen Aspekt nennen: Die Betroffenen sind nach diesem Gesetz verpflichtet, bis zu sechs Monate in einer Erstaufnahmeeinrichtung zu bleiben; bei Menschen aus sicheren Herkunftsstaaten gilt dies bis zum Abschluss des Verfahrens. Das ist eine Verpflichtung, die sich an die Ausl\u00e4nder richtet, und keine Rechtsverpflichtung, die sich an die L\u00e4nder richtet. Gleichwohl haben wir uns durch die Schaffung von Erstaufnahmeeinrichtungen gemeinsam vorgenommen, die Verfahren zu beschleunigen; das ist dort leichter m\u00f6glich als bei einer sehr fr\u00fchen dezentralen Unterbringung.\n\nDrittens. Es gibt viele Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Versorgung von Asylbewerbern: Impfungen, psychische Betreuung, auch die Option f\u00fcr die L\u00e4nder, auf der Basis eines Bundesgesetzes, das Teil dieses Paketes ist, eine Gesundheitskarte einzuf\u00fchren. Die Leistungen dieser Gesundheitskarte werden aber von Beginn an auf dem abgesenkten Niveau des Asylbewerberleistungsgesetzes erfolgen.\n\nViertens. Wir wollen mit diesem Gesetz Fehlanreize beseitigen, die dazu f\u00fchren, dass viele Menschen nach Deutschland kommen und sich falsche Hoffnungen machen. Au\u00dferdem gelingt es uns mit diesem Gesetz besser, zu erreichen, dass diejenigen, die l\u00e4ngst negativ abgeschlossene Verfahren haben und trotzdem unser Land nicht verlassen, ausreisen. Im Gesetzentwurf enthalten sind auch Leistungsk\u00fcrzungen f\u00fcr vollziehbar Ausreisepflichtige. Ebenso enthalten ist das Thema \u201eSachleistungen statt Taschengeld\u201c in einer abgestuften Form zwischen Erstaufnahmeeinrichtung und sonstiger Unterbringung. Daneben findet sich in dem Gesetzentwurf ein Besch\u00e4ftigungsverbot bei offensichtlich unbegr\u00fcndetem Asylantrag. Wir wollen auch die Strafbarkeit f\u00fcr Schleuser versch\u00e4rfen und die Gegenst\u00e4nde, mit denen sie Menschen nach Deutschland schleppen und durch die sie kriminelle Verdienste haben, einziehen k\u00f6nnen.\n\nF\u00fcnftens. Wir wollen diejenigen, von denen wir wissen, dass sie bleiben, fr\u00fch, rechtzeitig und gut integrieren. Dazu geh\u00f6ren der Zugang zu Sprachkursen, der Zugang zu Berufsf\u00f6rderungskursen sowie eine bessere Vernetzung zwischen Integrationskursen und berufsbezogenen Sprachkursen. Dazu geh\u00f6ren viele Dinge, mit denen wir erm\u00f6glichen, dass die Integration nicht durch lange Verfahren in Erstaufnahmeeinrichtungen oder anderswo verz\u00f6gert oder f\u00fcr sp\u00e4ter erschwert wird.\n\nWir regeln, dass alle Staaten des westlichen Balkans sichere Herkunftsstaaten werden. Das ist ein Wunsch dieser L\u00e4nder. Das wird auch durch die entsprechende Anerkennungsquote reflektiert. Es ist auch die \u00fcbereinstimmende Position aller Staaten der Europ\u00e4ischen Union. Gleichzeitig werden f\u00fcr B\u00fcrger der Westbalkanstaaten legale Migrationsm\u00f6glichkeiten geschaffen, ohne einen Korridor. Wenn sie von einem dieser Staaten nach Deutschland wollen, k\u00f6nnen sie, wenn sie einen Arbeitsvertrag haben und ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis nachweisen k\u00f6nnen, unter der Voraussetzung der Vorrangpr\u00fcfung, die schnell abgearbeitet werden soll, legal nach Deutschland migrieren.\n\nDer letzte Punkt, der Teil dieses Gesetzentwurfes ist, ist eine Finanzierungsregelung. Der Bund hat selbst gewaltige zus\u00e4tzliche Aufgaben im Zusammenhang mit dem Thema Fl\u00fcchtlinge. Es entstehen Kosten in den Herkunftsl\u00e4ndern und den Transitl\u00e4ndern. Es wird mehr Geld f\u00fcr die Ern\u00e4hrung und Versorgung in Fl\u00fcchtlingslagern bereitgestellt, damit sich nicht noch mehr Menschen aufmachen. Wir werden h\u00f6here Hartz-IV-Leistungen finanzieren m\u00fcssen. Wir brauchen mehr Mittel f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, auch f\u00fcr zus\u00e4tzliche Stellen. Wir brauchen mehr Geld f\u00fcr Integrationskurse. Wir brauchen mehr Geld f\u00fcr die Bundespolizei. Ich sage das deswegen, damit deutlich wird, dass nicht nur L\u00e4nder und Kommunen zus\u00e4tzliche Bedarfe und Kosten haben, sondern auch der Bund. Das wird teilweise schon im Nachtragshaushalt geregelt; \u00fcberwiegend wird das aber Teil der Beratungen zum Bundeshaushalt 2016 sein.\n\nBez\u00fcglich der Finanzhilfen f\u00fcr die L\u00e4nder haben wir uns, was sich auch in diesem Gesetzentwurf widerspiegelt, auf ein Finanzierungsmodell verst\u00e4ndigt, das, bezogen auf eine bestimmte zu erwartende Anzahl von Asylantragstellern, bezogen auf die Dauer der Verfahren und bezogen auf jeden einzelnen Asylbewerber - ein atmendes, strukturelles, dynamisches Finanzierungsmodell -, sicherstellt, dass wir uns - das haben wir uns jedenfalls vorgenommen - zwischen Bund und L\u00e4ndern in Zukunft nicht mehr dar\u00fcber streiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":117976,"sequence":4,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, denken Sie ein bisschen an die Zeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":117977,"sequence":5,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin sofort fertig. - Dazu kommen 350 Millionen Euro zur Finanzierung unbegleiteter Minderj\u00e4hriger und 500 Millionen Euro f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau, nicht nur f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, sondern f\u00fcr alle, die den sozialen Wohnungsbau ben\u00f6tigen.\n\nDas ist, Herr Pr\u00e4sident, in groben Z\u00fcgen der Inhalt des Gesetzentwurfs.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":117978,"sequence":6,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die erste Nachfrage hat der Kollege Wunderlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":117979,"sequence":7,"sitzung":126,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ein Bundessozialrichter hat bereits \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt, dass K\u00fcrzungen des Existenzminimums mit migrationspolitischer Begr\u00fcndung verfassungswidrig und ein offener Versto\u00df gegen das Urteil des Bundesverfassungsgerichts aus dem Jahre 2012 sind. Da sind sich eigentlich alle Fachleute einig. Wenn man jetzt schaut, welche Begr\u00fcndung f\u00fcr die K\u00fcrzung im Gesetzentwurf steht, dann findet man nichts. Deswegen frage ich mich: Wie kann es sein, dass sich die Bundesregierung mit diesem ma\u00dfgeblichen Urteil zu den Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz nicht einmal auseinandersetzt? Und deswegen muss ich Sie heute hier fragen: Wie begr\u00fcnden Sie diesen offenen Versto\u00df gegen die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts, das Existenzminimum aus migrationspolitischen Gr\u00fcnden zu k\u00fcrzen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":117980,"sequence":8,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ich halte das nicht f\u00fcr einen Versto\u00df gegen die Verfassung und auch nicht f\u00fcr einen Versto\u00df gegen dieses Urteil,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":117981,"sequence":9,"sitzung":126,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, Sie! Das ist es aber! Ganz offensichtlich!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":117982,"sequence":10,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"wobei man sagen muss, dass dieses Urteil nat\u00fcrlich auf einem anderen Sachverhalt beruht und wir jetzt ganz andere Dimensionen des Problems haben.\n\nEs ist so, dass das Existenzminimum f\u00fcr ein legales Leben in Deutschland vorgesehen ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":117983,"sequence":11,"sitzung":126,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, eben!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":117984,"sequence":12,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn aber jemand dieses Land verlassen muss - nach Vorliegen aller Voraussetzungen wie Entscheidung der H\u00e4rtefallkommission oder in einem Gerichtsverfahren sowie Fristsetzung usw. -, dann ist nicht einzusehen, dass er finanziell in gleicher Weise behandelt wird wie derjenige, der legal in unserem Land lebt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":117985,"sequence":13,"sitzung":126,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind doch Menschen! Es gibt Menschenrechte!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":117986,"sequence":14,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist die erste Begr\u00fcndung.\n\nDas Zweite ist: Der Vergleichsma\u00dfstab bezieht sich nicht nur auf die bisherigen Leistungen, sondern auch auf andere Gruppen. Zum Beispiel ist es so, dass mitnichten alle EU-B\u00fcrger, die in unserem Land leben und es nicht verlassen wollen, ein Existenzminimum nach Asylbewerberleistungsgesetz oder etwas Vergleichbares gew\u00e4hrt bekommen; sie erhalten zum Teil keine Leistungen. Insbesondere vor dem Hintergrund eines Vergleichs mit den EU-B\u00fcrgern, die keine Leistungen erhalten - obwohl f\u00fcr EU-B\u00fcrger legaler Aufenthalt, Freiz\u00fcgigkeit und all das gilt -, sehe ich einer Auseinandersetzung vor dem Bundesverfassungsgericht mit Zuversicht entgegen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":117987,"sequence":15,"sitzung":126,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Na, dann viel Spa\u00df!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":117988,"sequence":16,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Keul.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":117989,"sequence":17,"sitzung":126,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Mir war ganz neu, dass die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts von einer zahlenm\u00e4\u00dfigen Dimension abh\u00e4ngig gemacht werden kann.\n\nMeine Frage zielt in eine \u00e4hnliche Richtung. Was die vollziehbar Ausreisepflichtigen betrifft, habe ich mal nachgefragt: Allein in Niedersachsen sind von 14 000 Ausreisepflichtigen etwa 10 000 geduldet. So bleiben immer noch 4 000 Menschen, die schon jetzt bei uns leben. Sind die dann jetzt auch unmittelbar mit Inkrafttreten des Gesetzes von der K\u00fcrzung der ihnen bewilligten Leistungen betroffen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":117990,"sequence":18,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will, Frau Keul, zun\u00e4chst etwas zu Ihrer Vorbemerkung sagen. Bezogen auf seine Rechtsprechung zum Familienbegriff sagt das Bundesverfassungsgericht selbst, dass sich die Rechtsprechung im Lichte der Lebenssachverhalte, die sich in Deutschland entwickeln, ver\u00e4ndert. Das ist so bei Verfassungsrechtsprechung, und auch hier wird es so sein.\n\nJetzt zur Frage der vollziehbar Ausreisepflichtigen. Es geht nat\u00fcrlich nicht um alle hier Geduldeten, sondern es geht um diejenigen, denen eine Ausreisefrist nicht gew\u00e4hrt wurde oder bei denen diese abgelaufen ist. Einer, der hier geduldet ist, der ist hier eben geduldet und nicht vollziehbar ausreisepflichtig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":117991,"sequence":19,"sitzung":126,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Frage bezog sich auf nicht Geduldete!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":117992,"sequence":20,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Es gab da wohl ein Missverst\u00e4ndnis: Die Frage bezog sich insbesondere auf die nicht Geduldeten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":117993,"sequence":21,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn sie vollziehbar ausreisepflichtig sind, gilt es f\u00fcr sie selbstverst\u00e4ndlich auch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":117994,"sequence":22,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brunner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":117995,"sequence":23,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, meine Frage bezieht sich auf den Problemkreis der Erweiterung der Liste der sicheren Herkunftsstaaten. Ich halte es f\u00fcr richtig und notwendig, angesichts der hohen Zahl der Fl\u00fcchtlinge in diesem Bereich keine zus\u00e4tzlichen Anreize zu schaffen. Zweifelsohne: Bezogen auf die Staaten des Westbalkans ist es die richtige Entscheidung, sie in die Liste aufzunehmen. In vielen Staaten sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht einer politischen Verfolgung ausgesetzt. Nichtsdestotrotz m\u00f6chte ich Sie fragen: Wie wird beim Bundesamt und bei den entsprechenden Beh\u00f6rden sichergestellt, dass der Personenkreis, der in den entsprechenden Staaten nicht politisch, sondern wegen seiner ethnischen Herkunft oder seiner sexuellen Orientierung verfolgt wird und deswegen Zuflucht in der Bundesrepublik Deutschland sucht, ein entsprechendes ordnungsgem\u00e4\u00dfes Verfahren in der Bundesrepublik Deutschland erh\u00e4lt, politisches Asyl bekommt und nicht in die Heimatstaaten abgeschoben wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":117996,"sequence":24,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, wir haben hinsichtlich der Einstufung als sicheres Herkunftsland eine geltende Regelung zur Rechtsfolge. Danach bleibt es bei einer individuellen Pr\u00fcfung, die allerdings schneller und einfacher erfolgt. Das zeigt sich auch daran, dass die Anerkennungsquote nicht null ist, aber eben sehr, sehr niedrig, in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 1 bis 2 Prozent. Damit ist Ihre Frage schon positiv beantwortet.\n\nIch will aber gerne noch hinzuf\u00fcgen, dass wir auf dem Fl\u00fcchtlingsgipfel ebenfalls festgehalten haben - das muss jetzt aber nicht Teil des Gesetzes sein -, dass wir mit und in den Westbalkanstaaten Hilfsma\u00dfnahmen ergreifen wollen, damit die besonders schlechte Situation etwa der Roma dort besser wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":117997,"sequence":25,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Jelpke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":117998,"sequence":26,"sitzung":126,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, heute Morgen im Morgenmagazin hat Ihr Kollege Hermann aus Bayern angek\u00fcndigt, direkt an den Grenzen Asylverfahren durchf\u00fchren zu wollen. Er hat dar\u00fcber hinaus angek\u00fcndigt bzw. angedroht, die Fl\u00fcchtlinge jetzt nach Berlin durchzuleiten, damit Berlin einmal sehe, in welcher schwierigen Lage Bayern sei. Ich m\u00f6chte Sie fragen, wie Sie zu diesem Verhalten stehen. Steht hier eine \u201eOrbanisierung\u201c durch das Land Bayern bevor, bzw. wie ist das verfassungsrechtlich zu bewerten, wenn bereits an den Grenzen Schnellverfahren und Abweisungen stattfinden? Nach meiner Information ist es schon jetzt so, dass in Bayern JVAs in Abschiebegef\u00e4ngnisse umgewidmet werden. Welche Auffassung vertreten Sie dazu, auch vor dem Hintergrund des Gesetzesverfahrens?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":117999,"sequence":27,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte zu beiden Punkten etwas sagen.\n\nZum ersten Punkt. Eine Regelung \u00fcber ein sogenanntes Landgrenzenverfahren w\u00e4re nach der jetzigen deutschen Rechtslage nicht m\u00f6glich. Wir sind aber verpflichtet, zwei EU-Richtlinien umzusetzen: eine sogenannte Aufnahmerichtlinie und eine Asylverfahrensrichtlinie. In der zweiten ist eine Erm\u00e4chtigung aller europ\u00e4ischen Staaten vorgesehen, ein solches Landgrenzenverfahren - wenn sie das f\u00fcr richtig halten - einzuf\u00fchren. Wir haben ein solches Verfahren an den Flugh\u00e4fen. Wir m\u00fcssen politisch dar\u00fcber diskutieren, ob wir das auch in Deutschland wollen. Meine pers\u00f6nliche Meinung dazu kennen Sie. Aber da ich hier die Bundesregierung im Ganzen vertrete, sage ich Ihnen, dass dazu der Meinungsbildungsprozess in der Bundesregierung noch nicht abgeschlossen ist.\n\nZu Ihrer zweiten Frage m\u00f6chte ich klar Folgendes sagen: Wenn es ein Bundesland gibt, das sich in besonderer Weise solidarisch verh\u00e4lt, das in besonderer Weise die Lasten der Aufnahme zu tragen hat und auch tr\u00e4gt, und zwar weit \u00fcber den K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel hinaus, dann ist es der Freistaat Bayern - das muss man wirklich einmal deutlich sagen - mit einer erstklassigen Verwaltung und vielen Ehrenamtlichen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118000,"sequence":28,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118001,"sequence":29,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben ja jetzt einen genauen Einblick in die Verteilung. Es ist ziemlich oft so, dass sich manche L\u00e4nder weigern oder sich nicht imstande sehen, eine bestimmte, sehr gro\u00dfe Anzahl von Fl\u00fcchtlingen, die mit Z\u00fcgen oder Bussen zu uns kommen, aufzunehmen. Bayern hat sich bereit erkl\u00e4rt, auch diese noch aufzunehmen - obwohl sie bereits mehr aufnehmen, als nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel vorgesehen -, in der Hoffnung, dass sie ein, zwei Tage sp\u00e4ter verteilt werden. Wenn dann der bayerische Innenminister darauf hinweist, dass das nicht ewig so weitergehen kann, dann ist das verst\u00e4ndlich und nicht tadelnswert. Dass alle ihre Verteillast nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel zu tragen haben, ist eigentlich nur selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118002,"sequence":30,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Darf ich noch einmal an die Redezeit erinnern: jeweils eine Minute f\u00fcr die Fragen und Antworten. - N\u00e4chste Frage: Frau Pothmer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118003,"sequence":31,"sitzung":126,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, im Gesetzentwurf steht, dass nur die Menschen Zugang zu arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen, Sprachkursen und Integrationskursen haben, die eine sogenannte sichere Bleibeperspektive haben. Jetzt frage ich mich: Wer stellt das eigentlich fest, dass die Menschen eine sichere Bleibeperspektive haben? Welche Kriterien werden zugrunde gelegt, um diese Feststellung zu treffen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118004,"sequence":32,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Die Grundentscheidung ist: Wir wollen gerne sehr fr\u00fch mit Integration bei denjenigen beginnen, von denen wir wissen bzw. ahnen, dass sie hierbleiben. Eine hohe Anerkennungsquote ist daf\u00fcr ein Indiz. Wir wollen aber nicht Geld ausgeben f\u00fcr diejenigen und auch keine Illusionen wecken bei denjenigen, bei denen so gut wie klar ist, dass sie unser Land verlassen m\u00fcssen. Das ist ein Pull\u001eEffekt. Wie gesagt, das weckt nur Illusionen und frustriert auch die Helfer, die sich darum k\u00fcmmern. Deswegen geh\u00f6ren sicher diejenigen dazu, die aus sicheren Herkunftsl\u00e4ndern stammen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118005,"sequence":33,"sitzung":126,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber doch andere dar\u00fcber hinaus auch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118006,"sequence":34,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"- Das m\u00fcssen wir noch sehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118007,"sequence":35,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6ger.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118008,"sequence":36,"sitzung":126,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich kann nur anschlie\u00dfen. Sie wollen ja nicht nur im Vorhinein festlegen, wer eine Chance auf das Grundrecht auf Asyl hat, um entsprechend auszusortieren, sondern Sie wollen die Fl\u00fcchtlinge auch l\u00e4nger in Erstaufnahmeeinrichtungen unterbringen. Diejenigen, die eine eindeutige Chance auf einen Aufenthaltsstatus haben, sollen sich dort drei Monate aufhalten, die anderen sechs Monate. Das bedeutet aber erst einmal f\u00fcr alle eine sehr viel l\u00e4ngere Zeit in gro\u00dfen Lagern - es sind eher kasernierte Unterbringungen -, was die M\u00f6glichkeiten der Integration f\u00fcr die Dauer dieses Aufenthalts v\u00f6llig verhindert.\n\nMeine Frage zielt vor allen Dingen auf etwas anderes. Schon jetzt sind diese Einrichtungen v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllt. Die Fl\u00fcchtlinge werden sehr schnell weiterverteilt, weil der Platz in den Erstaufnahmeeinrichtungen einfach nicht reicht. Wie wollen Sie gew\u00e4hrleisten, dass die Pl\u00e4tze in Zukunft \u00fcberhaupt da sind? Wie ist das mit beschleunigten Integrationsverfahren vereinbar?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118009,"sequence":37,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das haben wir nicht in diesen Gesetzentwurf geschrieben, weil man es da nicht hineinschreiben muss. Aber wir, Bund und L\u00e4nder, haben gewisse Ausbaupl\u00e4ne f\u00fcr Erstaufnahmeeinrichtungen verabredet.\n\nWir wissen, dass jetzt aufgrund der gro\u00dfen Zahl - in den letzten Tagen sind jeweils knapp 10 000 Menschen gekommen; am gestrigen Tag waren es etwas weniger - alle M\u00fche haben, den Menschen ein Dach \u00fcber dem Kopf zu bieten; das ist so. Ich kann vor all denen, die diese Aufgabe stemmen, nur den Hut ziehen. Aber das Ziel ist dergleichen nat\u00fcrlich nicht.\n\nZiel ist vielmehr, dass wir Erstaufnahmeeinrichtungen haben, die ein schnelles Verfahren erlauben, die eine schnelle Unterscheidung zwischen den Schutzbed\u00fcrftigen und den nicht Schutzbed\u00fcrftigen erlauben. Gerade die Kommunen sagen uns, dass sie die Fl\u00fcchtlinge erst dann aufnehmen wollen - das ist die gemeinsame Auffassung von St\u00e4dtetag, Landkreistag und St\u00e4dte- und Gemeindebund -, wenn klar ist, dass sie bleiben d\u00fcrfen. Genau so wollen wir vorgehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118010,"sequence":38,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Volker Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118011,"sequence":39,"sitzung":126,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr de Maizi\u00e8re, ich m\u00f6chte Sie etwas zum Thema \u201esichere Herkunftsstaaten\u201c fragen. Da gibt es ja zwei Vorschl\u00e4ge: einmal den Gesetzentwurf aus Ihrem Haus mit den acht sicheren Herkunftsstaaten, Westbalkan plus Senegal und Ghana, und es gibt zum anderen den Vorschlag der EU-Kommission, die Westbalkanstaaten plus die T\u00fcrkei zu sicheren Herkunftsstaaten zu erkl\u00e4ren. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich Sie fragen, wie Sie das angesichts der Situation der Roma vor dem Hintergrund der Anerkennungsrichtlinie f\u00fcr den Westbalkan rechtfertigen. In Artikel 9 Absatz 1 Buchstabe b der Qualifikationsrichtlinie der EU hei\u00dft es, dass eine kumulative Verletzung von Menschenrechten eine Verfolgung im Sinne der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention ist.\n\nIch war in den letzten Jahren wiederholt in Serbien und habe mir dort Roma-Fl\u00fcchtlingslager angeschaut. Dort halten sich die sogenannten unsichtbaren Roma auf: Das sind Kriegsfl\u00fcchtlinge aus dem Kosovo, also Kosovo-Roma. Oft waren sie in Deutschland, wurden von dort in den Kosovo abgeschoben, und sie sind nach Serbien geflohen, weil ihre Herkunftsd\u00f6rfer und \u001est\u00e4dte, in die sie zur\u00fcckgeschoben wurden, einfach nicht mehr existieren. Diese Menschen f\u00fchlen sich im Kosovo nicht sicher. Inwiefern vertr\u00e4gt sich diese Einstufung der sicheren Herkunftsstaaten mit der EU-Qualifikationsrichtlinie?\n\nWas Senegal und Ghana angeht, wissen Sie, dass nach Artikel 10 der EU-Qualifikationsrichtlinie die Verfolgung von sexueller Orientierung ein Fl\u00fcchtlingsanerkennungsgrund sein kann. In Senegal und Ghana wird Homosexualit\u00e4t nach dem Strafgesetzbuch strafrechtlich verfolgt. Das Ausw\u00e4rtige Amt f\u00fchrt in seinen Reisehinweisen auf, dass man als Homosexueller besser nicht in eines dieser L\u00e4nder fahren sollte, weil dort Verfolgung droht. Wie sieht die \u00dcberpr\u00fcfung dieser sicheren Herkunftsstaaten - sie sind schon lange im Gesetz benannt - aus, wenn nach der Verfahrensrichtlinie alle zwei Jahre \u00fcberpr\u00fcft werden soll? Hat diese \u00dcberpr\u00fcfung bei Senegal und Ghana vor der Erstellung des Gesetzentwurfs Ihres Hauses stattgefunden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118012,"sequence":40,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zu Ihrer ersten Frage, Herr Abgeordneter Beck: Die Lage der Roma ist in den entsprechenden Staaten nicht gut. Sie entspricht aber nicht politischer Verfolgung, auch nicht in der Kumulation.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118013,"sequence":41,"sitzung":126,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist denn das dann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118014,"sequence":42,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist die gemeinsame Auffassung des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge und der Gerichte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118015,"sequence":43,"sitzung":126,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention ist ja nicht politische Verfolgung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118016,"sequence":44,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Die Tatsache, dass das kein Tatbestand politischer Verfolgung ist, ist gemeinsame Auffassung aller europ\u00e4ischen L\u00e4nder, sodass Sie vielleicht einmal \u00fcberlegen sollten, ob und wie lange Sie diese Position noch aufrechterhalten, zumal vermutlich auch nicht unerhebliche rot-gr\u00fcn regierte L\u00e4nder dem im Bundesrat zustimmen werden, wie sie erkl\u00e4rt haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118017,"sequence":45,"sitzung":126,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das \u00e4ndert doch nichts an den Tatsachen vor Ort!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118018,"sequence":46,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt zur zweiten Frage. Ihre Frage zu Senegal und Ghana kann ich aus dem Stand nicht beantworten. Die Antwort reiche ich Ihnen gerne schriftlich nach. Ich will Ihnen aber sagen, dass es auch auf Wunsch der Gr\u00fcnen Teil des Kompromisses ist, dass die Einstufung der sicheren Herkunftsstaaten alle zwei Jahre \u00fcberpr\u00fcft wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118019,"sequence":47,"sitzung":126,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das verlangt die EU von uns!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118020,"sequence":48,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Dabei spielt die menschenrechtliche Lage in den Staaten nat\u00fcrlich eine entscheidende Rolle.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118021,"sequence":49,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118022,"sequence":50,"sitzung":126,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr de Maizi\u00e8re, die R\u00fcckkehr zum Prinzip \u201eSachleistungen statt Geldleistungen\u201c f\u00fcr diejenigen, bei denen abzusehen ist, dass sie kein Bleiberecht erhalten, l\u00e4sst die Einrichtungen vor Ort st\u00f6hnen. Das ist eigentlich eine weltfremde Entscheidung. In den Erstaufnahmeeinrichtungen in Baden-W\u00fcrttemberg, die ich besucht habe, war man heilfroh dar\u00fcber, dass Sie das Geldleistungsprinzip umgesetzt haben, weil man dadurch den b\u00fcrokratischen Aufwand enorm verringern konnte. Ich finde, es ist ein Unding, dass Sie die Einrichtungen, die es jetzt ohnehin mit viel mehr Menschen zu tun haben - in Me\u00dfstetten und Ellwangen haben wir eine drei- bis vierfache Belegung -, jetzt zwingen, zum Prinzip der Sachleistungen zur\u00fcckzukehren. Das ist wirklich aberwitzig. Au\u00dferdem kostet das viel mehr. Ich w\u00fcrde gerne von Ihnen wissen: Wie hoch sch\u00e4tzen Sie den durch die R\u00fcckkehr zum Sachleistungsprinzip bedingten personellen und finanziellen Mehraufwand? Das ist Verschleuderung von Steuergeldern und wirklich eine Zumutung f\u00fcr die Betroffenen, die mit dem Geld vielleicht gerne ein Buch oder sonst etwas gekauft h\u00e4tten. Sie sind, bei dem bisschen Geld, das sie an Unterst\u00fctzung bekommen, fremdbestimmt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118023,"sequence":51,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, nat\u00fcrlich ist die Auszahlung von Geld unb\u00fcrokratisch und effektiv. Das ist nur nicht das alleinige Kriterium. Es gibt einen Zielkonflikt: Einerseits sind Geldleistungen unb\u00fcrokratisch und effektiv; andererseits sind sie ein Anreiz, weil genau dieses Geld dem Schlepper gezahlt werden kann, weil dieses Geld in das Heimatland geschickt werden kann oder f\u00fcr Dinge ausgegeben werden kann, f\u00fcr die es nicht vorgesehen ist. Wir diskutieren streitig \u00fcber den Pull-Effekt des Taschengeldes. Ich kann nur sagen, dass der serbische Ministerpr\u00e4sident uns dringend sagt, dass ein Taschengeld f\u00fcr drei, vier Personen von 500 bis 600 Euro f\u00fcr die serbische Bev\u00f6lkerung einen Pull-Effekt darstellt.\n\nDeswegen haben wir einen Kompromiss geschlossen - auch mit dem Ministerpr\u00e4sidenten des Landes Baden-W\u00fcrttemberg -, der Folgendes vorsieht: In Erstaufnahmeeinrichtungen soll, soweit verwaltungsm\u00e4\u00dfig vertretbar - so ist, glaube ich, in etwa die Formulierung -, das Taschengeld in Form von Sachleistungen oder Wertgutscheinen vergeben werden. In den Gemeinschaftseink\u00fcnften kann so verfahren werden. Das ist also eine Sollregelung - mit einer Abw\u00e4gungsm\u00f6glichkeit in Bezug auf den verwaltungsm\u00e4\u00dfigen Aufwand - bzw. eine Kannregelung. Ich finde, das ist eine klare Botschaft, und so wird es den L\u00e4ndern trotzdem erm\u00f6glicht, die Regelung mit einem vertretbaren Verwaltungsaufwand anzuwenden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118024,"sequence":52,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Darf ich uns zwischendurch einmal im Interesse der Verst\u00e4ndlichkeit f\u00fcr die interessierte \u00d6ffentlichkeit empfehlen, dass wir statt von \u201ePull-Effekten\u201c, -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118025,"sequence":53,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Sogeffekte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118026,"sequence":54,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- \u201ePush-Effekten\u201c und \u201eHotspots\u201c von den Sachverhalten reden, die wir damit meinen?\n\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118027,"sequence":55,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Das nehme ich gerne an.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118028,"sequence":56,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Klein-Schmeink stellt die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118029,"sequence":57,"sitzung":126,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, viele Asylsuchende leiden unter den Erfahrungen, die sie im B\u00fcrgerkrieg oder w\u00e4hrend der Flucht gemacht haben. Viele erlitten dadurch Traumata und sehr schwerwiegende psychische St\u00f6rungen. F\u00fcr die Gruppe der Asylsuchenden, die l\u00e4nger als 15 Monate in Deutschland sind, sehen Sie jetzt dankenswerterweise die M\u00f6glichkeit einer besseren psychologischen Betreuung vor. F\u00fcr mich stellt sich die Frage: Warum nur f\u00fcr diesen Personenkreis? Alle wissen, dass es ohne Behandlung zu Chronifizierungen, also zu dauerhaften Sch\u00e4den, kommen kann. Ferner wissen wir, dass die Integration dadurch beeintr\u00e4chtigt wird und diese schwerwiegenden Erkrankungen durch den Aufenthalt in gro\u00dfen Einrichtungen massiv verst\u00e4rkt werden k\u00f6nnen. Auch wissen wir, dass der Aufenthalt in solchen Einrichtungen ein Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Krankheit sein kann. Was schlagen Sie vor, um der Gruppe derjenigen, die noch keine 15 Monate in Deutschland sind, eine wirksame Hilfe zuteilwerden zu lassen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118030,"sequence":58,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe mich gerade r\u00fcckversichert, weil ich in der Frage fachlich nicht so fit bin; daf\u00fcr bitte ich um Verst\u00e4ndnis. Deswegen kann ich Ihnen die Frage nicht abschlie\u00dfend beantworten.\n\nJedenfalls haben wir eine deutliche Verbesserung der gesundheitlichen Versorgung, weil wir erstmalig auch die Behandlung solcher Traumata in den Leistungskatalog aufnehmen. Eine Verbesserung gibt es auch beim Impfschutz.\n\nEs ist ein wichtiger Punkt, dass wir die F\u00e4higkeiten von Asylbewerbern, etwa aus Syrien, gerade im medizinischen Bereich auch zur Betreuung der Asylbewerber selbst nutzen. Dabei gibt es Anerkennungsprobleme und vieles andere mehr, aber ich halte das f\u00fcr ein wichtiges Element. Ich weise auch darauf hin, dass von den unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen besonders viele unter Traumata leiden. Das ist insgesamt ein sehr schwieriges Thema.\n\nDie Antwort auf die Frage nach der Differenzierung \u201ebis 15 Monate\u201c bzw. \u201enach 15 Monaten\u201c w\u00fcrde ich gerne schriftlich nachreichen.\n\nIch w\u00fcrde gern, Herr Pr\u00e4sident, Ihre Anregung aufgreifen und erkl\u00e4ren: Pull-Effekt hei\u00dft Sogeffekt. Wenn man Ma\u00dfnahmen ergreift, die ein Land besonders attraktiv machen, dann l\u00f6st allein diese Attraktivit\u00e4t einen Sog aus, in dieses Land zu kommen. Das nennt man neudeutsch Pull-Effekt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118031,"sequence":59,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Sch\u00f6ne an dieser Klarstellung ist, dass es die tr\u00f6stliche Gewissheit vermittelt, dass im Deutschen Sachverhalte \u00e4hnlich kurz und pr\u00e4zise beschrieben werden k\u00f6nnen wie im Englischen auch, sodass die Notwendigkeit gar nicht besteht, sich an dieser Stelle anderswo zu bedienen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118032,"sequence":60,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118033,"sequence":61,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Wohl war.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118034,"sequence":62,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Binder.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118035,"sequence":63,"sitzung":126,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, mir will eines nicht in den Kopf. Mir ist nicht klar, was uns daran hindert, Fl\u00fcchtlingen aus L\u00e4ndern wie Syrien, Irak oder Eritrea, bei denen die Anerkennungsquote bei 99 bis 100 Prozent liegt, die M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, beispielsweise bei Bekannten oder Verwandten, die bereits in Deutschland sind, zu wohnen oder tats\u00e4chlich eine eigene Wohnung anzumieten, um die Gemeinden, die Anwohnerinnen und Anwohner, die im Umfeld einer Erstaufnahmeeinrichtung leben, und auch die Besch\u00e4ftigten in diesen Einrichtungen zu entlasten. Ich denke, es w\u00e4re f\u00fcr viele Menschen eine Erleichterung, wenn sie sich selbst eine Unterkunft suchen k\u00f6nnten. Das w\u00e4re gleichzeitig auch eine Entlastung f\u00fcr die Menschen, die im Umfeld einer Erstaufnahmeeinrichtung wohnen, die dadurch, dass dort Hunderte oder Tausende von Menschen auf einen Schlag in einer Massenunterkunft zusammengepfercht werden, auch einer extremen Belastung ausgesetzt sind. Was hindert uns daran, hierbei eine andere Vorgehensweise zu w\u00e4hlen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118036,"sequence":64,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, das h\u00f6rt sich nur auf den ersten Blick \u00fcberzeugend an. Ich habe dar\u00fcber auch mit Pro Asyl schon viel diskutiert.\n\nErstens m\u00fcssen wir feststellen, ob es sich um einen Syrer handelt. Das h\u00f6rt sich einfach an, ist aber nicht immer einfach, weil zum Teil keine Dokumente vorliegen und etliche behaupten, Syrer zu sein, ohne es tats\u00e4chlich zu sein.\n\nDas zweite Argument ist: Wir m\u00fcssen die gro\u00dfen Lasten, die mit einer solch gro\u00dfen Zahl von Asylbewerbern verbunden sind, fair zwischen den Bundesl\u00e4ndern aufteilen. Die syrischen Gemeinden - jetzt h\u00e4tte ich fast gesagt, Herr Pr\u00e4sident: die syrischen Communitys -, in denen es viele Syrer gibt, haben nat\u00fcrlich eine gr\u00f6\u00dfere Anziehungskraft als Gemeinden, in denen es keine Syrer gibt. W\u00fcrden wir aber sagen: \u201eDa d\u00fcrfen alle sofort hin\u201c, dann h\u00e4tten wir eine derartige Sonderbelastung der Ballungsgebiete, beispielsweise in Nordrhein-Westfalen und anderswo,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118037,"sequence":65,"sitzung":126,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Finanzausgleich!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118038,"sequence":66,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"dass das mit einer fairen Lastenverteilung in Deutschland - insbesondere w\u00e4hrend des Asylverfahrens - meines Erachtens nicht vereinbar ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118039,"sequence":67,"sitzung":126,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Viel zu b\u00fcrokratisch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118040,"sequence":68,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118041,"sequence":69,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, zum einen habe ich Ihre Ausf\u00fchrungen zum Sachleistungsprinzip im Gesetz so nicht gefunden. Ich w\u00e4re daran interessiert, dass Sie mir die Fundstelle nennen.\n\nMeine eigentliche Frage bezieht sich auf Ihre Formulierung hinsichtlich des \u201eatmenden Finanzierungssystems\u201c.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118042,"sequence":70,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118043,"sequence":71,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kann man das so verstehen, dass Sie sagen, die Finanzierungsvereinbarung bel\u00e4uft sich am Ende klar auf eine Spitzabrechnung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118044,"sequence":72,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe gerade in meinen Unterlagen gebl\u00e4ttert, kann das jetzt jedoch nicht gleichzeitig machen. Das kl\u00e4ren wir, wenn Sie einverstanden sind, bilateral.\n\nIch habe das politische Dokument zitiert: \u201eSoll, soweit verwaltungsm\u00e4\u00dfig vertretbar\u201c, oder so \u00e4hnlich, und \u201ekann\u201c bei den anderen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118045,"sequence":73,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kenne beide Dokumente, deshalb frage ich Sie!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118046,"sequence":74,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Zur zweiten Frage: Es ist in der Tat eine Spitzabrechnung vorgesehen. Der Mechanismus ist, dass die L\u00e4nder Abschl\u00e4ge bekommen und im Folgejahr spitz abgerechnet wird. Wenn es im Laufe des Jahres erhebliche Differenzen gibt, dann kann man dar\u00fcber reden. Es ist besprochen worden, dass man zwischendurch Abschl\u00e4ge verringert oder erh\u00f6ht oder einen Ausgleich vornimmt. Aber die Spitzabrechnung war ein besonderer Wunsch der L\u00e4nder.\n\nHerr Pr\u00e4sident, Spitzabrechnung ist auch ein Ausdruck, den ich vielleicht erkl\u00e4ren sollte. Das bedeutet: Es gibt Geld pro Asylbewerber, und zwar in einem bestimmten Land; denn in einem Bundesland dauern die Verfahren wegen des BAMF oder der unterschiedlichen Herkunftsstaaten der Asylbewerber l\u00e4nger als in einem anderen Land. Das soll nicht mit einem Durchschnitt nivelliert werden, sondern es gibt im Nachhinein eine Spitzabrechnung pro Asylbewerber pro Bundesland.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118047,"sequence":75,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Keul.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118048,"sequence":76,"sitzung":126,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erlauben Sie eine kurze Vorbemerkung zu dem eingangs zitierten Urteil des Bundesverfassungsgerichts. Herr de Maizi\u00e8re, Sie als Verfassungsminister wissen genauso wie ich, dass dieses Urteil auf Artikel 1 Grundgesetz beruht und dass es sich mit Artikel 1 genauso verh\u00e4lt wie mit Artikel 16. Beide kennen keine Obergrenzen. Ich verweise nur auf das Zitat der Kanzlerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118049,"sequence":77,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118050,"sequence":78,"sitzung":126,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine eigentliche Frage kn\u00fcpft an die Frage der Kollegin Pothmer an. Wir lesen ja in der Begr\u00fcndung - im Gesetz leider nicht, weil Sie da auf eine Verordnung verweisen -, dass die Integrationsleistungen denen zur Verf\u00fcgung stehen sollen, deren Antrag auf Asyl voraussichtlich Erfolg haben wird. Ich frage mich: Wie wollen Sie diese Erfolgsaussichten feststellen? In einem gesonderten Verfahren? Wir haben doch im Augenblick schon genug zu tun, \u00fcberhaupt das Asylverfahren voranzutreiben. Jetzt muss dann quasi im Vorverfahren des Asylverfahrens gepr\u00fcft werden, ob das Asylverfahren gute Aussichten auf Erfolg hat, oder wie muss ich mir das praktisch vorstellen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118051,"sequence":79,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, das wird man sicherlich an die Nationalit\u00e4t kn\u00fcpfen, an die Anerkennungsquoten und die Erfahrung, die man gemacht hat. Ein zus\u00e4tzliches Verfahren ist nicht beabsichtigt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118052,"sequence":80,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6ger.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118053,"sequence":81,"sitzung":126,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Frage bezieht sich erneut darauf, dass Sie in Ihrem ganzen Gesetzesvorhaben besonderen Wert darauf legen, Fl\u00fcchtlinge vom Westbalkan abzuschrecken, damit sie gar nicht erst kommen. Jetzt zeigt aber die aktuelle Anzahl von Asylantr\u00e4gen, dass die Asylantr\u00e4ge dieser Fl\u00fcchtlinge h\u00f6chstens 10 Prozent ausmachen. Dadurch, dass Sie dieses ganze b\u00fcrokratische Verfahren einf\u00fchren, haben Sie weniger Zeit und Geld f\u00fcr die anderen Fl\u00fcchtlinge, die wirklich unsere Hilfe brauchen. Obwohl es sich um einen ganz kleinen Teil der Fl\u00fcchtlinge handelt, legen Sie so gro\u00dfen Wert auf Abschreckung und Diskriminierung. Ist das nicht v\u00f6llig an der Realit\u00e4t vorbei?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118054,"sequence":82,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Nein. Erstens ist es so, dass die Relation, der Anteil derer, die aus den Westbalkanstaaten kommen, geringer geworden ist. Das stimmt. Die absolute Zahl ist aber immer noch so, dass wir von ein paar Tausend pro Woche reden. Versetzen wir uns einmal in das Fr\u00fchjahr: W\u00e4ren damals ein paar Tausend Albaner pro Woche gekommen, w\u00fcrden wir hier ganz anders diskutieren.\n\nZweitens kommt hinzu, dass wir noch aus dem ersten Halbjahr sehr viele Verfahren und abgelehnte Asylbewerber, also Entscheide des BAMF, haben, wo es noch keinen Vollzug gibt. Es geht dabei um etwa 60 000 oder mehr. Wenn wir das nicht \u00e4ndern, l\u00f6sen wir m\u00f6glicherweise wieder einen Sogeffekt aus, weil dann viele sagen: Na ja, wenn die nicht zur\u00fcckkommen, dann kann ich vielleicht trotzdem noch dorthin gehen. - Von daher ist das eine Ma\u00dfnahme zur Umsetzung der Verfahren, die wir haben, aber auch eine pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahme f\u00fcr die Zukunft.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118055,"sequence":83,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Volker Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118056,"sequence":84,"sitzung":126,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind uns ja bei allen Differenzen \u00fcber konkrete Punkte in diesem Gesetz einig, dass wir schnellere Asylverfahren brauchen, um schneller zu entscheiden, wer bleiben darf und wer am Ende gehen muss. Mich wundert, dass in Ihrem Gesetzentwurf nichts Substanzielles zu einer Beschleunigung der Verfahren enthalten ist, zum Beispiel Vorschl\u00e4ge zur Behandlung von Asylantr\u00e4gen von Menschen aus Staaten mit hoher Anerkennungsquote - man k\u00f6nnte Gruppenverfahren machen - oder eine Finalisierungsregelung zur L\u00f6sung von Altf\u00e4llen, bei denen wir ewig lange Verfahren haben und wissen, dass wir die Leute am Ende des Verfahrens sowieso nicht wegschicken werden. Warum gibt es da keine Verfahrensvereinfachung, die dem Bundesamt die M\u00f6glichkeit gibt, bei den schwierigeren F\u00e4llen mit der notwendigen Sorgfalt und rechtsstaatlichen Qualit\u00e4t zu pr\u00fcfen?\n\nMir ist angesichts der hohen Zahl nicht klar, wie man Fl\u00fcchtlingen aus L\u00e4ndern gerecht werden will, in denen die Menschenrechtslage hoch volatil ist, zum Beispiel Kongo, \u00c4thiopien, Nigeria.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118057,"sequence":85,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Beck, schauen Sie einmal auf die Zeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118058,"sequence":86,"sitzung":126,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dort sind schwierige Sachverhalte wie die kumulative Verfolgung, die nicht so einfach festzustellen ist, zu pr\u00fcfen. - Punkt, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118059,"sequence":87,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118060,"sequence":88,"sitzung":126,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Fragezeichen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118061,"sequence":89,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, nat\u00fcrlich gibt es in dem Gesetz verfahrensm\u00e4\u00dfige Beschleunigungen. Ich halte zum Beispiel die Verpflichtung, sich, wenn die Kapazit\u00e4t zur Verf\u00fcgung steht, f\u00fcr eine gewisse Zeit in einer Erstaufnahmeeinrichtung aufzuhalten, f\u00fcr eine verfahrensbeschleunigende Ma\u00dfnahme.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118062,"sequence":90,"sitzung":126,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist keine Verfahrensbeschleunigung! Das ist Schikane!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118063,"sequence":91,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Im \u00dcbrigen gilt der alte Grundsatz: Man soll nicht etwas ins Gesetz schreiben, wenn es nicht n\u00f6tig ist, etwas ins Gesetz zu schreiben. Wir ergreifen viele verfahrensbeschleunigende Ma\u00dfnahmen, aber wir tun dies untergesetzlich. So haben wir etwa entschieden, bei syrischen Antragstellern praktisch nur noch ein schriftliches Verfahren durchzuf\u00fchren. Ich muss allerdings Wert darauf legen, dass die Identit\u00e4tsfeststellung pr\u00e4zise erfolgen muss, auch aus Sicherheitsgr\u00fcnden. - Ich freue mich, dass Sie da nicken; denn das ist ein wichtiger Punkt, der manchmal, ehrlich gesagt, etwas Zeit kostet.\n\nWir haben au\u00dferdem vier Entscheidungszentren gegr\u00fcndet, in denen einfach gelagerte F\u00e4lle schnell entschieden werden. Zur Beschleunigung der Verfahren wird es beim BAMF, beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, zus\u00e4tzliche Stellen geben; wir werden sie im Rahmen des Haushaltsverfahrens schaffen, sie aber nicht in dieses Gesetz hineinschreiben. Ein weiteres Beispiel ist das neue IT-Verfahren; dazu finden Sie etwas im Nachtragshaushalt.\n\nEs gibt also eine ganze Reihe von beschleunigenden Ma\u00dfnahmen, von denen wir einige ins Gesetz aufgenommen haben. Manche haben wir aber nicht im Gesetz erw\u00e4hnt, vor allen Dingen deshalb nicht, weil wir sie gar nicht in ein Gesetz hinschreiben m\u00fcssen, sondern diese Aufgaben durch gutes Verwaltungshandeln erledigen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118064,"sequence":92,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben jetzt das Ende der vorgesehenen Gesamtdiskussionszeit erreicht. Ich habe mir noch Wortmeldungen von Frau Stamm-Fibich, Frau Klein-Schmeink, Stephan Mayer und Herrn Wendt notiert, die ich noch aufrufe. K\u00f6nnen wir damit dann die Wortmeldeliste zu diesem Themenkomplex schlie\u00dfen? - Ich bedanke mich.\n\nFrau Stamm-Fibich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118065,"sequence":93,"sitzung":126,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":352.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, wir als SPD-Bundestagsfraktion begr\u00fc\u00dfen au\u00dferordentlich, dass eine Rahmenvereinbarung geschaffen wurde, um den Asylbewerbern die elektronische Gesundheitskarte zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ich m\u00f6chte Ihnen dazu eine Frage stellen. In der Bev\u00f6lkerung ist n\u00e4mlich aufgrund einiger \u00c4u\u00dferungen ein bisschen Unsicherheit aufgekommen. Wenn sich ein Bundesland entscheidet, diese Karte auszugeben, erfolgen die entsprechenden Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz, und es sind nicht, wie irrt\u00fcmlich kundgetan wird, normale Leistungen der Versichertenkarte. K\u00f6nnen Sie das so best\u00e4tigen, bitte?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118066,"sequence":94,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, Frau Kollegin, das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich best\u00e4tigen - ich will das gerne auch \u00f6ffentlich hervorheben -: Die Gesundheitskarte soll eine Erleichterung f\u00fcr die L\u00e4nder sein, die sie nutzen; sie bedeutet aber keine Leistungsverbesserung. Nach jetziger Rechtslage ist es so, dass bei Asylbewerbern im Vergleich zu anderen das Niveau der Gesundheitsversorgung geringer ist. Das ist \u00fcbrigens insbesondere beim Zahnersatz ein wichtiges Thema.\n\nViele sagen oder bef\u00fcrchten - \u00f6ffentlich oder halb\u00f6ffentlich -, dass es m\u00f6glich ist, dass jemand, der etwa aus einem Westbalkanstaat kommt, das Verfahren verz\u00f6gert, die vollen Gesundheitsleistungen ausnutzt, vor der Ablehnung zur\u00fcckgeht und vielleicht ein halbes Jahr sp\u00e4ter wiederkommt; dies wiederum h\u00e4tte einen Sogeffekt. Wir allerdings wollen in den L\u00e4ndern, die diese Karte nutzen, f\u00fcr b\u00fcrokratische Erleichterungen sorgen. Deswegen ist im Gesetz vorgesehen, daf\u00fcr Vorsorge zu treffen, dass auch bei Nutzung einer solchen optionalen Gesundheitskarte das Leistungsniveau demselben abgesenkten Niveau wie bisher nach dem Asylbewerberleistungsgesetz entspricht. Das hei\u00dft, es ist geringer als bei den normalen Versicherten im gesetzlichen Versicherungssystem.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118067,"sequence":95,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Klein-Schmeink.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118068,"sequence":96,"sitzung":126,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde da gerne ankn\u00fcpfen und Sie etwas fragen. In einigen Bundesl\u00e4ndern wird die Gesundheitskarte f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge ja schon genutzt. Auch in Bremen, Hamburg und NRW gibt es eine solche Vereinbarung. Haben diese Vereinbarungen Bestand?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118069,"sequence":97,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"In der Tat haben wir dar\u00fcber diskutiert: Warum brauchen wir eigentlich eine Bundesregelung, wenn die L\u00e4nder es auch jetzt schon so machen k\u00f6nnen? Alle waren sich aber einig: Es soll ein bundesgesetzlicher Boden f\u00fcr diese Rahmenvereinbarung bereitet werden. Meine Antwort lautet: Wenn die bisherigen Vereinbarungen dem Boden, den das Bundesgesetz schafft, entsprechen, muss man sie nicht \u00e4ndern. Anderenfalls muss eine entsprechende Vereinbarung in einem Land an die bundesgesetzliche Regelung angepasst werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118070,"sequence":98,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Stephan Mayer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118071,"sequence":99,"sitzung":126,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Minister, die Bundesregierung legt mit diesem Gesetzentwurf ein sehr umfangreiches Paket vor: Standardabweichungen werden geregelt, das Asylbewerberleistungsgesetz und das Asylverfahrensgesetz werden novelliert, und au\u00dferdem wird die zuk\u00fcnftige umfangreiche finanzielle Unterst\u00fctzung der L\u00e4nder durch den Bund geregelt.\n\nHerr Minister, mich w\u00fcrde interessieren, welche Erwartungshaltung die Bundesregierung gegen\u00fcber den L\u00e4ndern hat, ihrerseits auf landesgesetzlicher Ebene Ver\u00e4nderungen vorzunehmen, zum Beispiel in puncto Standardabweichungen und dar\u00fcber hinaus - ich denke hier an Stellenmehrungen bei den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und den Verwaltungsgerichten - im personellen Bereich? Au\u00dferdem geht es mir um das Verhalten einiger L\u00e4nder. Ich spreche hier ganz bewusst die Praxis in Schleswig-Holstein und Th\u00fcringen an, die im Winter letzten Jahres auf Abschiebungen verzichtet haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118072,"sequence":100,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, zun\u00e4chst gibt es ja im Bundesgesetz einige Regelungen, durch die das, was Sie angesprochen haben, in Zukunft verhindert wird. So darf etwa die Aussetzung der Abschiebung nicht l\u00e4nger als f\u00fcr drei Monate erfolgen. In den Sitzungen hat ein Ministerpr\u00e4sident gesagt, es solle in Zukunft keinen Winterabschiebeerlass mehr geben. Wir werden dann sehen, wie sich das umsetzen l\u00e4sst.\n\nDas politische Papier vom letzten Donnerstag - nicht der Gesetzentwurf - enth\u00e4lt aber auch Verpflichtungen der L\u00e4nder. Es sind also keine rechtsverbindlichen, aber politische Verpflichtungen. Es geht darum, die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und die Verwaltungsgerichte so mit Personal auszustatten, dass etwa schnellere Verfahren des BAMF m\u00f6glich sind. Das hat ja auch Folgen f\u00fcr die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und andere - bei negativen Entscheidungen auch f\u00fcr die Gerichte. Das muss dann entsprechend umgesetzt werden, und ich habe die sichere Zuversicht, dass die L\u00e4nder ihre Verpflichtungen insoweit einhalten.\n\nEs gibt dann noch einen sehr interessanten Punkt: Auch in Bezug auf die Verwaltungsgerichte haben wir in dem Gesetzentwurf das eine oder andere geregelt. Dar\u00fcber hinaus enth\u00e4lt auch das politische Papier noch einen Pr\u00fcfauftrag. Es gilt zu pr\u00fcfen, ob nicht auch durch bessere Verfahren bei den Verwaltungsgerichten ein denkbares Nadel\u00f6hr im Anschluss an schnellere Verfahren beim BAMF besser geschlossen werden kann. Ich setze darauf, dass die L\u00e4nder das schnell umsetzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118073,"sequence":101,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Wendt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118074,"sequence":102,"sitzung":126,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, das Gesetz hei\u00dft \u201eAsylverfahrensbeschleunigungsgesetz\u201c. Am Ende eines Asylverfahrens steht die Entscheidung, ob die entsprechende Person hierbleiben darf oder das Land zu verlassen hat.\n\nF\u00fcr den Fall einer Abschiebung habe ich folgende Fragen: Vielleicht k\u00f6nnen Sie noch einmal auff\u00fchren, welche konkreten Ma\u00dfnahmen jetzt anstehen, um die Abschiebungen zu beschleunigen. Was halten Sie von dem Gedanken einiger L\u00e4nder, zum Beispiel Th\u00fcringens, die Verantwortung f\u00fcr die Abschiebung auf die Landkreise zu delegieren? Demgegen\u00fcber sind wir der Meinung, dass eine bundeseinheitliche Koordination besser ist. Vor allen Dingen: Wie soll sich k\u00fcnftig die Kooperation mit den L\u00e4ndern gestalten, die die Fl\u00fcchtlinge wieder zur\u00fccknehmen sollen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118075,"sequence":103,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, es gibt eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen, die ich jetzt aus Zeitgr\u00fcnden gar nicht erw\u00e4hnen kann.\n\nDie Asylbewerber aus sicheren Herkunftsl\u00e4ndern sollen m\u00f6glichst bis zum Schluss der Verfahren in den Erstaufnahmeeinrichtungen verbleiben, von wo aus sie dann in ihr Land zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen oder abgeschoben werden. Wir haben auch erkl\u00e4rt, dass die Bundespolizei dabei engagiert hilft.\n\nDas N\u00e4chste ist, dass keine Abschiebung l\u00e4nger als f\u00fcr drei Monate ausgesetzt werden darf. Au\u00dferdem wird die bisherige sehr weitgehende Ank\u00fcndigung von Abschiebungen eingeschr\u00e4nkt. Dar\u00fcber hinaus erfolgt gegebenenfalls eine Konzentration im Rechtsschutz; dar\u00fcber habe ich eben schon gesprochen.\n\nSchlie\u00dflich ist das Thema Passersatzbeschaffung zu nennen. Wir wollen mit dem EU-Laissez-Passer-Verfahren - das steht nicht in diesem Papier; daf\u00fcr wei\u00df ich jetzt auch keine sch\u00f6ne \u00dcbersetzung - die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, auch ohne einen Pass ausreisen zu k\u00f6nnen, und zwar mit einem EU-Dokument. - So kurz ist die \u00dcbersetzung jetzt nicht, aber so ist es vielleicht verst\u00e4ndlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118076,"sequence":104,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Beispielsweise Erlaubnisverfahren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118077,"sequence":105,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":259.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, das ist zu 80 Prozent richtig beschrieben. - Ein solches Verfahren er\u00fcbrigt die m\u00fchsame Passersatzbeschaffung. Das wollen wir mit den entsprechenden L\u00e4ndern vereinbaren.\n\nEs gibt hier also eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen.\n\nMan muss auch nicht immer nur abschieben. Ich halte auch sehr viel von einer freiwilligen R\u00fcckkehr und von Hilfen zur freiwilligen R\u00fcckkehr, wenn es nicht \u00fcbertrieben ist. Bezogen auf die sicheren Herkunftsl\u00e4nder haben wir zum Beispiel gesagt: Derjenige, der in diesem Jahr gekommen ist und jetzt geht, der kann auch von der legalen Migration Gebrauch machen, wenn er die Voraussetzungen erf\u00fcllt. Ich glaube, das ist auch ein wichtiger Anreiz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118078,"sequence":106,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Ich frage Sie, ob es noch Fragen zu anderen Themen der gestrigen Kabinettssitzung gibt? - Das ist nicht der Fall. Gibt es sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Dazu sehe ich jedenfalls im Augenblick auch keine Wortmeldung. Dann beende ich damit die Regierungsbefragung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/6136\n\nDie Fragen werden in der Ihnen bekanntgegebenen Reihenfolge der Ressorts aufgerufen.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Hier steht der Kollege Norbert Barthle, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im zust\u00e4ndigen Ministerium, f\u00fcr die Beantwortung der Fragen zur Verf\u00fcgung.\n\nWir kommen zur Frage 1 des Kollegen Alexander Neu. - Er ist gar nicht da?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118079,"sequence":107,"sitzung":126,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118080,"sequence":108,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen. Damit entf\u00e4llt die Antwort. Herr Staatssekret\u00e4r, dann kommen Sie vergleichsweise leicht weg.\n\nDie Frage 2 der Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner wird ohnehin schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zu den Fragen 3 und 4 des Kollegen Matthias Gastel. - Auch er ist nicht da. Es wird verfahren wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nWir kommen zur Frage 5 des Kollegen Herbert Behrens:\n\nWelche Auswirkungen hat nach Kenntnis der Bundesregierung als Vertreterin des Gesellschafters Bund in der Gesellschafterversammlung der Flughafen Berlin Brandenburg GmbH (FBB) und vertreten im Aufsichtsrat durch zwei Staatssekret\u00e4re der derzeit verh\u00e4ngte Baustopp am Flughafen Berlin Brandenburg auf den geplanten Er\u00f6ffnungstermin im Jahr 2017, und mit welchen Mehrkosten (durch Umbauten, Verz\u00f6gerungen etc.) ist angesichts der festgestellten Statikprobleme zu rechnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2326,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118081,"sequence":109,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr verehrter Kollege Behrens, die Vorhabentr\u00e4gerin FBB hat angegeben, bis Mitte Oktober 2015 eine endst\u00e4ndige L\u00f6sung f\u00fcr die mit dem derzeitigen Baustopp verbundenen vorhandenen Fragen zu erarbeiten. Vorher k\u00f6nnen die zeitlichen und kostenm\u00e4\u00dfigen Auswirkungen aus Sicht der Bundesregierung nicht zuverl\u00e4ssig eingesch\u00e4tzt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118082,"sequence":110,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118083,"sequence":111,"sitzung":126,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wir haben uns ja zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt \u00fcber die Folgekosten des Stillstands am BER unterhalten. Ich wei\u00df nicht, ob das vor Ihrer Zeit gewesen ist: Es standen Zahlen zwischen 10 und 50 Millionen Euro, die pro Monat Bauverz\u00f6gerung an Kosten anfallen, im Raum. Es gibt relativ gesicherte Aussagen, dass zumindest mit 25 Millionen Euro pro Monat als Folgen eines Stillstands am Bau gerechnet werden muss.\n\nK\u00f6nnen Sie diese Zahlen best\u00e4tigen? W\u00fcrde das aus Ihrer Sicht nicht dazu f\u00fchren, dass diese Bauverz\u00f6gerungen unter Umst\u00e4nden der EU gemeldet werden m\u00fcssten, die sich derzeit im Rahmen eines Notifizierungsverfahrens mit dieser Frage besch\u00e4ftigt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118084,"sequence":112,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre letzte Frage stimmt mit der Frage 6 \u00fcberein. - Wir k\u00f6nnen derzeit noch nicht sagen, wann das Notifizierungsverfahren der EU abgeschlossen sein wird. Das ist nicht abzusehen, da es aufgrund der Zusammenh\u00e4nge, die Sie darstellen, nicht auszuschlie\u00dfen ist, dass die EU-Kommission mit weiteren Fragen auf uns zukommt.\n\nIn der Unterrichtung im Haushaltsausschusses heute fr\u00fch, in der auch ein Vertreter des Flughafens und Staatssekret\u00e4r Bomba anwesend waren, wurde nochmals versichert, dass keine zus\u00e4tzlichen Zeitverz\u00f6gerungen \u00fcber die hinaus, die bereits eingepreist sind, auftreten werden, sodass man nach wie vor von einem Er\u00f6ffnungstermin im zweiten Quartal 2017 ausgeht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118085,"sequence":113,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118086,"sequence":114,"sitzung":126,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja. - K\u00f6nnen Sie denn die Zahl best\u00e4tigen, dass die Bauverz\u00f6gerung 25 Millionen Euro pro Monat an Kosten nach sich zieht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118087,"sequence":115,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Zahl liegt mir so nicht vor. Wir wissen \u00fcber die Nachfinanzierungsthemen Bescheid, aber diese Zahl ist mir so nicht pr\u00e4sent.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118088,"sequence":116,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Hat sich die Frage 6 erledigt, Herr Behrens, oder soll ich sie aufrufen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118089,"sequence":117,"sitzung":126,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Bitte aufrufen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118090,"sequence":118,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, okay.\n\nIch rufe die Frage 6 des Kollegen Herbert Behrens auf:\n\nWann wird nach Kenntnis der Bundesregierung das laufende Notifizierungsverfahren bez\u00fcglich weiterer Gesellschafterzusch\u00fcsse an die FBB beendet sein, und welchen Einfluss haben die bekanntgewordenen Statikprobleme auf dieses Notifizierungsverfahren?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118091,"sequence":119,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Nochmals die Antwort auf Frage 6: Wann das Notifizierungsverfahren abgeschlossen sein wird, l\u00e4sst sich derzeit nicht absehen. Es ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass die Europ\u00e4ische Kommission aufgrund der bekanntgewordenen Statikprobleme zus\u00e4tzliche Fragen an die Bundesregierung richten wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118092,"sequence":120,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118093,"sequence":121,"sitzung":126,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, noch eine Zusatzfrage. - Die B\u00fcrgerinitiativen haben in einer gemeinsamen Presseerkl\u00e4rung zum BER darauf hingewiesen, dass es im Notifizierungsverfahren in Br\u00fcssel zurzeit um 2,6 Milliarden Euro geht. K\u00f6nnen Sie diese Zahl best\u00e4tigen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118094,"sequence":122,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Mir sind Erh\u00f6hungen der Kosten in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von - ich habe die Unterlagen nicht dabei - 1,107 Milliarden Euro bekannt, aber nicht die von Ihnen genannte Zahl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118095,"sequence":123,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118096,"sequence":124,"sitzung":126,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Weil Sie eben angedeutet haben, dass es unter Umst\u00e4nden noch Nachfragen seitens der EU geben k\u00f6nnte: Kann es in einem solchen Fall, wenn es keine endg\u00fcltige Entscheidung \u00fcber die Freigabe entsprechender EU-Mittel gibt, nicht auch zu weiteren Bauverz\u00f6gerungen kommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118097,"sequence":125,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Davon gehe ich nicht aus, da die Flughafengesellschaft sagt, dass mit den Nachforderungen Liquidit\u00e4t gegeben ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118098,"sequence":126,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 7 des Kollegen Stephan K\u00fchn auf:\n\nWo sind die Sanktionen nach Artikel 13 Absatz 1 der Verordnung (EG) Nummer 715\/2007 \u00fcber die Typgenehmigung von Kraftfahrzeugen hinsichtlich der Emissionen im deutschen Recht verankert, und welche Ma\u00dfnahmen zu ihrer Anwendung wurden getroffen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118099,"sequence":127,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege K\u00fchn, die Verordnung Nummer 715\/2007 ist f\u00fcr bestimmte Kraftfahrzeuge bei der Typgenehmigung nach der Rahmenrichtlinie 207\/46\/EG obligatorisch anzuwenden. Die Erteilung der Typgenehmigung durch das Kraftfahrt-Bundesamt erfolgt unter Ber\u00fccksichtigung dessen nach der EG-Fahrzeuggenehmigungsverordnung. Hieraus ergeben sich auch die M\u00f6glichkeiten der staatlichen Reaktion auf Verst\u00f6\u00dfe gegen die Typgenehmigungsvorschriften. Es gelten die \u00a7\u00a7 7, 25, 27 und 37 der EG-Fahrzeuggenehmigungsverordnung. Insbesondere sind danach spezielle Verwaltungsma\u00dfnahmen vorgesehen, die beispielsweise von einem teilweisen Widerruf der Typgenehmigung bis zu deren Erl\u00f6schen reichen. Dar\u00fcber hinaus bestehen die allgemeinen verwaltungsrechtlichen Reaktionsm\u00f6glichkeiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118100,"sequence":128,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118101,"sequence":129,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Erste Zusatzfrage - Sie haben Verwaltungsma\u00dfnahmen angesprochen -: K\u00f6nnen Sie uns konkret sagen, in welcher H\u00f6he und in welchem Umfang bei Verst\u00f6\u00dfen gegen die Verordnung zur Euro-5- und Euro-6-Norm Sanktionen m\u00f6glich sind? In welchem Umfang und in welcher H\u00f6he k\u00f6nnen die Verst\u00f6\u00dfe sanktioniert werden, und wo findet sich konkret im nationalen Recht die Grundlage daf\u00fcr, solche Sanktionen zu verh\u00e4ngen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118102,"sequence":130,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, wie Ihnen mein Minister schon in der vergangenen Woche erkl\u00e4rt hat, kann man \u00fcber Verst\u00f6\u00dfe und Sanktionen erst dann reden und nachdenken, wenn die Sachverhalte gekl\u00e4rt sind, wenn man also wei\u00df, welche Verst\u00f6\u00dfe \u00fcberhaupt vorliegen. Wir sind derzeit mitten in der Kl\u00e4rung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118103,"sequence":131,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit dem geltenden deutschen Recht, das die EU\u001eVerordnung Nummer 715\/2007 umsetzt, ist der Rechtsrahmen f\u00fcr Sanktionen abgesteckt. Ich frage Sie: Wie sieht das geltende Recht konkret aus, und in welchem Umfang k\u00f6nnen theoretisch - unabh\u00e4ngig von dem konkreten Fall, um den es gerade geht - Sanktionen verh\u00e4ngt werden? Wenn das rechtlich geregelt ist - ich gehe davon aus, dass die Verordnung umgesetzt und in das deutsche Recht implementiert wurde -, dann gibt es einen Rechtsrahmen, der ein bestimmtes Volumen und bestimmte maximale bzw. minimale Sanktionen definiert. Danach frage ich. Das ist unabh\u00e4ngig von der Frage des VW\u001eSkandals im Einzelfall. Wie sieht der Rechtsrahmen aus, und in welchem Umfang und in welcher H\u00f6he sind dort Sanktionen vorgesehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118104,"sequence":132,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Es handelt sich um den Rechtsrahmen der Typzulassung. Dabei ist, wie gesagt, die weitestgehende Sanktion der Entzug der Typzulassung. Davor k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich Auflagen erteilt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118105,"sequence":133,"sitzung":126,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118106,"sequence":134,"sitzung":126,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, es ist ein bisschen schwierig, auf die Frage eine klare Antwort von Ihnen zu bekommen. Wir wissen, dass die Richtlinie in nationales Recht umgesetzt worden ist und seit 2009 G\u00fcltigkeit hat. Dann muss es doch klar sein, wo man das, was Sie gerade erw\u00e4hnt haben, n\u00e4mlich dass es bestimmte Sanktionsm\u00f6glichkeiten gibt, findet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118107,"sequence":135,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sage nochmals: Wenn man wei\u00df, um welche Verst\u00f6\u00dfe es sich handelt, dann kann man auch sagen, was an m\u00f6glichen Sanktionen eintreten k\u00f6nnte. Aber da wir dar\u00fcber keine Klarheit haben, kann ich keine pr\u00e4zise Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118108,"sequence":136,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe gerade den Vorsitz \u00fcbernommen und gr\u00fc\u00dfe Sie. Sch\u00f6nen Nachmittag von meiner Seite aus, auch unseren G\u00e4sten auf der Besuchertrib\u00fcne!\n\nEine Zusatzfrage hat die Kollegin Keul.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118109,"sequence":137,"sitzung":126,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch mich interessieren die Sanktionen. Unter anderem wurden nun strafrechtliche Ermittlungen gegen einzelne Manager eingeleitet. Ich m\u00f6chte fragen, ob die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zugleich auch entsprechende Verfahren gegen die juristische Person VW nach \u00a7\u00a7 30 und 130 Ordnungswidrigkeitengesetz einleiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118110,"sequence":138,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul, auch f\u00fcr diese Frage gilt: Wir haben eine Kommission eingesetzt, die die Vorg\u00e4nge untersucht. Von dieser Kommission liegen noch keine Ergebnisse und auch noch kein Zwischenbericht vor. Bevor wir dar\u00fcber keine Klarheit haben, k\u00f6nnen wir keine pr\u00e4ziseren Antworten auf Ihre Fragen geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118111,"sequence":139,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Barthle. - Dann hat der Kollege Krischer eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118112,"sequence":140,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich kann, ehrlich gesagt, Ihre Nichtantwort an dieser Stelle nicht verstehen; denn im Raume steht die Manipulation einer Software, um bestimmte Abgaswerte unter Pr\u00fcfbedingungen zu erreichen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle die Frage des Kollegen K\u00fchn pr\u00e4zisieren: K\u00f6nnen Sie uns den Rechtsrahmen, also die Paragrafen, in denen die Straf- und Sanktionsbewehrung f\u00fcr so etwas geregelt ist, nennen, sowohl f\u00fcr die juristische Person, also f\u00fcr das handelnde bzw. nicht handelnde Unternehmen, als auch in zweiter Linie f\u00fcr die Personen, die entsprechende Manipulationen durchgef\u00fchrt haben? Welche Rechtsgrundlage ist hier also einschl\u00e4gig? Dass Sie nicht sagen k\u00f6nnen, wie das im Detail aussieht, ist mir v\u00f6llig klar. Aber Sie m\u00fcssen doch hier eine einschl\u00e4gige Rechtsgrundlage nennen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118113,"sequence":141,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, Sie wissen ganz genau, dass es sich um einen Versto\u00df, also um Regelwidrigkeiten bei Dieselfahrzeugen auf dem amerikanischen Markt handelt. Dar\u00fcber hinaus kennen wir die pr\u00e4ziseren Umst\u00e4nde nicht. Wir wissen beispielsweise nicht, wie dies f\u00fcr den europ\u00e4ischen oder gar f\u00fcr den deutschen Markt zu bewerten ist. \u00dcber das amerikanische Rechtssystem m\u00fcssen Sie sich in Amerika kundig machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118114,"sequence":142,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Die n\u00e4chste Frage hat die Kollegin Wilms.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118115,"sequence":143,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich komme auf Ihre Antwort auf die Frage des Kollegen K\u00fchn zur\u00fcck. Kollege K\u00fchn hat ja nach dem Rechtsrahmen gefragt, also danach, was in Deutschland geltendes Recht ist, nicht nach dem amerikanischen Recht und auch nicht nach dem konkreten Fall, der nun im Raum steht. Ich will da jetzt ganz gezielt nachfragen: Gibt es im geltenden deutschen Rechtsrahmen - egal ob die Grundlage nun ein deutsches Gesetz oder eine europ\u00e4ische Verordnung ist - bei solchen Verst\u00f6\u00dfen gegen die Zulassungsbestimmungen \u00fcber die M\u00f6glichkeit, die Betriebserlaubnis zu entziehen, wie Sie es eben gesagt haben, hinaus weitere M\u00f6glichkeiten, beispielsweise Geldstrafen wegen begangener Ordnungswidrigkeiten zu verh\u00e4ngen? Was sieht da der Rechtsrahmen, der hier g\u00fcltig ist, vor, und gegen wen richten sich diese Strafen? - Danke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118116,"sequence":144,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie sprechen ganz bewusst von \u201esolchen Verst\u00f6\u00dfen\u201c. Das ist ein semantisch ausgesprochen unscharfer Begriff. Diesen k\u00f6nnen weder Sie noch ich pr\u00e4zisieren. Deshalb kann ich Ihre Frage auch nicht beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118117,"sequence":145,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118118,"sequence":146,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja ein Skandal!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118119,"sequence":147,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch unglaublich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118120,"sequence":148,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Paus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118121,"sequence":149,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war eine ganz pr\u00e4zise Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118122,"sequence":150,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Welche Verst\u00f6\u00dfe sind es? K\u00f6nnen Sie es pr\u00e4zisieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118123,"sequence":151,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Moment! Jetzt ist die Kollegin Paus dran. Dann gebe ich Ihnen ausf\u00fchrlich die M\u00f6glichkeit, zu antworten, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nFrau Paus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118124,"sequence":152,"sitzung":126,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich frage Sie: Unter welchen Bedingungen kann die Typgenehmigung entzogen werden? Unter welchen Bedingungen kann man die Zulassungsbescheinigung verlieren?\n\nIch m\u00f6chte einen weiteren Aspekt hinzuf\u00fcgen. Sie wissen genauso gut wie ich, dass die Kfz-Steuer inzwischen eine CO2-Komponente enth\u00e4lt. Der zul\u00e4ssige Wert bei dieser Komponente ergibt sich aus der Zulassungsbescheinigung. Sollte sich herausstellen, dass der dort angegebene Wert betreffend den CO2-Aussto\u00df falsch ist: Inwieweit werden damit Kfz-Steuerbescheide rechtsunwirksam?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118125,"sequence":153,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Typgenehmigungen gibt es klare Regeln; es m\u00fcssen bestimmte Werte eingehalten werden. Diese werden gemessen und teilweise auch nachgemessen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118126,"sequence":154,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118127,"sequence":155,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wann? In welchem Fall?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118128,"sequence":156,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb kann bei Versto\u00df gegen diese Regeln die Typzulassung entzogen werden. Die Zulassung orientiert sich ja nicht an den Verbrauchswerten, die angegeben werden, sondern an den Grenzwerten der Schadstoffe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118129,"sequence":157,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Keul hat die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118130,"sequence":158,"sitzung":126,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich muss an der gleichen Stelle nachfragen. Wenn Westernstiefel tragende Leute aus der Tuner-Szene irgendwie an ihren mit Fuchsschw\u00e4nzen beh\u00e4ngten Maschinen rumschrauben, um die Maschinen irgendwie lauter und dreckiger zu machen, und damit die Abgaswerte \u00e4ndern, dann ist die Konsequenz relativ klar: Dann erlischt die Betriebserlaubnis, und zwar sofort.\n\n(Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]\n\n- Ich wollte hier keine weiteren Automarken nennen, Kollegin Ha\u00dfelmann. - Deswegen frage ich jetzt noch einmal: Warum gilt dann nicht f\u00fcr die m\u00f6glicherweise Tausende oder Zehntausende von deutschen Autos, um die es jetzt geht, dass in k\u00fcrzester Zeit die Betriebserlaubnis erl\u00f6schen k\u00f6nnte und die Leute ihre Fahrzeuge dann nicht mehr auf der Stra\u00dfe bewegen k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118131,"sequence":159,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul, ich muss nochmals darauf hinweisen: Wir wissen noch nicht, um welche Sachzusammenh\u00e4nge es sich handelt. Wenn Sie das genauer sagen k\u00f6nnen, dann tun Sie das vor versammelter \u00d6ffentlichkeit;","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118132,"sequence":160,"sitzung":126,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ver\u00e4nderte Abgaswerte!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118133,"sequence":161,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"ich kann es nicht, und deshalb ist diese Frage nicht relevant.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118134,"sequence":162,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dann hat die n\u00e4chste Frage der Kollege Wunderlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118135,"sequence":163,"sitzung":126,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte eine ganz konkrete Frage stellen und erwarte auch eine ganz konkrete Antwort. Es geht um die in Artikel 13 genannten Sanktionen der EU-Richtlinie von 2007. Ist die Richtlinie in dieser Hinsicht in bundesdeutsches Recht umgesetzt worden, und wenn ja, wann und wo finden sich die entsprechenden Sanktionen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118136,"sequence":164,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war auch meine Ausgangsfrage! Vielleicht k\u00f6nnen Sie sie dem Kollegen Wunderlich beantworten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118137,"sequence":165,"sitzung":126,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Da hilft das iPad nicht weiter, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118138,"sequence":166,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Doch! - Nochmals: \u00dcber Sanktionen kann man dann reden, wenn man Sachverhalte genau kennt. Der Bundesregierung sind keine Sachverhalte bekannt, und ihr waren auch zu fr\u00fcheren Zeiten, vor diesem Wochenende, entsprechende Sachverhalte nicht bekannt. Wir sind mitten in der Aufkl\u00e4rung der Sachverhalte. Erst wenn das geschehen ist, kann ich Ihnen n\u00e4here Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118139,"sequence":167,"sitzung":126,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eIst die Richtlinie umgesetzt worden?\u201c, war die Frage, Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118140,"sequence":168,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt weitere Fragen zu der Frage 7, und zwar zun\u00e4chst vom Kollegen Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118141,"sequence":169,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich kann Ihre Antwort jetzt nur so verstehen, dass Sie uns hier nicht sagen k\u00f6nnen, in welcher Form die entsprechende EU-Richtlinie in deutsches Recht umgesetzt worden ist. Anders ist Ihre Antwort nicht zu interpretieren. Es geht nicht um einen konkreten Fall. Wir fragen jetzt ganz allgemein. Das war die Frage des Kollegen K\u00fchn; der Kollege Wunderlich hat das noch einmal genau so gefragt. Sie k\u00f6nnen also die Antwort darauf, wo Sanktionsm\u00f6glichkeiten in Deutschland existieren, nicht liefern.\n\nDeshalb meine konkrete Nachfrage: In den USA f\u00fchrt das, was wir an Softwaremanipulationen zur Ver\u00e4nderung von Abgaswerten zur Kenntnis bekommen haben, zu strafrechtlichen Ermittlungen. Da scheint das sogar ein Straftatbestand zu sein, wenn ich das richtig interpretiere. Kann es sein, dass die gleiche Handlung am gleichen Motor - da werden ja \u00e4hnliche Motoren verwendet - in Deutschland \u00fcberhaupt keine Ordnungswidrigkeit, Straftat oder irgendein Versto\u00df gegen Recht ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118142,"sequence":170,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, Sie stellen wiederholt eine spekulative Frage, ordentlicherweise auch mit \u201eKann es sein ...?\u201c eingeleitet. Ich kann zu spekulativen Fragen nur spekulative Antworten geben, aber spekulative Antworten gibt die Bundesregierung nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118143,"sequence":171,"sitzung":126,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist gut so!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118144,"sequence":172,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dann hat die n\u00e4chste Frage Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118145,"sequence":173,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, wir sind jetzt in der neunten oder zehnten Runde, und zwar immer noch zur ersten Frage zum Bereich \u201eAbgasskandal VW\u201c. Merken Sie eigentlich nicht, wie l\u00e4cherlich Sie sich mit der Nichtbeantwortung dieser Fragen machen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118146,"sequence":174,"sitzung":126,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unparlamentarisch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118147,"sequence":175,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man bekommt ja den Eindruck, als wollten Sie auf der Regierungsbank das Ganze aussitzen. Letzte Woche noch der Chefaufkl\u00e4rer, und jetzt einfach dem Parlament jede Art von Antwort und Information nicht geben! Dabei sind Sie verpflichtet, vollst\u00e4ndig und wahrheitsgem\u00e4\u00df zu antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118148,"sequence":176,"sitzung":126,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eben! Das tut er ja!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118149,"sequence":177,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wir sind mitten in der Aufkl\u00e4rung eines sehr schwierigen Sachverhalts,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118150,"sequence":178,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz brutale Aufkl\u00e4rung, das merkt man!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118151,"sequence":179,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"der sehr gro\u00dfe Auswirkungen nicht nur auf die deutsche Wirtschaft, sondern auch auf unser gesamtes Staatswesen haben kann. In einer solch hochkomplexen Angelegenheit von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung ist aufzukl\u00e4ren, auch Transparenz herzustellen,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118152,"sequence":180,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, Transparenz geh\u00f6rt ins Parlament!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118153,"sequence":181,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"aber immer auf dem Boden der Tatsachen; und \u00fcber die Tatsachen k\u00f6nnen wir dann informieren, wenn sie uns vorliegen, und nicht zuvor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118154,"sequence":182,"sitzung":126,"speaker":"Johannes Singhammer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":"cducsu","text":"V\u00f6llig richtig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118155,"sequence":183,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Dann hat die n\u00e4chste Frage Dr. Hofreiter.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118156,"sequence":184,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich kann ja verstehen, dass Sie angesichts des Zustandes Ihres Ministeriums nicht in der Lage sind, uns Antworten auf Fragen im Zusammenhang mit dem VW\u001eSkandal zu geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118157,"sequence":185,"sitzung":126,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ah geh! H\u00f6ren Sie auf!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118158,"sequence":186,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber worauf wir eine Antwort erwarten k\u00f6nnen, ist die Frage: Haben Sie die EU-Richtlinie auf nationaler Ebene umgesetzt, wie haben Sie sie umgesetzt, und wo - in welchem Gesetz oder in welcher Verordnung - finden wir diese Umsetzung? Diese Frage k\u00f6nnen Sie beantworten. Sie h\u00e4tten sie eigentlich schon vor zwei Jahren beantworten m\u00fcssen; denn die Richtlinie m\u00fcsste schon l\u00e4ngst umgesetzt sein.\n\nDie Frage ist also nicht, was Sie \u00fcber den VW\u001eSkandal wissen - da erwarten wir nicht viel von Ihnen -, sondern: Wo haben Sie die Richtlinie umgesetzt, wo stehen die Sanktionsm\u00f6glichkeiten, und bis zu welcher H\u00f6he bestehen Sanktionsm\u00f6glichkeiten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118159,"sequence":187,"sitzung":126,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118160,"sequence":188,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen Sie beantworten k\u00f6nnen; denn das ist eine rechtliche Frage, die unabh\u00e4ngig vom aktuellen Skandal ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118161,"sequence":189,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118162,"sequence":190,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen bereits mitgeteilt, dass im Falle eines erkennbaren Versto\u00dfes gegen diese Richtlinie die h\u00f6chstm\u00f6gliche Sanktion der Entzug der Typgenehmigung ist. Das finden Sie auch in unseren Unterlagen. Alles andere ist dahingestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118163,"sequence":191,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Ich m\u00f6chte den Kolleginnen Keul, Wilms und Paus mitteilen, dass ich ihnen in der Fragerunde zur Frage 7 nicht noch ein weiteres Mal das Wort erteilen kann, da sie schon Fragen gestellt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118164,"sequence":192,"sitzung":126,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00c4rgerlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118165,"sequence":193,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Staatssekret\u00e4r muss trotzdem antworten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118166,"sequence":194,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, das ist laut unserer Gesch\u00e4ftsordnung so.\n\nWir kommen zur Frage 8 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn:\n\nWann hat das Kraftfahrt-Bundesamt (KBA) von der im April 2015 von der Volkswagen AG (VW) in den USA begonnenen R\u00fcckrufaktion von Dieselfahrzeugen mit 2-Liter-Motoren der Baujahre 2010 bis 2014 Kenntnis erlangt, und hat das KBA diese R\u00fcckrufaktion zum Anlass genommen, sich mit der US-Umweltbeh\u00f6rde EPA ins Benehmen zu setzen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118167,"sequence":195,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, das Kraftfahrt-Bundesamt hat von der genannten R\u00fcckrufaktion in den USA erstmalig durch \u00f6ffentliche Medienberichte erfahren. Nachdem das KBA \u00fcber die Untersuchungsberichte in Kenntnis gesetzt wurde, hat ein Gespr\u00e4ch mit der US\u001eUmweltbeh\u00f6rde EPA stattgefunden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118168,"sequence":196,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118169,"sequence":197,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen also allen Ernstes behaupten, dass eine R\u00fcckrufaktion in den USA, die eine halbe Million Fahrzeuge des gr\u00f6\u00dften deutschen Autoherstellers betrifft, in Deutschland nicht bekannt geworden ist. Das finde ich bemerkenswert.\n\nAber die Studie des ICCT, die das Eingreifen der amerikanischen Umweltbeh\u00f6rde erst bewirkt hat, m\u00fcsste bekannt sein. Die Untersuchungsergebnisse dieser Studie sind im vergangenen Herbst in Deutschland ver\u00f6ffentlicht worden, n\u00e4mlich dass gravierende Abweichungen gegen\u00fcber den erlaubten Abgaswerten festgestellt wurden. Ich frage Sie daher: Welche Schlussfolgerungen hat das Verkehrsministerium nach Bekanntwerden bzw. Ver\u00f6ffentlichung dieser ICCT\u001eStudie im Herbst letzten Jahres, also 2014, gezogen, und was hat es unternommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118170,"sequence":198,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, wie wir in der Antwort auf die Kleine Anfrage der Gr\u00fcnen vom Juli schon schriftlich ausgef\u00fchrt haben, lagen der Bundesregierung bis zum fraglichen Wochenende keine Erkenntnisse \u00fcber diese Abschalteinrichtung vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118171,"sequence":199,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118172,"sequence":200,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe nicht nach einer Abschalteinrichtung gefragt; denn die Autoren der ICCT\u001eStudie kannten die Ursache f\u00fcr das \u00dcberschreiten der Grenzwerte bei den Abgasemissionen, die sie gemessen hatten, ja nicht. Die Studie hat nur belegt, dass es gravierende Differenzen zwischen den Abgasen, die tats\u00e4chlich aus dem Auspuff herauskommen, und den Messwerten auf dem Pr\u00fcfstand gibt. Diese Abweichungen haben die amerikanische Umweltschutzbeh\u00f6rde dazu bewegt, Untersuchungen durchzuf\u00fchren und sich mit VW in Verbindung zu setzen. Das hei\u00dft, das ICCT kannte die Ursache f\u00fcr die Abweichungen \u00fcberhaupt nicht, konnte sie sich auch nicht erkl\u00e4ren und hat nur die festgestellten Messergebnisse ver\u00f6ffentlicht.\n\nMeines Erachtens wird auch im Bundesverkehrsministerium Zeitung gelesen. Zumindest wissen Sie immer sehr genau, was ich in der Zeitung erkl\u00e4re oder was dort von den Gr\u00fcnen berichtet wird. Ich frage Sie: Welche Schlussfolgerungen bzw. Konsequenzen haben Sie aus den vor einem Jahr ver\u00f6ffentlichten Ergebnissen des ICCT im vergangenen Jahr gezogen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118173,"sequence":201,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie bringen wieder zwei Dinge durcheinander.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118174,"sequence":202,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118175,"sequence":203,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich nicht, Sie!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118176,"sequence":204,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Sie vergleichen die Abgaswerte, die offensichtlich durch Manipulation bei einigen VW-Motoren erreicht wurden, mit den Abgasen, die w\u00e4hrend des Fahrbetriebs aus dem Auspuff herauskommen. Was hinten herauskommt, ist abh\u00e4ngig vom Verbrauch. Dass die angegebenen Verbrauchswerte nur in wenigen F\u00e4llen dem tats\u00e4chlichen Verbrauch entsprechen, wissen wir schon lange. Das wei\u00df man auch in der Europ\u00e4ischen Union. Deshalb versuchen wir seit 2011, dieses Problem in den Griff zu bekommen. Aber das eine hat mit dem anderen nichts zu tun. Deshalb muss man daf\u00fcr Sorge tragen, dass dies auch in der \u00d6ffentlichkeit nicht st\u00e4ndig vermengt wird, so wie es die Gr\u00fcnen permanent versuchen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118177,"sequence":205,"sitzung":126,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, die Gr\u00fcnen sind schuld!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118178,"sequence":206,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage hat die Kollegin Dr. Wilms.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118179,"sequence":207,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich komme doch noch einmal auf eine ganz, ganz einfache Sache zur\u00fcck: Hat die Bundesregierung die EU-Verordnung Nummer 715\/2007 in nationales Recht umgesetzt, und wenn ja, wo finden wir die Sanktionen? Welche sind da drin? Eine klare, einfache Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118180,"sequence":208,"sitzung":126,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind aber bei der Frage 8!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118181,"sequence":209,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf darauf hinweisen, dass sich das nicht auf die Frage 8 vom Kollegen K\u00fchn bezieht, sondern noch einmal auf die Frage 7. Daher kann ich die Frage leider nicht zulassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118182,"sequence":210,"sitzung":126,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann es ja mal probieren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118183,"sequence":211,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da hat er aber Gl\u00fcck gehabt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118184,"sequence":212,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118185,"sequence":213,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben gerade geantwortet, dass Sie von einer R\u00fcckrufaktion des VW-Konzerns in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von einer halben Million Fahrzeugen nichts mitbekommen haben. Okay, das muss ich zur Kenntnis nehmen. Da kann sich dann jeder ein Bild \u00fcber Ihre Arbeit machen.\n\nDie ICCT-Studie hat Ihnen vorgelegen bzw. liegt Ihnen vor. Mich w\u00fcrde, da diese Studie sehr deutlich nachweist, dass es erhebliche \u00dcberschreitungen bei Stickoxidemissionen nicht nur bei VW, sondern bei vielen Fahrzeugherstellern gibt, einfach konkret interessieren: Welche konkrete Konsequenz hat diese Studie in Ihrem Haus gehabt? Zu welcher politischen Aktivit\u00e4t hat das gef\u00fchrt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118186,"sequence":214,"sitzung":126,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu keiner!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118187,"sequence":215,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung respektive der Bundesverkehrsminister geh\u00f6rt zu den wenigen, die auf europ\u00e4ischer Ebene mit Nachdruck einfordern, dass eine Ver\u00e4nderung der Messsystematik vorgenommen wird hin zu Erkenntnissen und Messwerten, die sich n\u00e4her am tats\u00e4chlichen Verbrauch von Fahrzeugen und damit auch am tats\u00e4chlichen Aussto\u00df von entsprechenden Schadstoffen orientieren. Wir gehen davon aus, dass wir hoffentlich bald eine Einigung auf EU-Ebene erzielen k\u00f6nnen, um zu diesem sogenannten n\u00e4her am Betrieb orientierten Messverfahren auch mit mobilen Messeinrichtungen \u00fcbergehen zu k\u00f6nnen, damit realistische Werte erfasst werden und auch entsprechend kommuniziert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118188,"sequence":216,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"In welcher Form? Wo? Wann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118189,"sequence":217,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Wir geh\u00f6ren also zu den L\u00e4ndern auf europ\u00e4ischer Ebene, die da mit Nachdruck vorangehen. Das machen nicht alle; aber wir tun es. Deshalb, glaube ich, sind Sie da bei uns in guten H\u00e4nden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118190,"sequence":218,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118191,"sequence":219,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118192,"sequence":220,"sitzung":126,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben eben auf die Frage von Stephan K\u00fchn gesagt, dass das Kraftfahrt-Bundesamt von den Vorg\u00e4ngen in den USA keine Kenntnis hatte. Ich frage Sie jetzt sehr konkret: K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass irgendein Mitarbeiter oder irgendeine Mitarbeiterin des Verkehrsministeriums oder des Kraftfahrt-Bundesamts von den Vorg\u00e4ngen in den USA Kenntnis hatte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118193,"sequence":221,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, ich kann Ihnen versichern, dass die Bundesregierung davon keine Kenntnis hatte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118194,"sequence":222,"sitzung":126,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau so ist es!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118195,"sequence":223,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage zum Fragekomplex der Frage 8 hat der Kollege Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118196,"sequence":224,"sitzung":126,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wir wissen zwar jetzt, dass Sie nicht wissen, ob die EU-Richtlinie umgesetzt worden ist. Wir haben auch von Ihnen erfahren, dass Sie nicht mehr dar\u00fcber wissen, als in der Presse stand, als es 2015 eine R\u00fcckrufaktion in den USA gegeben hat. K\u00f6nnen Sie denn zumindest das Datum dieser Presseberichterstattung nennen, auf die Sie verweisen? Seit wann hat also die Bundesregierung Kenntnis dar\u00fcber, dass es 2015, in diesem Jahr, in Kalifornien eine R\u00fcckrufaktion gegeben hat mit der Begr\u00fcndung, es m\u00fcsse eine neue Software aufgespielt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118197,"sequence":225,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Das Datum der Pressemitteilung liegt mir momentan nicht vor. Ansonsten distanziere ich mich von den von Ihnen pr\u00e4supponierten Mitbehauptungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118198,"sequence":226,"sitzung":126,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Distanzieren kann er klar und deutlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118199,"sequence":227,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Paus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118200,"sequence":228,"sitzung":126,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, da Sie eben noch einmal betont haben, dass sich Herr Dobrindt auf europ\u00e4ischer Ebene nachdr\u00fccklich daf\u00fcr einsetzt, dass man zu neuen Messmethoden zur Feststellung des Schadstoffaussto\u00dfes kommt, m\u00f6chte ich gern Folgendes wissen: Ist es denn so, dass der Verkehrsminister die weiteren Konsequenzen genauso engagiert verfolgt und in Bezug auf die Anpassung der Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Kfz-Steuer im Gespr\u00e4ch mit dem Bundesfinanzministerium steht? Gibt es dazu Gespr\u00e4che? K\u00f6nnen Sie mir dar\u00fcber berichten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118201,"sequence":229,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu gibt es keine Gespr\u00e4che, und es gibt auch keine Bestrebungen seitens der Bundesregierung, die Kfz-Besteuerung zu ver\u00e4ndern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118202,"sequence":230,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir jetzt zur Frage 9 des Kollegen Krischer:\n\nUnterst\u00fctzt die Bundesregierung eine Transparenzoffensive der Automobilbranche, wie von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen (siehe www.noz.de\/deutschland-welt\/politik\/artikel\/620242\/grune-deutsche-autobauer-mussen-reinen-tisch-machen) vorgeschlagen, die die Offenlegung s\u00e4mtlicher Informationen zum Stickoxidaussto\u00df aller in Deutschland zugelassenen Dieselmodelle, deren Testergebnisse m\u00f6gliche Abweichungen zwischen Laborergebnissen und auf Pr\u00fcfstrecken ermittelten Werten sowie Informationen \u00fcber Abschalteinrichtungen beinhaltet, und falls ja, wie sieht der konkrete Umsetzungsfahrplan diesbez\u00fcglich aus?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118203,"sequence":231,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, unserer Ansicht nach ist es jetzt das Allerwichtigste, das Vertrauen der Kunden zur\u00fcckzugewinnen. Die Bundesregierung erwartet daher eine vollumf\u00e4ngliche Aufkl\u00e4rung und absolute Transparenz aller Vorg\u00e4nge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118204,"sequence":232,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118205,"sequence":233,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Antworten hier machen mich fast sprachlos.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118206,"sequence":234,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118207,"sequence":235,"sitzung":126,"speaker":"Johannes Singhammer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einer der wenigen Gr\u00fcnen, die sprachlos sind!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118208,"sequence":236,"sitzung":126,"speaker":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"Weitere  von der CDU\/CSU","speaker_fp":"weitere-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr sch\u00f6n!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118209,"sequence":237,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bleiben Sie dabei!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118210,"sequence":238,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Er sagte \u201efast\u201c. Keine Vorfreude!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118211,"sequence":239,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist unglaublich, dass der gr\u00f6\u00dfte deutsche und europ\u00e4ische Automobilkonzern in Schwierigkeiten kommt, die Schwierigkeiten selber zu verantworten hat und die Bundesregierung hier in einer derart lapidaren Art und Weise damit umgeht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118212,"sequence":240,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118213,"sequence":241,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich erwarte von einer Bundesregierung, dass sie jetzt ihren Teil dazu leistet und zum Beispiel die Ergebnisse von Messungen, die durchgef\u00fchrt wurden, \u00f6ffentlich macht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118214,"sequence":242,"sitzung":126,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Erwartungen spielen keine Rolle! Fragen m\u00fcssen gestellt werden!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118215,"sequence":243,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"An der Stelle m\u00f6chte ich ganz konkret bei Ihnen nachfragen: Wie oft hat das Kraftfahrt-Bundesamt in der Vergangenheit bei einer Typzulassung eigentlich konkret nachgemessen? Wie oft ist in der Vergangenheit bei Typzulassungen nachgemessen worden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118216,"sequence":244,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118217,"sequence":245,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, auch bei Ihnen gilt mein Satz, dass ich mich von Ihren wertenden \u00c4u\u00dferungen distanziere. Der Bundesverkehrsminister war derjenige, der nach Bekanntwerden des Skandals in Amerika sofort - sofort! - das Kraftfahrt-Bundesamt angewiesen hat, Untersuchungen vorzunehmen. Er war derjenige, der sofort noch am Montag eine Kommission eingerichtet hat, die den Dingen nachgeht. Diese Kommission war auch schon bei VW und arbeitet eng mit VW zusammen. Diese Kommission ist aus Experten zusammengesetzt und wird den Dingen nachhaltig auf den Grund gehen. Der Bundesverkehrsminister war derjenige, der sofort das Kraftfahrt-Bundesamt angewiesen hat, nicht nur bestimmte Pkw eines bestimmten Herstellers zu untersuchen, sondern alle auf dem europ\u00e4ischen Markt befindlichen Diesel-Pkw nachzuuntersuchen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118218,"sequence":246,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ja nicht die Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118219,"sequence":247,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Der Bundesverkehrsminister war also derjenige, der sofort aktiv die Dinge in die Hand genommen hat und f\u00fcr Aufkl\u00e4rung und Transparenz sorgt. Deshalb verstehe ich Ihre Wertung nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118220,"sequence":248,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum ging es nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118221,"sequence":249,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118222,"sequence":250,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, meine Frage war, wie oft es zu Nachmessungen durch das Kraftfahrt-Bundesamt bei Typzulassungen gekommen ist. Ihre Nichtantwort interpretiere ich so, dass die Antwort in Zahlen null ist, dass eine Kontrolle nicht stattgefunden hat und dass die Bundesregierung durch ihr Nichthandeln an der Stelle insofern zumindest die Mitverantwortung tr\u00e4gt, da sie nicht \u00fcberpr\u00fcft hat. Das m\u00f6chte ich hier einfach feststellen. Diese Wertung m\u00f6chte ich hier machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118223,"sequence":251,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118224,"sequence":252,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Die Anzahl der Nachpr\u00fcfungen kann ich Ihnen ad hoc nicht nennen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118225,"sequence":253,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe keine Frage gestellt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118226,"sequence":254,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Trotzdem kann er darauf antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118227,"sequence":255,"sitzung":126,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er kann das nicht kommentieren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118228,"sequence":256,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Die Anzahl von eventuellen Nachpr\u00fcfungen kann ich Ihnen ad hoc nicht mitteilen. Sie k\u00f6nnen sich aber gerne schriftlich an uns wenden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118229,"sequence":257,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, Sie m\u00fcssen es beantworten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118230,"sequence":258,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Dann werden wir Ihnen die Ergebnisse nach den erforderlichen Nachforschungen auch liefern k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118231,"sequence":259,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann erkl\u00e4re ich Ihnen vielleicht die Gesch\u00e4ftsordnung noch einmal: Wenn Sie die Frage nicht beantworten k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen Sie die Antwort von sich aus schriftlich liefern! Herr Staatssekret\u00e4r, es w\u00e4re sehr gut, wenn man sich mit der Gesch\u00e4ftsordnung auskennt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118232,"sequence":260,"sitzung":126,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer hat denn jetzt eigentlich das Wort?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118233,"sequence":261,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. - Die n\u00e4chste -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118234,"sequence":262,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00e4tte aber gern die Frage noch gestellt, die ich stellen wollte, weil er mir ja ins Wort gefallen ist und versucht hat, die Antwort nachzuliefern, die er vorher nicht geliefert hat!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118235,"sequence":263,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. - Sind Sie einverstanden - die Zeit war noch nicht abgelaufen -, dass er die Frage jetzt noch stellen kann in seiner zweiten R\u00fcckfrage, Herr Staatssekret\u00e4r? - Dann bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118236,"sequence":264,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mich w\u00fcrde konkret interessieren, welche Institutionen Sie jetzt mit der Nachpr\u00fcfung der vorhandenen auf der Stra\u00dfe fahrenden Dieselfahrzeuge, die die Grenzwerte nach bisherigen Messungen nicht einhalten, beauftragen. Welche Institutionen werden damit beauftragt? Wie soll das Ganze organisiert werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118237,"sequence":265,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118238,"sequence":266,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Das Kraftfahrt-Bundesamt wird die erforderlichen Ma\u00dfnahmen einleiten, um Nachpr\u00fcfungen durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, und zwar mithilfe von denjenigen Institutionen, die die entsprechende Expertise und die entsprechenden Vorrichtungen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118239,"sequence":267,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche sind das?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118240,"sequence":268,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"- Das kann ich Ihnen abschlie\u00dfend auch nicht sagen. Es kommen aber zun\u00e4chst einmal nat\u00fcrlich der T\u00dcV und die DEKRA infrage und vielleicht auch noch andere.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118241,"sequence":269,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die haben sehr f\u00fcr die Automobilhersteller gemessen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118242,"sequence":270,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - N\u00e4chste Fragestellerin Frau H\u00f6hn, und dann Herr Straubinger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118243,"sequence":271,"sitzung":126,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, seit Sommer dieses Jahres gibt es vonseiten der EU ein Vertragsverletzungsverfahren gegen Deutschland wegen zu hoher Stickoxidwerte. Die Hauptverursacher dieser Stickoxidbelastung in den St\u00e4dten sind Dieselmotoren. Hat es durch dieses Vertragsverletzungsverfahren \u00dcberlegungen im Verkehrsministerium gegeben, den Aussto\u00df von Dieselfahrzeugen st\u00e4rker zu kontrollieren und damit den Anlass f\u00fcr das Vertragsverletzungsverfahren abzustellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118244,"sequence":272,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118245,"sequence":273,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Dieses Vertragsverletzungsverfahren existiert. Das ist richtig. Ich habe Ihnen bereits erkl\u00e4rt, dass wir auf europ\u00e4ischer Ebene intensiv daran arbeiten, die Messmethoden zu ver\u00e4ndern, um damit n\u00e4her an die realistischen Verbr\u00e4uche und Ausst\u00f6\u00dfe von Schadstoffen heranzukommen. Wir arbeiten mit Nachdruck daran.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118246,"sequence":274,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Straubinger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118247,"sequence":275,"sitzung":126,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, es wurde jetzt ja sehr h\u00e4ufig gefragt, wie schnell die Aufkl\u00e4rung erfolgt. Ich m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich die Bundesregierung loben, dass sie gro\u00dfen Druck aus\u00fcbt,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118248,"sequence":276,"sitzung":126,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Und so viele Ergebnisse schon vorliegen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118249,"sequence":277,"sitzung":126,"speaker":"Max Straubinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"damit bis zum 9. Oktober entsprechende Ergebnisse vorliegen. W\u00e4re es nicht hilfreich, wenn der Anteilseigner, das Land Niedersachsen, noch st\u00e4rkeren Druck aus\u00fcben w\u00fcrde und von der rot-gr\u00fcnen Landesregierung auch ein st\u00e4rkerer Beitrag geleistet w\u00fcrde?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118250,"sequence":278,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118251,"sequence":279,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"V\u00f6llig richtig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118252,"sequence":280,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Straubinger. - Das ist sicherlich richtig. VW ist der einzige Hersteller, bei dem im Aufsichtsrat eine Landesregierung sitzt. Wir haben allerdings \u00fcber die Landesregierung keinerlei Informationen \u00fcber die Vorg\u00e4nge bei VW bekommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118253,"sequence":281,"sitzung":126,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118254,"sequence":282,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - N\u00e4chster Fragesteller ist Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118255,"sequence":283,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was schnelles Handeln bedeutet, haben wir beim BER gemerkt. Auch da wurde eine Taskforce gegr\u00fcndet. Wir fragen mal lieber nicht, wie die Ergebnisse waren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118256,"sequence":284,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118257,"sequence":285,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte, Herr Staatssekret\u00e4r, noch einmal zu den Nachpr\u00fcfungen kommen. K\u00f6nnen Sie mir zusichern, dass alle Ergebnisse der Nachpr\u00fcfungen der \u00d6ffentlichkeit frei zug\u00e4nglich gemacht werden und beim KBA kostenlos abrufbar sein werden? - Sie haben ja eine Transparenzoffensive angek\u00fcndigt. Ich wollte Sie nur daran erinnern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118258,"sequence":286,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118259,"sequence":287,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erlaube mir, f\u00fcr mein Haus die Aussage zu machen, dass wir die Ergebnisse dieser Nachpr\u00fcfungen selbstverst\u00e4ndlich \u00f6ffentlich machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118260,"sequence":288,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dann hat Frau Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118261,"sequence":289,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Der Vergleich von Stephan K\u00fchn mit der Taskforce BER verhei\u00dft nichts Gutes. Das Thema an sich ist aber viel zu ernst, als dass man dar\u00fcber einen Witz macht.\n\nZun\u00e4chst einmal, Herr Staatssekret\u00e4r, m\u00f6chte ich Sie darauf hinweisen, dass der Kollege Krischer die Frage nicht noch einmal schriftlich Ihrem Ministerium einreichen muss, weil wir davon ausgehen, dass Sie die Antwort auf die Frage, die Sie nicht beantworten konnten, n\u00e4mlich wie oft es zu Nachmessungen gekommen ist, ihm von sich aus geben werden.\n\nNun meine eigentliche Frage: Wie muss ich mir das beim Kraftfahrt-Bundesamt eigentlich vorstellen? Wie arbeitet es? Es ist ja eine Ihnen nachgeordnete Beh\u00f6rde. Messen die regelm\u00e4\u00dfig? Messen die auf Verdacht? Messen die \u00fcberhaupt nicht und akzeptieren einfach das, was ihnen von den Autoherstellern als Grenzwert \u00fcberreicht wird? Wie funktioniert das?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118262,"sequence":290,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Das Kraftfahrt-Bundesamt beauftragt die Institutionen, die \u00fcber entsprechende Einrichtungen verf\u00fcgen. Man braucht ja Pr\u00fcfst\u00e4nde und f\u00fcr die Messungen entsprechende Kompetenz. So wird das durchgef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118263,"sequence":291,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wie? Machen die das regelm\u00e4\u00dfig oder nur, wenn jemand etwas anzeigt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118264,"sequence":292,"sitzung":126,"speaker":"Gegenruf des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur eine Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118265,"sequence":293,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"- Das wird stichprobenartig gemacht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118266,"sequence":294,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dann habe ich Frau L\u00fchmann als n\u00e4chste Fragestellerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118267,"sequence":295,"sitzung":126,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, stimmen Sie mir zu, dass Informationen, die irgendein Anteilseigner aus einer Aufsichtsratssitzung erlangt, nicht weitergegeben werden d\u00fcrfen? Stimmen Sie mir weiterhin zu, dass das Land Niedersachsen und sein Ministerpr\u00e4sident mehrfach \u00f6ffentlich und auch in den Kontakten mit Ihrem Haus die Ermittlungen vorangetrieben haben und die Zusammenarbeit - das hat auch Ihr Minister best\u00e4tigt - in diesem Punkt hervorragend ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118268,"sequence":296,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Seit Bekanntwerden dieses Skandals ist die Zusammenarbeit mit dem Land Niedersachsen sehr gut, und der Ministerpr\u00e4sident unterst\u00fctzt uns in unserem Vorgehen. Da stimme ich Ihnen vollumf\u00e4nglich zu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118269,"sequence":297,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118270,"sequence":298,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dann ist das gekl\u00e4rt. - Frau Wilms, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118271,"sequence":299,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich komme noch mal auf das zu sprechen, was Kollegin Ha\u00dfelmann eben schon angesprochen hat: die ganz pr\u00e4zise Frage, wie viel Mal tats\u00e4chlich die Ergebnisse, die von den Herstellern vorgelegt worden sind, vom KBA durch Messungen im Rahmen des Zulassungsverfahrens nachgepr\u00fcft worden sind. Da geht es um eine Zahl, und die wollen wir wissen. Ich sch\u00e4tze - Sie sind doch gut vorbereitet -, dass Sie sie uns jetzt auch liefern k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118272,"sequence":300,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118273,"sequence":301,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe bereits zugesagt, dass wir die Frage der Nachmessungen schriftlich beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118274,"sequence":302,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir jetzt zur Frage 10 des Kollegen Krischer:\n\nSetzt sich die Bundesregierung daf\u00fcr ein, dass alle Dieselfahrzeuge in Deutschland, bei deren Typzulassung manipulierte Software zum Einsatz gekommen sein k\u00f6nnte, zur\u00fcckgerufen und so umger\u00fcstet werden, dass die Stickoxidgrenzwerte eingehalten werden, und wenn ja, welche Ma\u00dfnahmen wird die Bundesregierung dazu konkret ergreifen (bitte unter Angabe des Zeitplans)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118275,"sequence":303,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, Volkswagen hat ohne Verz\u00f6gerungen sicherzustellen, dass eine Rechtskonformit\u00e4t aller betroffenen Fahrzeuge hergestellt wird. Dementsprechend wurde Volkswagen am 25. September 2015 vom Kraftfahrt-Bundesamt mit Fristsetzung zum 7. Oktober 2015 dazu aufgefordert, einen verbindlichen Ma\u00dfnahmen- und Zeitplan vorzulegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118276,"sequence":304,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118277,"sequence":305,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Barthle, da w\u00fcrde mich interessieren: Auf welcher Rechtsgrundlage werden dann die weiteren Messungen bei den betroffenen Fahrzeugen durchgef\u00fchrt? Sie haben eben gesagt, dass Messungen erfolgen sollen. Welche Rechtsgrundlage gibt es da? Vor allen Dingen: Wer finanziert diese Messungen? Mich interessiert auch Folgendes: Auf welcher Rechtsgrundlage wird die Kommission bei VW t\u00e4tig? Wie findet das Ganze statt? \u00d6ffnet VW freiwillig alle T\u00fcren, alle B\u00fccher und den Zugang zu allen Rechnern, oder wie l\u00e4uft das Ganze dort ab? Das w\u00fcrde mich interessieren. Ich bitte Sie, das hier einmal darzustellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118278,"sequence":306,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kommission wurde von VW zugesichert, dass sie vollen Einblick in die Zusammenh\u00e4nge bekommt, dass Transparenz hergestellt wird. Die Zusammenarbeit verl\u00e4uft bisher sehr gut. Die Kommission war schon in Wolfsburg und l\u00e4sst sich die einzelnen Dinge erkl\u00e4ren und vorf\u00fchren und versucht, dadurch Klarheit in die Zusammenh\u00e4nge zu bekommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118279,"sequence":307,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, Ihre R\u00fcckfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118280,"sequence":308,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine weitere Frage ist: Wenn es bei den vorhandenen Fahrzeugen zu Nachr\u00fcstungen kommen m\u00fcsste, w\u00fcrde die Bundesregierung dann daf\u00fcr sorgen, dass der VW-Konzern und m\u00f6glicherweise auch weitere Automobilunternehmen die vollen Kosten daf\u00fcr \u00fcbernehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118281,"sequence":309,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben zun\u00e4chst einmal den VW-Konzern gebeten, uns einen klaren Ma\u00dfnahmen- und Zeitplan vorzulegen, und daf\u00fcr einen Termin genannt. Wir gehen selbstverst\u00e4ndlich davon aus, dass bei nachlaufenden Ma\u00dfnahmen, die notwendig werden k\u00f6nnten, die Kosten nicht zulasten der Verbraucher gehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118282,"sequence":310,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Eine Zusatzfrage des Kollegen K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118283,"sequence":311,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie hatten die Rolle des KBA angesprochen. Es soll die Rechtskonformit\u00e4t bei der Typzulassung pr\u00fcfen. Sie haben gesagt, dass das Kraftfahrt-Bundesamt, also die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, \u00fcber keine technischen Einrichtungen, sprich: \u00fcber Pr\u00fcfst\u00e4nde, verf\u00fcge. K\u00f6nnen Sie das best\u00e4tigen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118284,"sequence":312,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118285,"sequence":313,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann ich nicht pr\u00e4zise beantworten; denn es k\u00f6nnte sein, dass da noch irgendwo ein Pr\u00fcfstand vorhanden ist. Die Antwort muss ich nachliefern; ich will nichts Falsches sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118286,"sequence":314,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Gut, das liefern Sie schriftlich nach. - Frau Paus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118287,"sequence":315,"sitzung":126,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Zulassungsbescheinigung, aus der unter anderem die H\u00f6he des CO2-Aussto\u00dfes hervorgeht, ist ja Grundlage f\u00fcr die Berechnung der Kfz-Steuerschuld. Daher meine Nachfrage: Wenn die Zulassungsbescheinigung erlischt: Hat das Verkehrsministerium gekl\u00e4rt, inwieweit dann auch der Kfz-Steuerbescheid erlischt und neu erstellt werden muss?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118288,"sequence":316,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn kein Zulassungsbescheid vorhanden ist, dann kann ein Pkw nicht zugelassen werden. Dann wird auch keine Kfz-Steuer erhoben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118289,"sequence":317,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Das hat eine Logik.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118290,"sequence":318,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118291,"sequence":319,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118292,"sequence":320,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 11 des Kollegen Christian K\u00fchn auf:\n\nSeit wann ist die Bundesregierung mit den US-Umweltbeh\u00f6rden zum Thema \u201eBetrugsf\u00e4lle von VW in den USA\u201c in Kontakt, und welche Ma\u00dfnahmen wurden im Hinblick auf Abschalteinrichtungen unternommen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118293,"sequence":321,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur hat unmittelbar nach Bekanntwerden der Vorw\u00fcrfe gegen Volkswagen in den USA einen Fachaustausch mit der zust\u00e4ndigen US-Beh\u00f6rde EPA aufgenommen. Die Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung betreffen nicht die in den USA auf dem Markt befindlichen Fahrzeuge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118294,"sequence":322,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118295,"sequence":323,"sitzung":126,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Gestatten Sie mir kurz die Anmerkung, dass das nicht die Antwort auf meine Frage war. Ich habe gefragt, wann die Bundesregierung mit den US-Beh\u00f6rden zum Thema \u201eBetrugsf\u00e4lle von VW in den USA\u201c Kontakt hatte, und nicht, wie das in Zukunft sein wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118296,"sequence":324,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen auf Ihre Frage geantwortet, dass wir unmittelbar nach Bekanntwerden der Vorw\u00fcrfe gegen Volkswagen in den USA einen Fachaustausch mit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorgenommen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118297,"sequence":325,"sitzung":126,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Hatten Sie bzw. die Bundesregierung dann also vor Bekanntwerden der Vorf\u00e4lle keinen Kontakt mit US-Beh\u00f6rden in Bezug auf diesen Vorfall, also weder Ihr Ministerium noch die untergeordneten Beh\u00f6rden Ihres Ministeriums?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118298,"sequence":326,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wiederhole das, was wir gegen\u00fcber den Gr\u00fcnen schon etwa 20- oder 50-mal gesagt haben:","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118299,"sequence":327,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Macht ja nichts!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118300,"sequence":328,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Zuvor lagen der Bundesregierung keine Kenntnisse \u00fcber solche Vorg\u00e4nge vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118301,"sequence":329,"sitzung":126,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Meine zweite Nachfrage. Sie haben vorher gesagt, dass nach der R\u00fcckrufaktion im April 2015 ein Gespr\u00e4ch des Kraftfahrt-Bundesamtes - das haben Sie vorhin einleitend auf die Frage von Stephan K\u00fchn gesagt - mit der US-Umweltbeh\u00f6rde EPA stattgefunden hat. Das muss ja vor dem 18. September gewesen sein. Ich frage noch einmal: Wann hat dieses Gespr\u00e4ch stattgefunden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118302,"sequence":330,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Sie unterstellen mir gerade eine Aussage, die ich nicht get\u00e4tigt habe. Ich habe gesagt, dass wir nach Bekanntwerden der Vorw\u00fcrfe gegen Volkswagen in den USA Kontakt aufgenommen haben, nicht zuvor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118303,"sequence":331,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118304,"sequence":332,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Herr Minister Dobrindt hat an dieser Stelle in der vergangenen Woche auf die Frage, ob Kontakte in die USA aufgenommen worden seien, geantwortet, dass die Kommission, die er jetzt eingesetzt hat - die derzeit in Wolfsburg t\u00e4tig ist -, Kontakt mit den USA aufnehmen wird. Das hei\u00dft, das muss jetzt innerhalb der letzten sieben Tage passiert sein. Vorher scheint es - jedenfalls war die Antwort des Ministers nicht anders zu verstehen - keinerlei Kontakt in Richtung USA gegeben zu haben. Mich interessiert nat\u00fcrlich: Welche Erkenntnisse hat dieser Kontakt gebracht - das ist ja eine entscheidende Frage, wenn man im VW-Konzern unterwegs ist und versucht, Fragen zu kl\u00e4ren -, und was hei\u00dft das f\u00fcr europ\u00e4ische Autofahrerinnen und Autofahrer?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118305,"sequence":333,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst wieder eine Richtigstellung. Sie pr\u00e4supponieren bei jeder Frage etwas, das so nicht stimmt. Selbstverst\u00e4ndlich hat es Kontakte mit den amerikanischen Beh\u00f6rden gegeben, aber nicht zu diesen Vorf\u00e4llen; das ist das eine.\n\nZum Zweiten - was die Kontakte nach den Vorw\u00fcrfen anbelangt -: Ich kann Ihnen noch keine Auskunft \u00fcber Details und Inhalte geben, weil wir abwarten, bis uns der Bericht der Kommission vorliegt. Den haben wir noch nicht. Insofern muss man warten, bis Erkenntnisse ausgewertet und zusammengefasst sind und uns vorgelegt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118306,"sequence":334,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich rufe die Frage 12 der Kollegin Dr. Wilms auf:\n\nInwiefern werden auch weitere Fahrzeughersteller neben VW daraufhin untersucht, ob sie Abschalteinrichtungen in ihren Fahrzeugen verbaut haben, und aus welchen Gr\u00fcnden erfolgt dies gegebenenfalls nicht?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118307,"sequence":335,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, das Kraftfahrt-Bundesamt ist angewiesen, seine Nachpr\u00fcfungen auf Fahrzeugtypen in\u001e sowie ausl\u00e4ndischer Hersteller zu erstrecken. Ich habe in einer vorangegangenen Antwort bereits erkl\u00e4rt, dass die Anweisung, dass alle ausl\u00e4ndischen Hersteller nachgepr\u00fcft werden, am Mittwoch nach dem fraglichen Wochenende erfolgt ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118308,"sequence":336,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Wilms.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118309,"sequence":337,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, vielen Dank. - Dann wollen wir das noch pr\u00e4zisieren, um noch ein bisschen \u00dcbung in das ganze System hineinzubekommen: Werden im Rahmen dieser Nachpr\u00fcfungen bei den Herstellern, die Sie jetzt angek\u00fcndigt haben und die auch die ausl\u00e4ndischen Hersteller und auch andere deutsche Hersteller betreffen, die Inhaber der Typgenehmigung aufgefordert, die Fahrzeugsoftware gegen\u00fcber dem KBA komplett offenzulegen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118310,"sequence":338,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, diese Nachpr\u00fcfungen beziehen sich auf diesen Abschaltmechanismus. Das ist der Ausgangspunkt der Vorw\u00fcrfe. Daraufhin werden diese Fahrzeuge gepr\u00fcft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118311,"sequence":339,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Wilms, eine zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118312,"sequence":340,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich das richtig sehe, wollen Sie sich da nur wieder auf irgendwelche Grenzwerte beziehen. Wenn ich es richtig verstanden habe, Herr Staatssekret\u00e4r, wollen Sie aber nicht wirklich herausfinden, ob in der Software noch weitere Probleme schlummern. Sie wollen keine Softwarepr\u00fcfung vornehmen. Sie wollen sich nur Ergebnisse anschauen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118313,"sequence":341,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118314,"sequence":342,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Die Nachpr\u00fcfungen beziehen sich auf den Vorwurf, dass illegale Abschaltmechanismen mit einer bestimmten Software verwandt wurden. Das ist der fragliche Punkt. Der wird aufgekl\u00e4rt. Es kann nicht Aufgabe des Staates sein, die Software eines bestimmten Fahrzeugherstellers vollumf\u00e4nglich auszuwerten; denn dann bef\u00e4nde man sich tief in betrieblichen Informationen, die nicht \u00f6ffentlich werden d\u00fcrfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118315,"sequence":343,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118316,"sequence":344,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Eine kurze Nachfrage, Herr Staatssekret\u00e4r. Sie haben gerade die Anweisung an das Kraftfahrt-Bundesamt hinsichtlich der Pr\u00fcfung der inl\u00e4ndischen und ausl\u00e4ndischen Fahrzeughersteller zitiert, zumindest hatte ich Sie so verstanden. Vorhin haben Sie einmal erl\u00e4utert, dass das normalerweise stichprobenartig erfolgt. Ist nach dem jetzt bekanntgewordenen Skandal um die Abgasmanipulation immer noch die Regel, dass das KraftfahrtBundesamt nur stichprobenartig vorgeht? Oder ist Ihre Anweisung so zu verstehen, dass diese Beh\u00f6rde jetzt so sensibel ist, dass sie durchpr\u00fcft und nicht mehr nur stichprobenartig vorgeht? Ich wei\u00df ja nicht, was \u201estichprobenartig\u201c hei\u00dft. Wird jedes 20., jedes 30. oder jedes 100. Fahrzeug \u00fcberpr\u00fcft? Das w\u00fcrde mich interessieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118317,"sequence":345,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118318,"sequence":346,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, da kommen jetzt wieder mehrere Dinge durcheinander.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118319,"sequence":347,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann werden Sie es aufkl\u00e4ren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118320,"sequence":348,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Die Nachpr\u00fcfungen beziehen sich auf die Frage, ob solche illegalen Abschaltmechanismen eingebaut sind. Die Nachpr\u00fcfungen beziehen sich nicht darauf, ob die Verbrauchswerte stimmen. Ich wei\u00df nicht, welche Nachpr\u00fcfungen Sie im Kopf haben. Die Nachpr\u00fcfungen, von denen ich rede, beziehen sich auf den illegalen Einsatz einer Software, die die sogenannte Abschaltautomatik ausl\u00f6st.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118321,"sequence":349,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn, eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118322,"sequence":350,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben vorhin in Bezug auf die Nachpr\u00fcfungen gesagt, dass die h\u00f6chstm\u00f6gliche Sanktion sein k\u00f6nnte, dass die Typgenehmigung, also die Zulassung, erlischt. Was k\u00f6nnte denn nach dem Rechtsrahmen, den Sie nicht n\u00e4her erl\u00e4utern konnten, die geringstm\u00f6gliche sein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118323,"sequence":351,"sitzung":126,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat nichts mit der Frage zu tun!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118324,"sequence":352,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118325,"sequence":353,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlage vor, da treten wir in einen Fachdisput miteinander ein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118326,"sequence":354,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich frage nach dem Rechtsrahmen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118327,"sequence":355,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Gut, dann k\u00f6nnen Sie das ja fachdisputm\u00e4\u00dfig vielleicht in der n\u00e4chsten Ausschusssitzung kl\u00e4ren. Ein Fachdisput ist nicht unmittelbar der Frage zuzuordnen.\n\nN\u00e4chster Fragesteller: Herr Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118328,"sequence":356,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, mir ist jetzt, ehrlich gesagt, gar nicht mehr klar - auch nicht nach der Frage der Kollegin Ha\u00dfelmann und Ihrer Antwort darauf -, was Sie genau machen: Pr\u00fcfen Sie nur die Abschalteinrichtung? Schauen Sie sich die Technik nur dahin gehend an, was die Abschaltvorrichtung und die dahinterstehende Software ist, oder schauen Sie sich auch die gesamten Abgaswerte des Fahrzeugs an? Gesetzt den Fall, Sie finden ein Fahrzeug, das eine immense \u00dcberschreitung der zul\u00e4ssigen Abgaswerte aufweist, obwohl die Abschaltvorrichtung im konkreten Fall v\u00f6llig korrekt und nicht beanstandenswert ist, machen Sie nichts; so habe ich Sie jetzt verstanden. Ist das so?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118329,"sequence":357,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Von welchem Pr\u00fcfvorgang sprechen Sie, Herr Kollege Krischer?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118330,"sequence":358,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich spreche von den Dingen, von denen Sie gerade sprechen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118331,"sequence":359,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Ich spreche von den Nachpr\u00fcfungen, die wir vornehmen. Die habe ich genau definiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118332,"sequence":360,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118333,"sequence":361,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Sie versuchen erneut, Verbrauchswerte und die damit nat\u00fcrlich zusammenh\u00e4ngenden Abgaswerte zu vermischen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118334,"sequence":362,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich rede von Stickoxidemissionen, nicht von Verbrauchswerten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118335,"sequence":363,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"- Die h\u00e4ngen nat\u00fcrlich auch vom Verbrauch ab. - Sie versuchen erneut, etwas zu vermischen, was nicht zusammengeh\u00f6rt. Ich ersuche Sie erneut, dieses Vorgehen, n\u00e4mlich Abgasmengen und Bestandteile mit den Verbrauchswerten von Fahrzeugen zu verkn\u00fcpfen, zu unterlassen. Die Verbrauchswerte k\u00f6nnen im allt\u00e4glichen Gebrauch erheblich h\u00f6her sein als die Werte, die von den Fahrzeugherstellern angegeben werden, weil diese Verbrauchswerte in einer Laborsituation gemessen werden.\n\nWir messen jetzt nicht jeden Verbrauchswert der Fahrzeuge nach - das kann nicht unsere Aufgabe sein -, sondern wir versuchen, eine andere Messmethode einzuf\u00fchren. Aber auch diese Messmethode muss unter Laborbedingungen angewendet werden, um eine Vergleichbarkeit der Ergebnisse herstellen zu k\u00f6nnen. Da Sie von \u00dcberschreitungen gesprochen haben, sage ich Ihnen: Es kommt immer darauf an, unter welchen Fahrbedingungen diese \u00dcberschreitungen eintreten, ob die Fahrbedingungen vergleichbar sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118336,"sequence":364,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist alles nicht meine Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118337,"sequence":365,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann mein Fahrzeug auf ein und derselben Strecke so fahren, dass es 7 Liter verbraucht, oder so, dass es 10 Liter verbraucht. Das h\u00e4ngt von mir ab. Also: Von welchen Messmethoden sprechen Sie?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118338,"sequence":366,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Herr Behrens die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118339,"sequence":367,"sitzung":126,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, als nieders\u00e4chsischer Abgeordneter wird mir bei Ihren Antworten ein bisschen angst und bange, da ich wei\u00df, dass, wenn VW niest, ganz Niedersachsen Schnupfen hat. Da VW \u00fcber 100 000 Besch\u00e4ftigte hat, halte ich es f\u00fcr erforderlich, dass seitens der Bundesregierung klare Ansagen an den VW-Konzern gemacht werden. Schlie\u00dflich f\u00fchrt das Verhalten des Vorstands zur Gef\u00e4hrdung von Zehntausenden Arbeitspl\u00e4tzen, wenn sich die Situation nicht schnellstm\u00f6glich aufkl\u00e4ren l\u00e4sst.\n\nInsofern m\u00f6chte ich Sie noch einmal darum bitten, uns Folgendes zu erl\u00e4utern: Mit welchem Auftrag ist Ihre Kommission unterwegs? Auf die Frage der Kollegin Wilms haben Sie gesagt, dass die Probleme mit der Software nicht direkt und nachpr\u00fcfbar aufgedeckt werden m\u00fcssen, damit man selber feststellen kann, ob die Ansage \u00fcberhaupt richtig ist. Sind Sie der Meinung, dass es ausreicht, wenn VW Ihnen sagt: \u201eWir werden umfassend aufkl\u00e4ren\u201c?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118340,"sequence":368,"sitzung":126,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat mit der Frage \u00fcberhaupt nichts zu tun!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118341,"sequence":369,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118342,"sequence":370,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, ich wiederhole es nochmals: Wir haben dem VW-Konzern mitgeteilt, dass wir erwarten, dass bis zum 7. Oktober 2015 ein klarer Fahr- und Zeitplan vorgelegt wird, wie die Dinge aufgekl\u00e4rt werden sollen. Wir haben ein gro\u00dfes Interesse daran, dass diese Vorf\u00e4lle m\u00f6glichst schnell und m\u00f6glichst transparent aufgekl\u00e4rt werden, damit das Vertrauen der Menschen, der Verbraucher, der K\u00e4ufer zur\u00fcckkehrt.\n\nWir sehen sehr wohl, dass es gro\u00dfe Sorgen gibt, auch im Land Niedersachsen und bei den Besch\u00e4ftigten. Wir haben ein gro\u00dfes Interesse daran, diese Sorgen m\u00f6glichst schnell auszur\u00e4umen. Daf\u00fcr muss man sauber und korrekt vorgehen und die Dinge aufkl\u00e4ren, die es aufzukl\u00e4ren gilt. Dabei m\u00fcssen die Sachverhalte sauber voneinander getrennt werden, und es d\u00fcrfen nicht Dinge hineingemischt werden, die damit nichts zu tun haben, weil das zu einer weiteren Skandalisierung dieses Sachverhalts f\u00fchren kann. Teilen der Linken und der Gr\u00fcnen muss ich vorwerfen, dass sie permanent Sachverhalte miteinander vermischen und damit dazu beitragen, dass das von ihnen Bef\u00fcrchtete eintreten kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118343,"sequence":371,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118344,"sequence":372,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben Fragen! Immerhin stellen wir auch ein paar! Im Gegensatz zu den anderen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118345,"sequence":373,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage von Kollegin Paus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118346,"sequence":374,"sitzung":126,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch ich m\u00f6chte fragen, was genau der Untersuchungsgegenstand ist. Ich versuche einmal, das zu interpretieren. Haben Sie den Untersuchungsgegenstand eng definiert, in diesem Sinne: \u201eUntersuchungsgegenstand ist, ob die von der Firma Bosch - folgende Typennummer - verwendete Abschaltvorrichtung sich in weiteren au\u00dfer den von VW, Audi und Skoda genannten Fahrzeugen befindet, und dar\u00fcber hinaus wird nicht gepr\u00fcft\u201c, oder gibt es einen weiteren Pr\u00fcfauftrag? Bez\u00fcglich des engen Pr\u00fcfauftrags w\u00fcrde mich interessieren, ob dann auch gepr\u00fcft wird, inwieweit diese Abschaltvorrichtung an- oder ausgeschaltet worden ist, ob Sie das \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen.\n\nAnsonsten will ich noch Folgendes fragen: Sind Sie mit mir der Auffassung, dass es bei den modernen Softwarel\u00f6sungen unter Laborbedingungen neben An und Aus noch weitere M\u00f6glichkeiten gibt, zu manipulieren? Sind Sie nicht wie ich der Auffassung, dass es sich lohnen w\u00fcrde, den Untersuchungsauftrag entsprechend auszuweiten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118347,"sequence":375,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118348,"sequence":376,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe Ihnen erkl\u00e4rt, dass wir diese Kommission eingesetzt und mit entsprechenden Experten besetzt haben, die allen relevanten Fragen nachgehen. Ich schlie\u00dfe mich Ihren Vermutungen nicht an. Uns liegen keine genaueren Erkenntnisse \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118349,"sequence":377,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118350,"sequence":378,"sitzung":126,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich frage Sie eindeutig und klar: Pr\u00fcfen Sie bei Fahrzeugen auch \u00fcberh\u00f6hte Werte von zum Beispiel NOx oder Feinstaub im realen Verkehr? Pr\u00fcfen Sie das? Ist das Teil Ihres Untersuchungsauftrags?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118351,"sequence":379,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, ich appelliere nochmals an die gesamte Fraktion der Linken und auch an Sie pers\u00f6nlich - -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118352,"sequence":380,"sitzung":126,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind nicht die Linke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118353,"sequence":381,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die Gr\u00fcnenfraktion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118354,"sequence":382,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Entschuldigung, ich meinte die Fraktion der Gr\u00fcnen. Ich appelliere an Sie: Vermischen Sie nicht st\u00e4ndig verschiedene Sachverhalte, die nichts miteinander zu tun haben. Sie erwecken damit in der \u00d6ffentlichkeit einen falschen Eindruck.\n\nDass sich die Verbrauchswerte und damit auch Abgaswerte wie die Stickoxide","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118355,"sequence":383,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]:Stickoxide, das ist etwas anderes als Kohlendioxid!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118356,"sequence":384,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"bei anderen Verbr\u00e4uchen, bei anderen Fahrzyklen anders darstellen, das ist relativ logisch. Aber das hat mit den jetzt zur Untersuchung anstehenden Dingen nichts zu tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118357,"sequence":385,"sitzung":126,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Pr\u00fcfen Sie, oder pr\u00fcfen Sie nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118358,"sequence":386,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Jetzt kommen wir zur Frage 13 der Kollegin Lisa Paus:\n\nWird sich die Untersuchungskommission, die die Manipulationen bei Abgasmessungen an Dieselautos untersuchen soll, nur mit dem Hersteller VW besch\u00e4ftigen (bitte begr\u00fcnden), oder werden die Untersuchungen auch auf m\u00f6gliche Manipulationen bei Abgasmessungen durch weitere deutsche Automobilhersteller ausgeweitet?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118359,"sequence":387,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn Sie erlauben, werde ich die Frage 14 auch gleich mit beantworten. Denn die Fragen stehen in einem engen Sachzusammenhang.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118360,"sequence":388,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich jetzt die Frage 14 auf:\n\nLiegen der Bundesregierung Erkenntnisse vor, nach denen sie ausschlie\u00dfen kann, dass neben VW auch andere deutsche Automobilhersteller Manipulationen bei Abgasmessungen, wie VW sie f\u00fcr einen Teil seiner Fahrzeuge zugegeben hat, durchf\u00fchren oder durchgef\u00fchrt haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118361,"sequence":389,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Das Kraftfahrt-Bundesamt ist angewiesen, seine Nachpr\u00fcfungen auf Fahrzeugtypen in- und ausl\u00e4ndischer Hersteller zu erstrecken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118362,"sequence":390,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Paus, Sie haben jetzt, wenn Sie m\u00f6chten, viermal die M\u00f6glichkeit, nachzufragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118363,"sequence":391,"sitzung":126,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe immer noch nicht genau verstanden, wie dieser Pr\u00fcfauftrag ausschaut. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir noch einmal erl\u00e4utern, wie dieser Pr\u00fcfauftrag formuliert ist. Ist darin formuliert, dass gepr\u00fcft wird, ob sich die genau definierte Abschaltvorrichtung von der Firma Bosch, die sich in VW-, Audi- und Skoda-Motoren befindet, auch in anderen Fahrzeugen befindet? Wie ist der Pr\u00fcfauftrag formuliert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118364,"sequence":392,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Der Pr\u00fcfauftrag an das KBA ist so formuliert, dass nicht nur inl\u00e4ndische Dieselmotoren untersucht werden - nach unserer Kenntnis der 2-Liter-, der 1,6-Liter- und der 1,2-Liter-Motor - , vielmehr sollen auch weitere auf dem europ\u00e4ischen Markt befindliche Fahrzeuge anderer Hersteller untersucht werden, und zwar bez\u00fcglich der Frage, ob eine widerrechtlich eingebaute Abschaltvorrichtung vorzufinden ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118365,"sequence":393,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Paus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118366,"sequence":394,"sitzung":126,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie mir noch erl\u00e4utern, warum der Pr\u00fcfauftrag sich auf die Abschaltvorrichtung beschr\u00e4nkt, warum nicht grunds\u00e4tzlich gepr\u00fcft wird, inwieweit manipulierte Software verwendet worden ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118367,"sequence":395,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Paus, wie soll das gehen? Wie soll man irgendeine Manipulation in irgendeiner Software untersuchen? Sie m\u00fcssen mir einmal erkl\u00e4ren, wie das gehen soll.\n\nDie Frage kann ich so nicht beantworten, weil sie so unscharf ist, dass es darauf keine genaue Antwort geben kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118368,"sequence":396,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Paus ist jetzt an der Reihe zur dritten R\u00fcckfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118369,"sequence":397,"sitzung":126,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als IT-Laiin meine ich mich so weit auszukennen, dass es bei einem Computerprogramm sehr wohl m\u00f6glich ist, f\u00fcr bestimmte Situationen bestimmte Ablaufprogramme zu schalten. Ich kann mir also vorstellen, dass es bei einem Labortest nicht nur die M\u00f6glichkeit gibt, in die Software, in das Programm ein einsprechendes Modul einzuf\u00fcgen: Schalte dieses Tool an oder aus. Es ist sehr wohl auch m\u00f6glich, eine Software so zu programmieren, dass unter bestimmten Bedingungen - man kann die Laborbedingungen auch allgemeiner definieren - ein Programm abzulaufen hat, das dazu f\u00fchrt, dass bestimmte Emissionen gedrosselt werden. Das ist durchaus m\u00f6glich. Sie k\u00f6nnen sich gern noch einmal mit Softwarespezialisten unterhalten.\n\nPr\u00fcft die Bundesregierung zusammen mit entsprechenden Experten, was die Software angeht, breitere Manipulationsm\u00f6glichkeiten im Rahmen der \u00dcberpr\u00fcfung der Motoren von inl\u00e4ndischen und ausl\u00e4ndischen Fahrzeugherstellern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118370,"sequence":398,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe den Pr\u00fcfauftrag bereits formuliert. Sie k\u00f6nnen das gerne im Protokoll nachlesen. Ich muss den Satz, der den Pr\u00fcfauftrag beschreibt, nicht zehnmal wiederholen. Nebenbei bemerkt: In modernen Pkw befindet sich Software mit einem Datenumfang, der etwa dem eines Spaceshuttles entspricht. Insofern m\u00fcssen Sie uns schon etwas genauer, etwas pr\u00e4ziser fragen, was denn \u00fcberpr\u00fcft werden soll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118371,"sequence":399,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Paus, die vierte Nachfrage? - Nicht mehr. Gut. - Dann Herr Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118372,"sequence":400,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe Sie jetzt so verstanden: Sie haben das Kraftfahrt-Bundesamt beauftragt, nur zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Fahrzeuge eine solche nicht zul\u00e4ssige Abschaltvorrichtung besitzen. Sie haben uns eben erkl\u00e4rt, dass man nicht in die Software schaut. Daher w\u00fcrde mich nat\u00fcrlich interessieren - diese Abschaltvorrichtung ist eine Software -, wie man das herausfinden will, ohne in die Software zu schauen. Das ist mir ein R\u00e4tsel. Aber Sie werden das sicherlich verstanden haben.\n\nIch darf also feststellen, dass Sie das eigentliche Problem, n\u00e4mlich die \u00dcberschreitungen der Stickoxidgrenzwerte - das ist ja auch das Problem in den USA -, hier \u00fcberhaupt nicht untersuchen, dass Sie keine Nachpr\u00fcfungen unternehmen und dass Sie hier keine Messungen vornehmen. Deshalb w\u00fcrde ich Sie bitten - Sie haben jetzt mehrfach vom Auftrag an das Kraftfahrt-Bundesamt gesprochen; offenbar liegt er Ihnen vor -, uns diesen Auftrag hier f\u00fcr das Protokoll w\u00f6rtlich vorzulesen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118373,"sequence":401,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118374,"sequence":402,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Den Auftrag kann ich Ihnen nicht w\u00f6rtlich vorlesen; ich habe ihn auch nicht schriftlich bei mir. Ich wiederhole noch einmal: Es geht um die Frage, ob bei bestimmten Dieselmotoren durch eine illegale Software ein Mechanismus in Gang gesetzt wird, der falsche NOX-Werte ergibt. Das wird \u00fcberpr\u00fcft, und zwar auch in anderen Fahrzeugen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118375,"sequence":403,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118376,"sequence":404,"sitzung":126,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, in den USA hat man ja diese Tricksereien und den Betrug herausbekommen, weil man festgestellt hat, dass diese Autos im normalen Verkehr zu hohe Abgaswerte hatten. Dem ist man nachgegangen, und dann ist man darauf gekommen: Aha, die haben diese Abschaltvorrichtung. Wenn Sie jetzt die Software nicht \u00fcberpr\u00fcfen und die hohen Abgaswerte nicht \u00fcberpr\u00fcfen, wie wollen Sie dann \u00fcberhaupt herausfinden, dass da eine Abschaltvorrichtung vorhanden ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118377,"sequence":405,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe Herrn Krischer schon gesagt - ich sage es auch Ihnen -, dass wir selbstverst\u00e4ndlich in die Software hineinschauen m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118378,"sequence":406,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt auf einmal doch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118379,"sequence":407,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich habe doch nie etwas anderes behauptet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118380,"sequence":408,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eben haben Sie das Gegenteil gesagt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118381,"sequence":409,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, ich habe nie etwas anderes behauptet. Ich habe hier nur gesagt: Wir k\u00f6nnen nicht s\u00e4mtliche Software \u00fcberpr\u00fcfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118382,"sequence":410,"sitzung":126,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen schon zuh\u00f6ren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118383,"sequence":411,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe nie etwas anderes behauptet. Sie unterstellen mir permanent Dinge, die ich nicht gesagt habe bzw. angeblich gesagt habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118384,"sequence":412,"sitzung":126,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau! Selektive Wahrnehmung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118385,"sequence":413,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Dagegen verwahre ich mich mit aller Entschiedenheit.\n\nFrau Kollegin H\u00f6hn, wie war Ihre Frage? Sie ist mir jetzt entfallen. Entschuldigung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118386,"sequence":414,"sitzung":126,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"War nicht so wichtig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118387,"sequence":415,"sitzung":126,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe gefragt: Wenn Sie nicht die hohen Abgaswerte und auch nicht die Software \u00fcberpr\u00fcfen, wie bekommen Sie dann \u00fcberhaupt heraus, dass da eine Abschalttechnik verwendet worden ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118388,"sequence":416,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Da sind wir wieder beim Selben. Wir m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich in die Software schauen, um zu sehen, ob diese manipulativen Vorg\u00e4nge dort gespeichert sind, ob sie aktiv sind und ob man sie au\u00dfer Kraft setzen kann usw. usf. Diese Dinge werden von der Kommission \u00fcberpr\u00fcft. Ich bitte Sie: Lassen Sie der Kommission den n\u00f6tigen Freiraum, um diese Dinge jetzt ordentlich aufzukl\u00e4ren. Stellen Sie im Vorfeld nicht irgendwelche Vermutungen an, und machen Sie nicht irgendwelche Vorw\u00fcrfe, bevor wir \u00fcberhaupt Fakten auf dem Tisch haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118389,"sequence":417,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage von Stephan K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118390,"sequence":418,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben ja den Vorwurf an uns gerichtet, dass wir nicht auseinanderhalten k\u00f6nnen, welche Abgaswerte im Labor gepr\u00fcft werden und welche im realen Stra\u00dfenverkehr gemessen werden. Sie haben gesagt, wir w\u00fcrden das durcheinanderwerfen. Nun ist es so, dass die Bundesregierung - auch das haben Sie gesagt - sich daf\u00fcr einsetzt, dass es das sogenannte RDE-Verfahren gibt, bei dem man die Abgaswerte im realen Verkehr messen kann. Wir wissen, dass Laborsituation und realer Verkehr zwei unterschiedliche Paar Schuhe sind; denn die Werte im realen Verkehr haben auch etwas mit dem Fahrverhalten zu tun. Entsprechend sind die Emissionen im Vergleich zur Laborsituation unterschiedlich. Deshalb soll es bei RDE einen Umrechnungsfaktor geben, also: Laborwert mal Komma x ergibt sozusagen den maximal zul\u00e4ssigen im realen Verkehr emittierten NOX-Aussto\u00df. Mich w\u00fcrde interessieren: F\u00fcr welchen Umrechnungsfaktor setzt sich die Bundesregierung bei den Verhandlungen f\u00fcr die Implementierung von RDE ein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118391,"sequence":419,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118392,"sequence":420,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich habe Ihnen nicht vorgeworfen, dass Sie die Laborsituation nicht von der Praxissituation unterscheiden k\u00f6nnen; ich nehme sehr wohl an, dass Sie das unterscheiden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118393,"sequence":421,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja sch\u00f6n!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118394,"sequence":422,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Darum geht es aber bei dieser Frage nicht. Vielmehr ist das erneut der Versuch, einen Sachverhalt, n\u00e4mlich unterschiedliche Verbrauchs- und Emissionswerte bei standardisierten Laboruntersuchungen und realen Fahrsituationen, als Aufh\u00e4nger zu benutzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118395,"sequence":423,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie wollen sich doch daf\u00fcr einsetzen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118396,"sequence":424,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist aber nicht der Ausgangspunkt des VW-Skandals. Der Ausgangspunkt des VW-Skandals ist ein anderer Sachverhalt. Beide Sachverhalte vermischen Sie st\u00e4ndig. Ich lehne es ab, zu dem anderen Sachverhalt konkretere Aussagen zu machen, weil er mit dem einen Sachverhalt nichts zu tun hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118397,"sequence":425,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sehen wir aber ein bisschen anders, dass das nichts miteinander zu tun hat!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118398,"sequence":426,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Dass wir daran arbeiten, das RDE-Verfahren auf europ\u00e4ischer Ebene einzuf\u00fchren, habe ich schon mehrmals erw\u00e4hnt. Es ist aber noch nicht da, und es ist noch nicht konkret abzusehen, wie es aussehen wird. Das wird auf europ\u00e4ischer Ebene verhandelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118399,"sequence":427,"sitzung":126,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum habe ich nach der Position der Bundesregierung gefragt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118400,"sequence":428,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt habe ich noch eine Nachfrage vom Kollegen Chris K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118401,"sequence":429,"sitzung":126,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, noch eine Nachfrage zum Schluss: Wann gibt es denn Ergebnisse der Kommission hinsichtlich der Fahrzeugtypen von VW und anderer Fahrzeughersteller in Deutschland? Wann kann die \u00d6ffentlichkeit also mit Ergebnissen rechnen? Inwieweit flie\u00dfen in diese Ergebnisse auch Erkenntnisse der US-Bundesbeh\u00f6rden und der US-Umweltbeh\u00f6rde mit ein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118402,"sequence":430,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Wann Ergebnisse vorliegen, kann man naturgem\u00e4\u00df zu Beginn der Arbeit einer solchen Kommission schlecht vorhersagen. Dass, nachdem es Kontakt gegeben hat, auch Ergebnisse aus den USA bewertet werden, davon gehe ich aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118403,"sequence":431,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr. Wilms.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118404,"sequence":432,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wir haben ganz gezielt gefragt, wie es bei der Umrechnung der Werte der derzeitigen Labormessungen auf RDE mit dem Umrechnungsfaktor aussieht. Sie haben uns eben, wenn ich es richtig verstanden habe, mitgeteilt - es kann ja sein, dass bei mir Aussetzer auf der Platte sind; das will ich nicht hundertprozentig ausschlie\u00dfen,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118405,"sequence":433,"sitzung":126,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00fcrde ich auch nicht ausschlie\u00dfen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118406,"sequence":434,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber bislang funktioniert alles noch einigerma\u00dfen gut -, dass sich die Bundesregierung damit noch nicht besch\u00e4ftigt hat. Ich sehe aber - das kann ich auch den Unterlagen, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, entnehmen -, dass in Br\u00fcssel schon l\u00e4ngst dar\u00fcber verhandelt wird. Also: Welchen Umrechnungsfaktor schl\u00e4gt die Bundesregierung vor? Da gibt es ja zwei Werte, die im Gespr\u00e4ch sind: 1,5 und 2,5. Was schl\u00e4gt die Bundesregierung vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118407,"sequence":435,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118408,"sequence":436,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"\u00dcber diese Frage wird auf europ\u00e4ischer Ebene intensiv verhandelt. Es w\u00e4re aus Sicht der Bundesregierung schlecht, sich da auf einen Wert festzulegen. Das schr\u00e4nkt die Verhandlungsm\u00f6glichkeiten ein. Ich kann Ihnen nochmals versichern: Wir sind intensiv dabei, das RDE-Verfahren baldm\u00f6glichst einzuf\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118409,"sequence":437,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r. - Weil wir zwei Fragen zusammengefasst haben, ist noch einmal Kollege Krischer mit einer Nachfrage zu Frage 14 dran.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118410,"sequence":438,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ganz einfache Frage: Pr\u00fcfen Sie - Sie haben eben auch mehrfach gesagt, die Kommission pr\u00fcft; ich habe gar nicht genau verstanden, wer pr\u00fcft, aber ich sage jetzt einfach einmal \u201eSie\u201c - oder pr\u00fcft das Kraftfahrt-Bundesamt jetzt fabrikneue Fahrzeuge, die vom Hersteller zur Verf\u00fcgung gestellt werden, oder werden Fahrzeuge \u00fcberpr\u00fcft, die schon auf der Stra\u00dfe fahren, die also schon im Betrieb befindlich sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118411,"sequence":439,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118412,"sequence":440,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kommission \u00fcberpr\u00fcft die Vorg\u00e4nge bei VW und versucht, zu ergr\u00fcnden, wie dieser ganze Mechanismus \u00fcberhaupt funktioniert hat, was da getan wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118413,"sequence":441,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht meine Frage! Ich rede von den Nachpr\u00fcfungen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118414,"sequence":442,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"- Ihre Frage war: \u201eWer pr\u00fcft?\u201c, und ich beantworte sie gerade.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118415,"sequence":443,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Staatssekret\u00e4r ist nicht informiert!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118416,"sequence":444,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Die Nachpr\u00fcfungen des Kraftfahrt-Bundesamtes beziehen sich auf die im Markt befindlichen Fahrzeuge europ\u00e4ischer und nichteurop\u00e4ischer, deutscher und nichtdeutscher Hersteller.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118417,"sequence":445,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also Fahrzeuge, die auf der Stra\u00dfe fahren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118418,"sequence":446,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"- Die im Markt sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118419,"sequence":447,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja ein erheblicher Unterschied, ob die fabrikneu sind oder nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118420,"sequence":448,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, die Frage war: fabrikneu oder nicht? Herr Staatssekret\u00e4r, vielleicht noch einmal?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118421,"sequence":449,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fabrikneu oder Fahrzeuge, die im Betrieb befindlich sind? Das ist ein gro\u00dfer Unterschied!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118422,"sequence":450,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, da lege ich mich jetzt nicht fest. Sagen Sie mir einmal, was \u201efabrikneu\u201c ist. Auch da haben die Hersteller unterschiedliche Auffassungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118423,"sequence":451,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber dann w\u00fcsste ich ja jetzt, was ich als Autohersteller tun w\u00fcrde, wenn Sie fabrikneue Fahrzeuge \u00fcberpr\u00fcfen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118424,"sequence":452,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"So, jetzt haben wir noch eine Nachfrage von Herrn Wunderlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118425,"sequence":453,"sitzung":126,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Wahrscheinlich ein vergeblicher Versuch. - Herr Staatssekret\u00e4r, eine ganz konkrete Frage an Sie als zust\u00e4ndigen Staatsminister im zust\u00e4ndigen Ministerium, dem das Kraftfahrt-Bundesamt nachgeordnet ist: Wissen Sie, wie die Pr\u00fcfverfahren beim Kraftfahrt-Bundesamt ablaufen, wie viele Fahrzeuge gepr\u00fcft werden, bis es eine Genehmigung gibt, und wie diese Fahrzeuge gepr\u00fcft werden? Wissen Sie dies konkret?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118426,"sequence":454,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Der Staatssekret\u00e4r antwortet jetzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118427,"sequence":455,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege, wir haben diesen Pr\u00fcfauftrag erst vor wenigen Tagen an das KBA gegeben. Ich glaube, deshalb ist relativ leicht nachvollziehbar, dass wir jetzt - nach wenigen Tagen - noch nicht \u00fcber s\u00e4mtliche Details, wie diese Pr\u00fcfvorg\u00e4nge ablaufen und wie viel wann und wo gepr\u00fcft wird, Bescheid geben k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118428,"sequence":456,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht die Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118429,"sequence":457,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war auch nicht die Frage! Bem\u00fchen Sie sich doch einmal, die Frage zu beantworten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118430,"sequence":458,"sitzung":126,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Das muss ja erarbeitet werden, und daf\u00fcr braucht man etwas Zeit.\n\nLassen Sie uns also die notwendige Zeit, um diese Frage dann pr\u00e4zise zu beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118431,"sequence":459,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war \u00fcberhaupt nicht die Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118432,"sequence":460,"sitzung":126,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Ansonsten wissen Sie es auch nicht! Also: Sie wissen es nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118433,"sequence":461,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. Sie sind jetzt mit Ihren Antworten durch. Aber Sie haben ja eine gute Kondition.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118434,"sequence":462,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118435,"sequence":463,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Einige Fragen an Sie werden schriftlich beantwortet. - Vielen herzlichen Dank.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Herzlich willkommen, Florian Pronold.\n\nEr wird sich jetzt nicht an die Beantwortung der Frage 15 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl machen - die wird schriftlich beantwortet -,\n\nsondern an die Beantwortung der Frage 16 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn:\n\nStammt die Sulfatbelastung der Spree nach Kenntnis der Bundesregierung haupts\u00e4chlich aus aktiven oder stillgelegten Braunkohletagebauen, und von welchen m\u00f6glichen Beeintr\u00e4chtigungen der Trinkwasserversorgung entlang der Spree geht die Bundesregierung in den n\u00e4chsten Jahren in diesem Zusammenhang aus?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118436,"sequence":464,"sitzung":126,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Der Bundesregierung liegen hierzu keine eigenen Gutachten und Erkenntnisse vor. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Lausitzer und Mitteldeutschen Bergbau-Verwaltungsgesellschaft mbH als Projekttr\u00e4ger und Unternehmen des Bundes f\u00fcr die Sanierung der stillgelegten Tagebau- und Veredelungsanlagen in den neuen Bundesl\u00e4ndern hat eine Studie dazu ver\u00f6ffentlicht. Sie tr\u00e4gt den Titel \u201eEinsch\u00e4tzung des Anteils des Sanierungsbergbaus der LMBV an der Sulfatbelastung der Spree\u201c.\n\nDieser Studie kann man Folgendes entnehmen: Im Ergebnis ist es so, dass der aktive Tagebau gegenw\u00e4rtig zu etwa 51 Prozent, der stillgelegte Tagebau der Lausitzer und Mitteldeutschen Bergbau-Verwaltungsgesellschaft zu etwa 28 Prozent sowie die in der Lausitz nat\u00fcrlich vorhandenen geologischen Bodenschichten zu etwa 21 Prozent die Sulfatfrachten in die Spree eintragen. Die Studie ist auf der Webseite der Lausitzer und Mitteldeutschen Bergbau-Verwaltungsgesellschaft einsehbar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118437,"sequence":465,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118438,"sequence":466,"sitzung":126,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, geht die Bundesregierung nach dieser Studie davon aus, dass es steigende Sulfatwerte geben wird, wenn die Erweiterung des Braunkohletagebaus Welzow-S\u00fcd in der Lausitz abgeschlossen ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118439,"sequence":467,"sitzung":126,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung geht auf Basis dieses vorliegenden Gutachtens davon aus, dass zuk\u00fcnftig kein signifikanter Anstieg der Gesamtsulfatbelastung in der Spree zu erwarten ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118440,"sequence":468,"sitzung":126,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben ja eben aus diesem Gutachten vorgelesen und gesagt, dass der aktive Tagebau zu etwa 51 Prozent und der stillgelegte Tagebau zu etwa 28 Prozent zu den Belastungen beitragen. Geht die Bundesregierung davon aus, dass sich die Verockerung der Spree trotz einer Erweiterung des Tagesbaus nicht ver\u00e4ndert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118441,"sequence":469,"sitzung":126,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Noch einmal: Wir k\u00f6nnen uns nur beziehen auf die Erkenntnisse, die wir haben. Die Erkenntnisse sind das vorliegende Gutachten, das auch \u00f6ffentlich ist und das zu dem Ergebnis kommt, dass es keinen signifikanten Anstieg geben wird.\n\nWenn sich die Grundlagen \u00e4ndern, ist selbstverst\u00e4ndlich eine Neubewertung vorzunehmen. Das ist ja logisch. Wenn wir eine tats\u00e4chliche Ausweitung des Tagebaus h\u00e4tten, dann m\u00fcsste man auch pr\u00fcfen, ob die Ma\u00dfnahmen, die wir mit dieser Gesellschaft ergriffen haben - wo wir jetzt \u00fcber 20 Millionen Euro investiert haben, um die Sulfatbelastung nicht weiter zu erh\u00f6hen -, dazu f\u00fchren, dass es keinen weiteren - so wie das Gutachten sagt - Anstieg der Sulfatbelastung gibt..\n\nWenn es eine signifikante \u00c4nderung gibt, muss man eine Neubewertung vornehmen.\n\nUns liegen derzeit aber keine Erkenntnisse vor, dass es dadurch zu einem signifikanten Anstieg k\u00e4me.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118442,"sequence":470,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung.\n\nDie Frage 17 des Abgeordneten Kai Gehring und die Frage 18 des Abgeordneten Dieter Janecek werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung.\n\nDie Frage 19 des Abgeordneten Uwe Kekeritz wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes.\n\nDie Frage 20 der Abgeordneten Tabea R\u00f6\u00dfner und die Frage 21 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n\nDie Frage 22 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn, die Frage 23 der Abgeordneten Britta Ha\u00dfelmann, die Fragen 24 und 25 der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge und die Frage 26 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl werden schriftlich beantwortet.\n\nDa der Fragesteller der Frage 27, Hubertus Zdebel, nicht da ist, entf\u00e4llt die Beantwortung. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Frage 28 des Kollegen Uwe Kekeritz wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes.\n\nDie Fragen 29 und 30 der Kollegin Inge H\u00f6ger sollen schriftlich beantwortet werden. Die Fragen 31 und 32 der Kollegin Heike H\u00e4nsel sollen schriftlich beantwortet werden. Die Frage 33 der Kollegin Da\u011fdelen soll schriftlich beantwortet werden. Frage 34 wird nicht beantwortet, da Frau Da\u011fdelen nicht da ist. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Fragen 35 und 36 der Kollegin Kunert werden schriftlich beantwortet. Die Frage 37 des Kollegen Volker Beck wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundeministeriums des Innern.\n\nDie Frage 38 des Kollegen Volker Beck wird schriftlich beantwortet. Die Frage 39 der Kollegin Schauws soll ebenfalls schriftlich beantwortet werden. Die Frage 40 des Kollegen Neu wird nicht beantwortet, weil er nicht anwesend ist. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Fragen 41 und 42 der Kollegin Steinbach werden schriftlich beantwortet. Die Frage 43 des Kollegen Janecek sowie die Fragen 44 und 45 der Kollegin Ulla Jelpke werden schriftlich beantwortet.  - Liebe Leute, meldet es dann halt ab! - Die Fragen 46 und 47 des Kollegen Str\u00f6bele werden nicht beantwortet, da er nicht da ist. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Fragen 48 und 49 des Kollegen Hunko sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Auch die Frage 50 der Kollegin H\u00f6hn soll schriftlich beantwortet werden. - Wie ich sehe, kommt gerade der Kollege Zdebel in den Saal. Dann k\u00f6nnen wir seine Frage noch aufrufen. Wir haben ja noch ein bisschen Zeit. Ist der f\u00fcr die Antwort zust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4r noch da?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118443,"sequence":471,"sitzung":126,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin da!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118444,"sequence":472,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Gut. - Wir kommen noch einmal zur\u00fcck zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n\nIch rufe die Frage 27 von Herrn Zdebel auf:\n\nIn welcher Weise besteht aus Sicht der Bundesregierung ein Zusammenhang zwischen dem geplanten Gesetz zur Haftungssicherung f\u00fcr die Atomkonzerne in Sachen Atomr\u00fcckstellungen und den Ergebnissen des laufenden Stresstests \u00fcber die Verf\u00fcgbarkeit und H\u00f6he der Entsorgungsr\u00fcckstellungen, und gibt es aus Sicht der Bundesregierung Umst\u00e4nde, die dazu f\u00fchren k\u00f6nnten, dass ein solches Gesetz zur Haftungssicherung m\u00f6glicherweise nicht erforderlich w\u00e4re?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118445,"sequence":473,"sitzung":126,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Ich beantworte die Frage von Herrn Zdebel wie folgt: Die geplante Regelung zur Nachhaftung verfolgt einen anderen Zweck als der Stresstest. Ziel des Gesetzentwurfes ist es, eine langfristige Nachhaftung jedes Unternehmens, das als Betreibergesellschaft von Kernkraftwerken gilt, f\u00fcr die Kosten der Stilllegung und des R\u00fcckbaus dieser Kernkraftwerke und der Entsorgung der radioaktiven Abf\u00e4lle zu gew\u00e4hrleisten und somit die Risiken f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Haushalte zu reduzieren.\n\nMit der vom BMWi in Auftrag gegebenen \u00dcberpr\u00fcfung der Kernenergier\u00fcckstellungen - Klammer auf: der sogenannte Stresstest - soll hingegen gekl\u00e4rt werden, ob die R\u00fcckstellungen dieser Unternehmen ordnungsgem\u00e4\u00df gebildet sind, und soll ihre Eignung f\u00fcr die Finanzierung der Atomverpflichtungen bewertet werden. Der Regelungsvorschlag zur Nachhaftung ist daher von den Ergebnissen des laufenden Stresstests nicht abh\u00e4ngig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118446,"sequence":474,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118447,"sequence":475,"sitzung":126,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, auch Ihnen herzlichen Dank f\u00fcr die Antwort. Ich habe dann doch noch einmal eine konkrete Nachfrage dazu. Durch die Medien sind in diesem Zusammenhang schon Zahlen gegangen, etwa dass den Energiekonzernen nach einer vorab bekanntgewordenen Berechnung eventuell bis zu 30 Milliarden Euro fehlen. K\u00f6nnten Sie das m\u00f6glicherweise best\u00e4tigen? K\u00f6nnten Sie mir Auskunft dar\u00fcber geben, wie der Stand der Erkenntnisse der Bundesregierung dazu ist, ob diese Berechnungen eventuell zutreffen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118448,"sequence":476,"sitzung":126,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, das, was Sie mit Ihrer Frage gerade anfangen, ist eine sehr kursrelevante Debatte. Diese Zahl kann ich ausdr\u00fccklich nicht best\u00e4tigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118449,"sequence":477,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118450,"sequence":478,"sitzung":126,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich eigentlich auch nicht anders erwartet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118451,"sequence":479,"sitzung":126,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Warum stellen Sie dann die Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118452,"sequence":480,"sitzung":126,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie hatten letzte Woche schon davon gesprochen, dass Sie Fragen zum Stresstest zum jetzigen Zeitpunkt sehr ungerne beantworten.\n\nTrotzdem frage ich zu einem anderen Punkt nach, der in gewisser Weise damit in direktem Zusammenhang steht, n\u00e4mlich die von Minister Gabriel angek\u00fcndigte Atomm\u00fcllr\u00fcckstellungsbewertungskommission, um es so vereinfacht zu sagen. K\u00f6nnen Sie mir best\u00e4tigen, dass der Kollege Bundestagsabgeordneter J\u00fcrgen Trittin als Vorsitzender dieser Kommission im Gespr\u00e4ch ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118453,"sequence":481,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Das interessiert mich jetzt auch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118454,"sequence":482,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118455,"sequence":483,"sitzung":126,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, ich beantworte gerne Ihre Fragen wie folgt: Erstens, wir machen den Stresstest, um die \u00f6ffentliche Hand vor irgendwelchen Beeintr\u00e4chtigungen bzw. finanziellen Verpflichtungen zu bewahren. Wir pr\u00fcfen nach, ob die Atomkonzerne in der Lage sind, ihren Verpflichtungen nachzukommen. Das sind Grundlage und Absicht des Stresstests, und das ist ganz plausibel und vern\u00fcnftig aus Sicht jedes deutschen Steuerzahlers.\n\nDas Zweite ist, dass Herr Bundesminister Gabriel eine solche Kommission angek\u00fcndigt hat, deren Besetzung aber zu diesem Zeitpunkt noch nicht feststeht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118456,"sequence":484,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Eine R\u00fcckfrage des Kollegen Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118457,"sequence":485,"sitzung":126,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. - Sie widersprechen etwas den Ausf\u00fchrungen Ihrer Kollegin Zypries in der Fragestunde der letzten Woche. Da hat sie uns n\u00e4mlich zu meiner Verwunderung und auch zur Verwunderung von Kollegen erl\u00e4utert, dass das Konzernhaftungsgesetz und die Stresstests in einem inhaltlichen Zusammenhang stehen, und das mit als Begr\u00fcndung angef\u00fchrt, warum das Konzernhaftungsgesetz, das eigentlich schon in der letzten Sitzungswoche im Kabinett verabschiedet werden sollte - so war jedenfalls die \u00f6ffentliche Ank\u00fcndigung -, sich weiter verz\u00f6gern w\u00fcrde: weil die Ergebnisse der Stresstests nicht vorliegen.\n\nIch habe Sie so verstanden, dass das in keinem unmittelbaren Zusammenhang steht und dass die Verl\u00e4ngerung der Konzernhaftung unabh\u00e4ngig vom Ergebnis der Stresstests erfolgt, weil sie sowieso vorgenommen werden muss. Dazu bitte ich Sie um Klarstellung und um einen Hinweis - da das Konzernhaftungsgesetz \u00f6ffentlich angek\u00fcndigt war -, wann die Kabinettsbefassung geplant ist und wann wir mit der Vorlage des Gesetzentwurfs rechnen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118458,"sequence":486,"sitzung":126,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Klarheit der Gedanken, Herr Kollege Krischer: Das eine ist das \u00dcberpr\u00fcfen, ob die Konzerne mit den R\u00fcckstellungen, die sie \u00fcber Jahrzehnte gebildet haben, in der Lage sind, ihren Verpflichtungen nachzukommen, und das Zweite ist, dass wir mit dem Entwurf des R\u00fcckbau- und Entsorgungskostennachhaftungsgesetzes daf\u00fcr Sorge tragen wollen, dass uns, ganz simpel gesprochen, niemand entwischt, auch wenn er seinen Konzern umbaut.\n\nInsofern handelt es sich zwar um die gleiche Thematik, aber durchaus um unterschiedliche Sachverhalte, die nebeneinanderstehen.\n\nSie haben nach dem Termin gefragt. Nach meinem Kenntnisstand ist als Kabinettstermin derzeit der 7. Oktober vorgesehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118459,"sequence":487,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Dann sind wir jetzt am Ende unserer Fragestunde angekommen. Die Fragen 51 und 52 des Kollegen Ebner aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft werden schriftlich beantwortet.\n\nIch unterbreche die Sitzung bis 15.35 Uhr. Genie\u00dfen Sie Ihren Kaffee oder was auch immer, und um 15.35 Uhr treffen wir uns p\u00fcnktlich wieder zur Aktuellen Stunde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118460,"sequence":488,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.17 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118461,"sequence":489,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne, herzlich willkommen! Ich rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nHaltung der Bundesregierung zur Stationierung von 20 modernisierten Atombomben in Rheinland-Pfalz\n\nIch begr\u00fc\u00dfe den Vertreter von Rheinland-Pfalz auf der Bundesratsbank und ebenso die Vertreterinnen und Vertreter der Bundesregierung.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache mit Alexander Ulrich f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118462,"sequence":490,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118463,"sequence":491,"sitzung":126,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo ist denn der Rest der Linken, Frau Pr\u00e4sidentin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2327,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118464,"sequence":492,"sitzung":126,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In Deutschland, auf deutschem Boden soll ganz offensichtlich atomar aufger\u00fcstet werden. Das lehnen wir als Linke entschieden ab.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118465,"sequence":493,"sitzung":126,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch geschlossen, oder?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118466,"sequence":494,"sitzung":126,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung muss jetzt Farbe bekennen und die \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber informieren, was gerade passiert, was von US-Seite geplant ist. Sie muss erkl\u00e4ren, warum sie still und heimlich akzeptiert, dass neue Atomwaffen auf dem Fliegerhorst in B\u00fcchel in Rheinland-Pfalz stationiert werden sollen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118467,"sequence":495,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist geheim!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118468,"sequence":496,"sitzung":126,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"obwohl der Bundestag im Jahr 2010 das genaue Gegenteil beschlossen hat. Der Bundestag beschloss 2010, sich f\u00fcr eine atomwaffenfreie Welt einzusetzen und sich bei den Verb\u00fcndeten mit Nachdruck daf\u00fcr einzusetzen, die verbliebenen Atomwaffen in Rheinland-Pfalz abzuziehen. Diesem Antrag hatte \u00fcbrigens auch die CDU\/CSU zugestimmt, und er deckte sich sogar mit dem damals g\u00fcltigen Koalitionsvertrag der schwarz-gelben Bundesregierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118469,"sequence":497,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118470,"sequence":498,"sitzung":126,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt passiert genau das Gegenteil. Wie wir auch, aber nicht nur durch Frontal 21 wissen, plant die US-Regierung, bis 2020 in Europa lagernde Nuklearwaffen zu modernisieren. In B\u00fcchel sollen dann 20 neue Nuklearwaffen stationiert werden, die zusammen die Sprengkraft von 80 Hiroshima-Bomben haben. Mit diesen neuen Waffensystemen wird der Atomwaffensperrvertrag bewusst unterlaufen. Die atomare Aufr\u00fcstung wird so weiter vorangetrieben. Zudem bedeutet diese Modernisierung eine gef\u00e4hrliche Provokation gegen\u00fcber Russland, weil sie neue Angriffsoptionen bietet. Die USA heizen so die Dynamik f\u00fcr einen neuen Kalten Krieg weiter an, und die Bundesregierung macht munter mit. Wann wird man auf dieser Regierungsbank endlich verstehen, dass man Frieden in Europa nicht gegen, sondern nur mit Russland erm\u00f6glichen kann?\n\nUnsere US-h\u00f6rige Bundesregierung schweigt bzw. nickt s\u00e4mtliche Pl\u00e4ne der Vereinigten Staaten heimlich ab. Und: So wichtig es war, die Atomgespr\u00e4che mit dem Iran zum Abschluss zu bringen, so sehr versagen die Atomm\u00e4chte und auch die Bundesregierung bei der eigenen Abr\u00fcstung. Man kann nicht glaubw\u00fcrdig von anderen den Verzicht auf Atomwaffen fordern, ohne selbst zu verzichten. Kein Land der Welt hat das Recht, Massenvernichtungswaffen zu besitzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118471,"sequence":499,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118472,"sequence":500,"sitzung":126,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Deutschland muss gerade vor dem Hintergrund seiner Geschichte auf nukleare Teilhabe in der NATO verzichten. Deutschland besitzt zwar formal keine Atomwaffen; aber die Bundeswehr ist in US-Planspiele f\u00fcr Atomkriege eingebunden. In B\u00fcchel stehen deutsche Piloten mit Kampfjets der Bundeswehr f\u00fcr Eins\u00e4tze bereit. Mit dieser Beteiligung bricht die Bundesregierung ihre v\u00f6lkerrechtlichen Pflichten auf eine Art, die sie bei Nicht-NATO-Staaten zu Recht nie akzeptieren w\u00fcrde. \u00dcbrigens geht es auch innerhalb der NATO anders. So sind Griechenland und Kanada schon vor Jahren aus der nuklearen Teilhabe ausgestiegen.\n\nWir sagen: Die Modernisierung von Atomwaffen in B\u00fcchel muss gestoppt werden. Sonst wird ein fatales Zeichen gesetzt, dass das Wettr\u00fcsten weitergeht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118473,"sequence":501,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118474,"sequence":502,"sitzung":126,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Oder andersherum: Wenn die Bundesregierung hier und jetzt aussteigt, w\u00e4re das ein starkes, glaubw\u00fcrdiges Signal f\u00fcr globale atomare Abr\u00fcstung und ein ehrliches Engagement f\u00fcr eine atomwaffenfreie Welt. Gerade in dieser aufgeheizten Zeit mit der angespannten Lage in der Ukraine und den Massen an Kriegsfl\u00fcchtlingen w\u00e4re ein solches Zeichen unglaublich wichtig.\n\nWir fordern die Bundesregierung auf, den Abzug s\u00e4mtlicher Atomwaffen aus Deutschland endlich durchzusetzen","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118475,"sequence":503,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118476,"sequence":504,"sitzung":126,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"und auf jegliche Art der nuklearen Teilhabe vollumf\u00e4nglich zu verzichten. Ganz nebenbei k\u00f6nnte auf diese Weise in B\u00fcchel ein dreistelliger Millionenbetrag eingespart werden; denn wir wissen, dass der Fliegerhorst ebenfalls modernisiert werden soll und wir schon jetzt mit 120 Millionen Euro dabei sind. \u00c4hnlich ist es beim US-Hospital in Ramstein, wo wir mit 130 Millionen dabei sind. Dieses Geld k\u00f6nnte sinnvoller eingesetzt werden, und zwar f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze, f\u00fcr die Zukunft einer Region, die es dringend n\u00f6tig hat, als f\u00fcr Kriegsspiele mit Atomwaffen.\n\nDie Linke streitet weiter f\u00fcr eine atomwaffenfreie Welt und f\u00fcr ein atomwaffenfreies Deutschland. Beenden Sie endlich Ihre H\u00f6rigkeit gegen\u00fcber den USA! Machen Sie damit endlich Schluss!\n\nIch bin froh, dass auch die Gr\u00fcnen meiner Rede zum Teil durch Applaus zugestimmt haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118477,"sequence":505,"sitzung":126,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Teilweise!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118478,"sequence":506,"sitzung":126,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Mehr als bei der Linkspartei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118479,"sequence":507,"sitzung":126,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber auch von der rheinland-pf\u00e4lzischen Landesregierung erwarte ich deutlich mehr; denn die rheinland-pf\u00e4lzische Landesregierung aus SPD und Gr\u00fcnen ist mir viel zu ruhig. Man hat sich wohl mit den Pl\u00e4nen der Amerikaner in B\u00fcchel abgefunden. Liebe gr\u00fcne Bundestagsfraktion, sagen Sie Ihren Kollegen im Mainzer Landtag und Ihrer zust\u00e4ndigen Ministerin dort, dass sie endlich handeln sollen, damit nicht nur die Bundesregierung Druck macht, sondern auch die Landesregierung in Rheinland-Pfalz.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118480,"sequence":508,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118481,"sequence":509,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Ulrich. - Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Roderich Kiesewetter f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118482,"sequence":510,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118483,"sequence":511,"sitzung":126,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir sind eben leider Zeuge einer Rede geworden, in der der Wunsch vor die Wirklichkeit gestellt wurde. Es ist schon absolut bedauerlich, dass die Ukraine als Beispiel f\u00fcr nukleare Abr\u00fcstung angef\u00fchrt wird. Es war doch gerade die Ukraine, die 1994 um den Preis ihrer Unabh\u00e4ngigkeit die Nuklearwaffen an Russland \u00fcbergeben und 20 Jahre sp\u00e4ter ihre Souver\u00e4nit\u00e4t verloren hat. Ich glaube, w\u00e4re die Ukraine Nuklearmacht geblieben, m\u00fcssten wir den hybriden Krieg, den wir dort gerade erleben, nicht erleben.\n\nMir geht es aber um Sachlichkeit in der Diskussion. Ich m\u00f6chte deutlich hervorheben, dass gegenseitige R\u00fcckversicherung und Abr\u00fcstung an sich kein Selbstzweck sind. Ziel unserer Au\u00dfenpolitik ist, dass wir auf der einen Seite Verl\u00e4sslichkeit im B\u00fcndnis bieten und auf der anderen Seite sowohl Sicherheit nach innen als auch Sicherheit im B\u00fcndnis nach au\u00dfen leisten k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen wir durch eine Bundeswehr im B\u00fcndnis.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118484,"sequence":512,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und mit Atomwaffen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118485,"sequence":513,"sitzung":126,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das machen wir durch sehr stark orientierte Entwicklungszusammenarbeit und einen vernetzten Ansatz, der in den letzten Jahren erhebliche Fortschritte gemacht hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118486,"sequence":514,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118487,"sequence":515,"sitzung":126,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte herausstellen, dass uns Russland zurzeit in drei Bereichen nuklear bedroht:\n\nErstens. Russland macht Volltruppen\u00fcbungen und \u00fcbt die Verlegung von Kurzstreckenraketen, von sogenannten Iskander-Raketen; davon hat Russland mehr als 4 000 St\u00fcck. Solche \u00dcbungen gab es auf deutschem Boden letztmals in der 80er\u001eJahren. Heute, 30 Jahre danach, wird dies auf russischem Boden wieder praktiziert.\n\nZweitens. Russische strategische Bomber verletzen den Luftraum der Europ\u00e4ischen Union. Wir wissen nicht, was sie transportieren. Sie sind aber nuklearf\u00e4hig. Das findet umgekehrt nicht statt.\n\nDrittens. Russland \u00fcbt derzeit mit etwa 50 000 bis 60 000 Soldaten die schnelle Verlegung \u00fcber weite Strecken und dabei auch die Anwendung von Nuklearwaffen. Auch das gab es zuletzt in den 80er-Jahren und wird heute nicht mehr gemacht.\n\nWir m\u00fcssen also schon die Kirche im Dorf lassen und sehr deutlich sagen, dass die nukleare Bedrohung von Russland ausgeht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118488,"sequence":516,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118489,"sequence":517,"sitzung":126,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Von Russland geht sie aus? Das ist ja ein Witz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118490,"sequence":518,"sitzung":126,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns Deutsche ist die nukleare Teilhabe ein Thema, auf das ich gerne noch etwas Zeit verwenden m\u00f6chte. Wir haben es im Jahr 2010 fast parteien\u00fcbergreifend geschafft - Agnieszka Brugger war seinerzeit dabei -, einen Antrag auf nukleare Abr\u00fcstung im Bundestag durchzusetzen. Damals war aber nicht von einem einseitigen Abzug von Nuklearwaffen die Rede, sondern davon, dass wir im strategischen Konzept der NATO eindeutige Hinweise auf einen Abbau der Bedeutung von Nuklearwaffen verankert haben wollten. Das ist uns gelungen; das ging von diesem Bundestag aus. Wir k\u00f6nnen heute noch froh dar\u00fcber sein, dass wir das geschafft haben. Die Entwicklung seit 2010 ist aber eine andere; die Bedrohung unserer \u00f6stlichen Grenze - insbesondere der souver\u00e4nen Ukraine - ist sehr sichtbar.\n\nDer zweite Punkt ist: Wir wollen das strategische Konzept der NATO weiterhin mit beeinflussen. Das geht nicht, indem wir einseitig sagen: \u201eWir verzichten auf nukleare Teilhabe\u201c, sondern das geht, indem wir konzeptionell mitarbeiten und an den politischen Dokumenten der NATO mitwirken. Das ist eine Besonderheit. Die Bundesrepublik Deutschland ist neben Frankreich, Gro\u00dfbritannien und den USA einer von vier Staaten, die daran mitwirken. Wir haben hier also eine ganz besondere Rolle.\n\nDer dritte Punkt ist - er sollte dem Kollegen von der Linken etwas mehr zu Herzen gehen; da waren Sie sehr oberfl\u00e4chlich, Herr Kollege Ulrich -:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118491,"sequence":519,"sitzung":126,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcnf Minuten sind kurz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118492,"sequence":520,"sitzung":126,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dadurch, dass wir als Bundesrepublik Deutschland an der nuklearen Teilhabe festhalten, verhindern wir, dass die Staaten in Osteuropa die NATO-Russland-Grundakte aufk\u00fcndigen. In der NATO-Russland-Grundakte von 1997 ist eindeutig festgehalten: keine Stationierung von Nuklearwaffen in diesen Staaten. - Warum wollen wir das? Wir wollen keine Zone neuer Unsicherheit schaffen, sondern wir wollen, dass die Verl\u00e4sslichkeit des amerikanischen Nuklearschirms konstant bleibt und wir nicht durch einen einseitigen Verzicht eine Diskussion innerhalb der NATO entfachen, wer dann in Europa die deutsche, die belgische, die niederl\u00e4ndische, die italienische oder die t\u00fcrkische Rolle \u00fcbernimmt. Ich glaube, hier muss uns sehr stark an Stabilit\u00e4t gelegen sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118493,"sequence":521,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118494,"sequence":522,"sitzung":126,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein letzter Punkt: Es handelt sich um eine Modernisierung. Wie uns Parlamentariern es \u00fcber die Medien zug\u00e4nglich gemacht worden ist, haben die vorhandenen Nuklearwaffen ein bestimmtes Alter. Wer setzt denn auf Abschreckung oder auf verl\u00e4ssliche R\u00fcckversicherung, wenn die Waffen veraltet sind und dadurch m\u00f6glicherweise sogar eine sch\u00e4dliche Wirkung in ihrem Umfeld entfalten? Das bedeutet, die Modernisierung st\u00e4rkt die transatlantische Zusammenarbeit und unsere eigene Verl\u00e4sslichkeit im Rahmen der nuklearen Teilhabe.\n\nIch m\u00f6chte bewusst sehr sachlich unterstreichen - und daf\u00fcr habe ich eine Reihe von Argumenten genannt, auf denen man aufbauen kann -: Mittelfristig halten wir alle am Ziel einer abnehmenden Bedeutung von Nuklearwaffen fest. Aber Russland belehrt uns zurzeit eines Besseren.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118495,"sequence":523,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118496,"sequence":524,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Kiesewetter. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Agnieszka Brugger f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118497,"sequence":525,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! 25 Jahre nach Ende des Kalten Krieges sind immer noch US-amerikanische Atomwaffen im Rahmen der nuklearen Teilhabe in der NATO in B\u00fcchel, in Rheinland-Pfalz, stationiert, und die Bundeswehr h\u00e4lt Tr\u00e4germittel - Tornados - bereit, um diese Waffen im Ernstfall abzuwerfen. Wir sagen als Gr\u00fcne nicht erst seit heute: Es ist h\u00f6chste Zeit, dass diese Waffen abgezogen werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118498,"sequence":526,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118499,"sequence":527,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber Kollege Ulrich, wir sind Ihnen sehr dankbar, dass Sie als Linksfraktion das heute zum Thema machen. Wir Gr\u00fcne haben in den letzten Jahren auch schon zahlreiche Antr\u00e4ge dazu gestellt. Bei Ihrer Rede haben wir nur teilweise geklatscht, weil nicht alles richtig war. Ich m\u00f6chte Sie explizit darauf hinweisen, dass sich unsere gr\u00fcne stellvertretende Ministerpr\u00e4sidentin in Rheinland-Pfalz, Eveline Lemke, in dieser Frage sehr klar und deutlich positioniert hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118500,"sequence":528,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118501,"sequence":529,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, das Thema ist sehr aktuell. Vor Jahren hat Obama entschieden, dass das amerikanische Nuklearwaffenarsenal modernisiert werden soll, und die Anzeichen mehren sich, dass das jetzt in die Tat umgesetzt wird. Hinter dem netten und verharmlosenden Begriff \u201eLebensdauerverl\u00e4ngerung\u201c, der in diesem Zusammenhang gebraucht wird, verbirgt sich ein milliardenschweres Aufr\u00fcstungsprogramm, von dem auch die in B\u00fcchel gelagerten Waffen betroffen sind. Das bedeutet in der Konsequenz, dass aus der Bombe B61 die noch pr\u00e4zisiere und gef\u00e4hrlichere Variante B61-12 wird. Infolge dessen m\u00fcssen auch die Flugzeuge, die Tornados, f\u00fcr Millionen Euro umger\u00fcstet werden. Sie werden l\u00e4nger in Betrieb gehalten, als es urspr\u00fcnglich geplant war. Auch das kostet ordentlich Geld. Gleichzeitig sagen alle Experten - Herr Kiesewetter, hier werden Sie nicht widersprechen -, dass diese Waffen keinen milit\u00e4rischen Nutzen mehr haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118502,"sequence":530,"sitzung":126,"speaker":"Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind politische Waffen! Richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118503,"sequence":531,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist doch naiv, zu glauben, dass, wenn diese Waffen f\u00fcr Unsummen modernisiert werden und die Tr\u00e4germittel ebenfalls, es zu einem baldigen Abzug dieser Waffen kommen wird. Deshalb k\u00f6nnen wir die Bundesregierung nur auffordern: Ziehen Sie endlich die Notbremse!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118504,"sequence":532,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118505,"sequence":533,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich zitiere aus der Bundestagsdrucksache 17\/11323 - sie ist aus der letzten Legislaturperiode -, die den Titel tr\u00e4gt: \u201eKeine Modernisierung der US-Nuklearwaffen in Europa und Deutschland - Abr\u00fcstungschancen nicht ungenutzt lassen\u201c. Die antragstellende Fraktion fordert darin die Bundesregierung auf, \u201edeutlich klarzustellen, dass die Bundesregierung gegen die Stationierung modernisierter B61 in Deutschland und Europa ist\u201c und \u201eauf eine Modernisierung, Anpassung und Lebensdauerverl\u00e4ngerung des deutschen Tr\u00e4gersystems f\u00fcr substrategische Nuklearwaffen zu verzichten und hierf\u00fcr auch keine Haushaltsmittel einzuplanen\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118506,"sequence":534,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Guter Antrag!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118507,"sequence":535,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer hat\u2019s erfunden?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118508,"sequence":536,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie denken wahrscheinlich, dieser Antrag stamme von den Gr\u00fcnen oder den Linken; aber er stammt aus der Feder der SPD. Als Antragsteller wird oben namentlich genannt der aktuelle Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118509,"sequence":537,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Guter Mann!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118510,"sequence":538,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, ich kann Sie nur an das erinnern, was Sie vor nicht allzu langer Zeit gefordert haben. Jetzt, wo Sie Regierungsverantwortung tragen und den Au\u00dfenminister stellen, haben Sie die Gelegenheit, es in die Realit\u00e4t umzusetzen. Stoppen Sie diesen finanziellen und sicherheitspolitischen Irrsinn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118511,"sequence":539,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Alexander Ulrich [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118512,"sequence":540,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, die Bundesregierung betont immer auf dem internationalen Parkett, dass sie sich f\u00fcr eine Welt frei von Atomwaffen einsetzt und die nukleare Abr\u00fcstung voranbringen will. Das predigen Sie auf der einen Seite; auf der anderen Seite aber lassen Sie de facto die Aufr\u00fcstung dieser Massenvernichtungswaffen im eigenen Land zu. Das ist v\u00f6llig unglaubw\u00fcrdig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118513,"sequence":541,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118514,"sequence":542,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen, was ich ebenso inakzeptabel finde: Wenn wir die Bundesregierung zu diesen Pl\u00e4nen befragen, versteckt sie sich seit Jahren hinter der Geheimhaltung im Rahmen der NATO. Ich muss Ihnen sagen: Man kann, wenn man denn m\u00f6chte, die entsprechenden Informationen aus den USA nutzen. Man kann die Dokumente der dortigen Regierung lesen, die dortigen Plenardebatten mitverfolgen und nachlesen und sich in Blogs und Zeitschriften die Meinungen der dortigen Experten anschauen. Da steht alles drin. Ich finde, die Bundesregierung ist an dieser Stelle in der Pflicht, die Fragen der Parlamentarierinnen und Parlamentarier zu beantworten und hier auch gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit und den Medien Transparenz herzustellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118515,"sequence":543,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118516,"sequence":544,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der gute Antrag aus der letzten Wahlperiode, in dem wir uns gemeinsam \u00fcber die Partei- und Fraktionsgrenzen hinweg darauf geeinigt haben, den Abzug der nuklearen Waffen zu fordern, ist schon von den Kollegen Ulrich und Kiesewetter angesprochen worden. Es ist ja nicht allt\u00e4glich, dass wir alle einer Meinung sind. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, ich kann Sie nur auffordern: R\u00fccken Sie davon nicht ab! Lassen Sie uns an diesem guten Konsens festhalten!\n\nAuch in den Niederlanden sind Atomwaffen im Rahmen der nuklearen Teilhabe stationiert. Die Freundinnen und Freunde im niederl\u00e4ndischen Parlament haben sich getraut, ein klares Zeichen zu setzen, und beschlossen, den Modernisierungspl\u00e4nen, die die Waffen im eigenen Land betreffen, eine klare Absage zu erteilen. Ebenso haben sie beschlossen, dass die niederl\u00e4ndischen Kampfflugzeuge in Zukunft keine Atomwaffen mehr tragen d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118517,"sequence":545,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118518,"sequence":546,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha! Geht doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118519,"sequence":547,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Insofern w\u00fcrde ich meine Rede gerne mit einem vers\u00f6hnlichen Appell und einem Angebot insbesondere an Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, schlie\u00dfen: Lassen Sie uns doch einen \u00e4hnlichen Beschluss fassen und einen mutigen Schritt in Richtung eines atomwaffenfreien Deutschlands gehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118520,"sequence":548,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Alexander Ulrich [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118521,"sequence":549,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Ende ist es eigentlich ganz einfach: Atomwaffen machen die Welt nie, unter keinen Umst\u00e4nden sicherer.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118522,"sequence":550,"sitzung":126,"speaker":"Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat noch keiner gemerkt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118523,"sequence":551,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur Abr\u00fcstung bedeutet am Ende mehr Frieden und Sicherheit f\u00fcr alle.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118524,"sequence":552,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118525,"sequence":553,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Brugger. - N\u00e4chster Redner ist Niels Annen f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118526,"sequence":554,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118527,"sequence":555,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, liebe Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Brugger, es ist nett, dass Sie uns an diesen guten Antrag erinnern. Das w\u00e4re nicht n\u00f6tig gewesen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118528,"sequence":556,"sitzung":126,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch, sehr n\u00f6tig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118529,"sequence":557,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"weil sich unsere Haltung gar nicht ver\u00e4ndert hat. Unsere Fraktion und auch die Gro\u00dfe Koalition sprechen sich weiterhin eindeutig f\u00fcr das Ziel der nuklearen Abr\u00fcstung aus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118530,"sequence":558,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Heuchelei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118531,"sequence":559,"sitzung":126,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann muss man aber auch etwas daf\u00fcr machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118532,"sequence":560,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben uns in den letzten Jahren in diesem Haus immer darauf verst\u00e4ndigt; das war auch gemeinsame Position der letzten Bundesregierungen. Ich bin froh, dass wir uns bei all der Rhetorik, die man zu solch einer Gelegenheit gerne vortragen kann - das ist ja in Ordnung -, auch heute \u00fcber dieses Ziel einig sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118533,"sequence":561,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man das Gegenteil tut, ist das keine Einigkeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118534,"sequence":562,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Ulrich, ich habe mir einiges aus Ihrer Rede aufgeschrieben, weil ich glaube, dass man sich bei dieser Debatte nicht nur Teile der Diskussion herauspicken sollte, zumindest dann nicht, wenn man eine ehrliche und angemessene Debatte f\u00fchren will. Sie haben gesagt, \u201estill und heimlich\u201c w\u00fcrden wir jetzt neue Atomraketen stationieren. Das entspricht nat\u00fcrlich nicht der Wahrheit. Wir haben hier eine Situation, die etwas komplexer ist, als es manchmal von diesem Podium aus dargestellt wird. Ich darf Sie daran erinnern, dass auch Ihre Fraktion es sehr begr\u00fc\u00dft hat, dass wir in der Amtszeit von Pr\u00e4sident Obama einen wichtigen Abr\u00fcstungsschritt gemacht haben - das haben wir alle hier miteinander begr\u00fc\u00dft -, das sogenannte New-START-Abkommen. Man muss sich auch noch einmal anschauen, wie die Debatte in den USA abgelaufen ist. \u201eStill und heimlich\u201c haben Sie gesagt. In der sogenannten Nuclear Posture Review von 2010 - das ist eine \u00dcberpr\u00fcfung, die die Amerikaner regelm\u00e4\u00dfig durchf\u00fchren -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118535,"sequence":563,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, sagen Sie das mal Ihrer Bundesregierung, die immer so tut, als sei das alles topsecret!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118536,"sequence":564,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"ist ebendieses Modernisierungsprogramm enthalten. Insofern kann man das nachlesen. Das ist weder still noch heimlich passiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118537,"sequence":565,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch nicht das Entscheidende!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118538,"sequence":566,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Man muss dieses Modernisierungsprogramm nicht gut finden;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118539,"sequence":567,"sitzung":126,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht doch nicht um Modernisierung dabei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118540,"sequence":568,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"das ist \u00fcberhaupt nicht meine These. Mir fallen viele sch\u00f6ne Dinge ein, die man mit 10 Milliarden Dollar machen kann. Nur: \u00dcber diese 10 Milliarden Dollar entscheidet nicht der Deutsche Bundestag; dar\u00fcber entscheidet der amerikanische Kongress. Wenn Sie die Debatten verfolgt haben, dann werden Sie mir zustimmen, dass es eine Verbindung gab zwischen der Zustimmung des Kongresses, der Nuclear Posture Review und dem Modernisierungsprogramm.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118541,"sequence":569,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ein Kuhhandel!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118542,"sequence":570,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch einmal: Man muss das nicht gut finden; aber das ist der Zusammenhang.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118543,"sequence":571,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wenn man das nicht gut findet, muss man das sagen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118544,"sequence":572,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Und das war der wichtigste Schritt in Richtung Abr\u00fcstung, den wir in den letzten Jahren gegangen sind. Die Komplexit\u00e4t dieses Themas muss man von diesem Pult aus vortragen d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118545,"sequence":573,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118546,"sequence":574,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will noch einen Hinweis geben. Ich habe \u00fcberhaupt nichts dagegen, denselben Antrag noch einmal zu beschlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118547,"sequence":575,"sitzung":126,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie machen ja nichts daf\u00fcr, dass er umgesetzt wird!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118548,"sequence":576,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir nicht sicher, ob unser gesch\u00e4tzter Koalitionspartner das machen w\u00fcrde; aber nehmen wir einmal an, wir w\u00fcrden das gemeinsam machen. Das k\u00f6nnen wir gerne jederzeit tun. Ich darf nur mit aller H\u00f6flichkeit an die Erfahrungen aus der letzten Legislaturperiode erinnern. Der damalige Au\u00dfenminister ist mit gro\u00dfem Brimborium nach Washington gereist und hat gefordert, jetzt m\u00fcsse etwas passieren, um dem Ziel einer Welt ohne Atomwaffen n\u00e4herzukommen; das hat mir \u00fcbrigens emotional durchaus gutgetan, weil das meiner Haltung entspricht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118549,"sequence":577,"sitzung":126,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man kann es auch geschickter machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118550,"sequence":578,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber ich frage Sie: Welches Ergebnis hat das gehabt? - Gar kein Ergebnis!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118551,"sequence":579,"sitzung":126,"speaker":"Zurufe von Abgeordneten der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von Abgeordneten der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-abgeordneten-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Null!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118552,"sequence":580,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, es ist eine kluge Politik, dass wir uns in der Gro\u00dfen Koalition auf einen - das gebe ich gerne zu - m\u00fchsameren Weg verst\u00e4ndigt haben. Dieser Weg setzt auf \u00dcberzeugung - gl\u00fccklicherweise nicht in diesem Parlament; denn hier sind wir uns einig, und das ist sehr wertvoll. Wir haben begonnen, unsere eigenen Verb\u00fcndeten davon zu \u00fcberzeugen, dass es der richtige Weg ist, in der NATO, unserem wichtigsten B\u00fcndnis, in dem wir Mitglied sind, daf\u00fcr zu sorgen, dass die nuklearen Waffen abgezogen werden. Das ist die Position meiner Fraktion, und dabei bleiben wir auch. Wir sprechen uns dar\u00fcber hinaus nat\u00fcrlich weiterhin f\u00fcr eine globale Nulll\u00f6sung im Bereich der nuklearen Waffen aus; auch das darf hier deutlich gesagt werden. Deswegen begleiten wir diesen wichtigen und schwierigen Prozess.\n\nIch hoffe und bin da ganz optimistisch, dass wir vonseiten der Bundesregierung in den n\u00e4chsten Monaten vielleicht die eine oder andere M\u00f6glichkeit haben werden, darauf hinzuwirken. Wir haben hier mehrfach dar\u00fcber diskutiert, dass es gerade angesichts der angespannten weltpolitischen Situation eine Chance ist, dass wir den OSZE-Vorsitz \u00fcbernehmen werden. Wenn Sie unseren Koalitionsvertrag sorgf\u00e4ltig lesen - ich nehme an, dass Sie das beide getan haben, gesch\u00e4tzte Kollegen und Kolleginnen von der Opposition -, dann werden Sie darin nicht nur das Bekenntnis zur nuklearen Abr\u00fcstung finden, sondern auch ein Bekenntnis zu einer neuen Initiative im Bereich der konventionellen Abr\u00fcstung. Das ist der Schritt, den wir gehen. Daf\u00fcr wird sich unser Au\u00dfenminister engagieren.\n\nNat\u00fcrlich kann man keine Versprechungen machen. Aber die Erfahrung ist doch: Wenn wir uns auf kleine Schritte konzentrieren, die wir in schwierigen Verhandlungen m\u00f6glicherweise erreichen, weil das Umfeld nun einmal so ist, wie es ist - das haben wir alle miteinander bedauert -, dann ist das vielleicht auch eine Chance, im Bereich der substrategischen Waffen einen Schritt voranzukommen. Ich finde schon, Herr Kollege Ulrich, dass es angemessen w\u00e4re, Ihre Fraktion w\u00fcrde eine solche Debatte anmelden, wenn die russische Seite ihre taktischen Nuklearwaffen modernisiert. Davon habe ich nichts geh\u00f6rt. Deswegen ist das, was Sie gesagt haben, ein wenig unglaubw\u00fcrdig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118553,"sequence":581,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die stationieren ja nicht bei uns! So kann man sich einen schlanken Fu\u00df machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118554,"sequence":582,"sitzung":126,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118555,"sequence":583,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118556,"sequence":584,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Annen. - N\u00e4chster Redner in der Aktuellen Stunde ist Thorsten Frei f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118557,"sequence":585,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118558,"sequence":586,"sitzung":126,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch 70 Jahre nach dem nuklearen Urknall, n\u00e4mlich dem Einsatz von Atomwaffen in Hiroshima und Nagasaki mit 200 000 Toten,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118559,"sequence":587,"sitzung":126,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie kann man das als Urknall bezeichnen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118560,"sequence":588,"sitzung":126,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ist uns dieser Vorfall heute noch Mahnung genug. Wenn die Doomsday Clock auf drei vor zw\u00f6lf gestellt wird und damit die atomare Bedrohung in der Welt so hoch eingesch\u00e4tzt wird, wie in den letzten 30 Jahren nicht, dann ist das in der Tat ein Zeichen daf\u00fcr, dass wir alles daf\u00fcr tun m\u00fcssen, den Weg hin zu einer atomwaffenfreien Welt konsequent weiterzugehen.\n\nZu reden ist das eine, Antr\u00e4ge aus der Mottenkiste zu ziehen ebenfalls, zu handeln und aktiv etwas daf\u00fcr zu tun, dass Atomwaffen in der Welt weniger werden, das ist das andere. Die Bundesregierung tut genau dies: Da muss man nur einmal einen Blick in den Jahresabr\u00fcstungsbericht werfen. Da muss man sich nur die erfolgreichen Bem\u00fchungen im Bereich des Nichtverbreitungsvertrages anschauen. Da muss man nur einmal schauen, wo Deutschland wichtiger Geber ist, beispielsweise bei Organisationen, die sich mit der \u00dcberwachung des Verbots von Nuklearwaffentests besch\u00e4ftigen. Und da muss man sich nur die j\u00fcngsten Erfolge anschauen, die die deutsche Regierung etwa im E3+3-Format im Zusammenhang mit der Einigung mit dem Iran gefunden hat.\n\nIch glaube, dass Deutschland eine erfolgreiche und eine gute Rolle gespielt hat und dass wir deshalb durchaus auch gemeinsam mit dem Stockholmer Friedensforschungsinstitut SIPRI davon ausgehen k\u00f6nnen, dass wir auf einem guten Weg sind, dass wir allerdings einen langen Atem und kluge Diplomatie brauchen, um erfolgreich fortzuschreiten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118561,"sequence":589,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118562,"sequence":590,"sitzung":126,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist aber auch wahr, dass es die Aufgabe eines Staates und seiner Regierung ist, f\u00fcr Sicherheit und Souver\u00e4nit\u00e4t des Staates und seiner Einwohner zu sorgen. Das ist die Aufgabe, die die Bundesregierung hat. Da gen\u00fcgt eigentlich schon ein Blick auf die Realit\u00e4t, die sich uns zeigt, um daraus klare Schl\u00fcsse zu ziehen.\n\nErw\u00e4hnt wurde die v\u00f6lkerrechtswidrige Annexion der Krim, erw\u00e4hnt wurde der Bruch des Budapester Memorandums von 1994, was nat\u00fcrlich ein fatales Zeichen f\u00fcr alle Atomm\u00e4chte und f\u00fcr all diejenigen, die das gerne werden m\u00f6chten, war, weil es eben gezeigt hat, dass offensichtlich nur ein atomarer Schutzschirm Sicherheit f\u00fcr regionale und territoriale Integrit\u00e4t bietet.\n\nN\u00e4chster Punkt ist die Milit\u00e4rdoktrin Russlands, die dergestalt ge\u00e4ndert wurde, dass man die NATO und die USA zu Gegnern erkl\u00e4rt hat, und die beispielsweise ausdr\u00fccklich auch pr\u00e4emptive Nuklearschl\u00e4ge erm\u00f6glicht hat. Das sind die Realit\u00e4ten, mit denen wir uns nat\u00fcrlich auseinandersetzen m\u00fcssen.\n\nIch verweise auch - um an Niels Annen anzuschlie\u00dfen - auf die Beschaffung von 40 Interkontinentalraketen in Russland, die auch die modernsten und effektivsten Abwehrsysteme \u00fcberwinden sollen. Erw\u00e4hnenswert ist auch die Tatsache, dass man mit Kurz- und Mittelstreckenraketen \u00dcbungen unmittelbar an NATO-Grenzl\u00e4ndern durchf\u00fchrt. All das sind Realit\u00e4ten, mit denen wir konfrontiert sind und auf die wir auch eine angemessene Antwort finden m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118563,"sequence":591,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118564,"sequence":592,"sitzung":126,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die NATO hat sich ganz klar dazu bekannt, die Bedingungen f\u00fcr eine atomwaffenfreie Welt zu schaffen. Aber wer einseitig auf Atomwaffen verzichtet, solange es Atomwaffen in der Welt gibt, der ist dumm und der ist naiv; das wollen wir nicht sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118565,"sequence":593,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118566,"sequence":594,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das entspricht dem Geist des Nichtverbreitungsvertrags!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118567,"sequence":595,"sitzung":126,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie nicht nur nach Russland. Ich glaube, wir alle sollten darauf schauen, wie komplex die Welt insgesamt ist. Schauen Sie nach China. Auch China ist eine Atommacht. China hat in den vergangenen Jahren j\u00e4hrlich seine Milit\u00e4rausgaben im zweistelligen Prozentbereich erh\u00f6ht und gibt derzeit jedes Jahr 125 Milliarden Euro f\u00fcr Milit\u00e4r, Verteidigung und Sicherheit aus. Schauen Sie sich das atomare Wettr\u00fcsten beispielsweise zwischen Pakistan und Indien an. In den n\u00e4chsten 10 bis 15 Jahren wird das Potenzial dort um das Doppelte oder das Dreifache erh\u00f6ht werden. Dabei geht es immer um Raketen, die auch Nordamerika und Amerika erreichen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118568,"sequence":596,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie begeistern sich richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118569,"sequence":597,"sitzung":126,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist es klar, dass wir darauf eine Antwort finden m\u00fcssen. Diese Antwort ist in der Tat keine milit\u00e4rische, weil weder 180 Sprengk\u00f6pfe in Europa noch mutma\u00dflich 20 Sprengk\u00f6pfe in Deutschland eine echte milit\u00e4rische Bedeutung haben; allerdings haben sie eine politisch-psychologische und eine strategische. Da geht es eben auch um eine wirksame Abschreckung. Da geht es um die Verhinderung von Proliferation. Darauf bedarf es einer glaubw\u00fcrdigen Antwort. Diese Antwort ist die NATO, und diese Antwort sind auch nukleare Voraussetzungen in diesem B\u00fcndnis, die wir so lange brauchen, bis wir das Ziel einer atomwaffenfreien Welt erreicht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118570,"sequence":598,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118571,"sequence":599,"sitzung":126,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen noch mehr Atomraketen angeschafft werden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118572,"sequence":600,"sitzung":126,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Wahrheit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118573,"sequence":601,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118574,"sequence":602,"sitzung":126,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es auch eine friedenspolitische Botschaft, wenn man ein St\u00fcck weit \u00fcber den Tag hinaus denkt. Damit bin ich am Ende.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118575,"sequence":603,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118576,"sequence":604,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt reicht es aber!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118577,"sequence":605,"sitzung":126,"speaker":"Gegenruf des Abg. Thorsten Frei [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":251.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Solche Schreih\u00e4lse! Argumentieren Sie doch lieber, als dass Sie hier so rumschreien!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118578,"sequence":606,"sitzung":126,"speaker":"Gegenruf der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich h\u00f6re, \u201eAtomraketen, eine friedenspolitische Botschaft\u201c","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118579,"sequence":607,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie haben sie nicht alle!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118580,"sequence":608,"sitzung":126,"speaker":"Gegenrufe des Abg. Thorsten Frei [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"eThorsten Frei","speaker_fp":"ethorsten-frei","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6ren Sie die ganze Botschaft an!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118581,"sequence":609,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Benehmen Sie sich bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin! Das ist unm\u00f6glich! Keine Kinderstube!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118582,"sequence":610,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Katrin Werner, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118583,"sequence":611,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118584,"sequence":612,"sitzung":126,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Frei, vielleicht schauen wir einfach einmal auf Deutschland: Rheinland-Pfalz ist ein Zentrum des amerikanischen Milit\u00e4rs in Europa. Dort befinden sich mehrere US-Luftwaffenst\u00fctzpunkte; immer mehr Einheiten werden in die Region verlegt. Ich m\u00f6chte meine Rede daher, anschlie\u00dfend an Ihren Beitrag, mit einer kleinen, gewiss unvollst\u00e4ndigen Aufz\u00e4hlung einiger wichtiger Ereignisse in Rheinland-Pfalz beginnen.\n\nErstens. Auf der US-Airbase in Spangdahlem, unweit vom Wahlkreis Trier entfernt, wurden in diesem Jahr zus\u00e4tzliche Kampfjets, Tankflugzeuge und Helikopter stationiert. Nicht nur, dass damit eine erheblich gr\u00f6\u00dfere L\u00e4rmbel\u00e4stigung f\u00fcr die Anwohnerinnen und Anwohner einhergeht, die zus\u00e4tzlichen Milit\u00e4rflugzeuge stellen vor allem ein gro\u00dfes Risiko f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und f\u00fcr die Umwelt dar. In der Vergangenheit kam es bereits mehrfach zu Unf\u00e4llen bei Flugman\u00f6vern. Es ist nur eine Frage der Zeit bis zum n\u00e4chsten Ungl\u00fcck.\n\nZweitens. Im April berichtete der Spiegel, dass die US-Airbase in Ramstein als Zentrum des amerikanischen Kampfdrohnenkrieges dient. Das ging aus den amerikanischen Geheimdienstdokumenten hervor. Demnach ist der Standort Ramstein unverzichtbar f\u00fcr die amerikanischen Kampfdrohneneins\u00e4tze im Nahen Osten. Wir m\u00fcssen davon ausgehen, dass v\u00f6lkerrechtswidrige gezielte T\u00f6tungen von Ramstein aus mitgesteuert wurden und weiterhin werden. Bis heute hat die Bundesregierung keine Anstrengungen unternommen, das aufzukl\u00e4ren oder gar zu unterbinden.\n\nDrittens. In der vergangenen Woche haben wir erfahren, dass in B\u00fcchel, ebenfalls unweit von Trier, rund 20 neue, hochmoderne und lenkbare amerikanische Atomwaffen stationiert werden sollen. Diese Atomwaffen sollen zusammen eine Sprengkraft von 80 Hiroshima-Bomben haben. Ihre h\u00f6here Zielgenauigkeit wird vor allem einen Effekt haben: Sie senkt die Hemmschwelle f\u00fcr einen Einsatz.\n\nMeine Damen und Herren, diese Meldungen stammen alle, wirklich alle, aus dem Jahr 2015. Das macht eines sehr klar: Rheinland-Pfalz wird zu einem gef\u00e4hrlichen milit\u00e4rischen Pulverfass. Die Bundesregierung hat aus all dem keine, wirklich keine Konsequenzen gezogen. Das ist eine Schande; denn sie gef\u00e4hrdet dadurch die Bev\u00f6lkerung in der Region und tr\u00e4gt damit zu einer massiven Umweltverschmutzung bei, und sie wird Teil einer aggressiven Au\u00dfenpolitik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118585,"sequence":613,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118586,"sequence":614,"sitzung":126,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Glauben Sie das, was Sie sagen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118587,"sequence":615,"sitzung":126,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Was wir gerade hier erleben, ist eine Hochr\u00fcstung des amerikanischen Milit\u00e4rs mitten in Europa. Das kann schnell zu einer R\u00fcstungsspirale wie im Kalten Krieg f\u00fchren. Das ist eine Machtdemonstration in Richtung Russland. Die klare politische Botschaft dabei ist: Osteuropa wird bewacht. - Glauben Sie mir, das sind nicht Worte der Linken, sondern das kann man in der Presse lesen.\n\nDas Schweigen der Bundesregierung zu all diesen Angelegenheiten spricht B\u00e4nde. Es ist eine stillschweigende Zustimmung zu der weiteren Militarisierung in Deutschland, vor allen Dingen in Rheinland-Pfalz, zu der Mitsteuerung von Kampfdrohneneins\u00e4tzen von deutschem Territorium aus und zu der weiteren atomaren Aufr\u00fcstung der Welt.\n\nDie Bundeswehr ist sogar beteiligt; denn sie ist es, die die Atombomben abwerfen soll.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118588,"sequence":616,"sitzung":126,"speaker":"Alois Karl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":520.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, na, na!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118589,"sequence":617,"sitzung":126,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr wird sie trainiert. Deutschland ist damit verpflichtet, sich an den atomaren Kriegen zu beteiligen, und das ist, ganz ehrlich gesagt, ein unfassbarer Umstand.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118590,"sequence":618,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118591,"sequence":619,"sitzung":126,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Das steht klar im Widerspruch zum Atomwaffensperrvertrag. Diese Zusammenarbeit in der sogenannten nuklearen Teilhabe muss sofort beendet werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118592,"sequence":620,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118593,"sequence":621,"sitzung":126,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Regierungsmitglieder, vor vier Tagen, am 26. September 2015, war der erste \u201eInternationale Tag f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Abschaffung von Atomwaffen\u201c. 2015 j\u00e4hren sich die Atombombenabw\u00fcrfe auf Hiroshima zum 70. Mal. Sehr geehrte Regierungsmitglieder, das ist der richtige Zeitpunkt: Stoppen Sie die Aufr\u00fcstungsspirale! Setzen Sie den Bundestagsbeschluss von 2010 endlich um! Sorgen Sie f\u00fcr den Abzug der Atombomben aus B\u00fcchel! Verhindern Sie die Stationierung weiterer Atomwaffen in Deutschland! Unterbinden Sie die Kampfdrohneneins\u00e4tze, die von Ramstein ausgehen! Sorgen Sie f\u00fcr eine zivile Konversion der US-Luftwaffenst\u00fctzpunkte in Ramstein und Spangdahlem.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118594,"sequence":622,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118595,"sequence":623,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Dr. Karl-Heinz Brunner, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118596,"sequence":624,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118597,"sequence":625,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir, Kollegin Werner und Kollegen von den Linken, zun\u00e4chst eine Bemerkung vorweg. Verantwortung tragen vertr\u00e4gt keine Skandalisierung, keine Verschw\u00f6rungstheorien und schon gar nicht das Sch\u00fcren von \u00c4ngsten. Das ist es n\u00e4mlich, was Sie tun. Sie arbeiten mit Andeutungen, mit Unterstellungen, und das alles unter der Pr\u00e4misse: Auf den Wahrheitsgehalt kommt es nicht so sehr an, irgendetwas, die Angst, wird schon h\u00e4ngen bleiben. Aber ich stelle heute fest: Es verf\u00e4ngt nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118598,"sequence":626,"sitzung":126,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Was war denn nicht wahr?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118599,"sequence":627,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn ich die Resonanz hier sehe, dann stelle ich fest: Das verf\u00e4ngt nicht.\n\nDenn eines ist doch unstrittig: Partei\u00fcbergreifend und Beschlusslage dieses Hohen Hauses seit 2010 ist die langfristige Vision einer atomwaffenfreien Welt. Unsere Position ist da recht klar. Die Bundesrepublik z\u00e4hlt zu den Unterzeichnern des Kernwaffensperrvertrags, in dessen Rahmen als sogenannte nukleare Teilhabe auch Einheiten der Bundeswehr mit nuklearen Nuklearsprengk\u00f6pfen ausgestattet werden k\u00f6nnen, die sich in Deutschland befinden. Dieses trifft heute nur noch auf B\u00fcchel zu. Ich sage, das ist ein Relikt aus einer Zeit, in der allein die Vereinigten Staaten zeitweise 5 000 Nuklearwaffen in Deutschland stationierten.\n\nDie politischen Entwicklungen in den USA und Russland veranlassen uns jedoch, genau hinzuschauen - hinzuschauen, einzugreifen und unseren Einfluss als Bundesrepublik dort geltend zu machen, wo das Ziel der atomaren Abr\u00fcstung aus dem Blickfeld zu geraten droht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118600,"sequence":628,"sitzung":126,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das machen Sie doch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118601,"sequence":629,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass Deutschland dies zu leisten imstande ist, haben wir im Fall der Atomverhandlungen mit dem Iran, den E3+3-Verhandlungen, unter Beweis gestellt. Unser Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier hat Hervorragendes geleistet. Auch der ununterbrochene Einsatz Deutschlands f\u00fcr die L\u00f6sung im Ukraine-Konflikt zielt letztlich auf Abr\u00fcstung und die Verhinderung neuer Aufr\u00fcstung. Und doch, meine Kolleginnen und Kollegen, mussten wir sehen, dass West und Ost allzu schnell in \u00fcberwunden geglaubte Muskelspiele zur\u00fcckgefallen sind. Muskelspiele, Abschreckung, Angst, Misstrauen - es kann kein st\u00e4rkeres Gift f\u00fcr die Abr\u00fcstung geben. Deshalb warne ich davor, verbal st\u00e4ndig aufzur\u00fcsten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118602,"sequence":630,"sitzung":126,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch Fakt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118603,"sequence":631,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir heute \u00fcber Atomwaffen debattieren, dann muss doch vor allem der Vision einer atomwaffenfreien Welt das Leben eingehaucht werden","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118604,"sequence":632,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118605,"sequence":633,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"und in praktische Politik und konkretes Handeln \u00fcbersetzt werden. Dazu geh\u00f6ren, so wie es die Koalition vereinbart hat, erstens die nachdr\u00fcckliche und wiederholte Forderung an alle Kernwaffenstaaten, die Bestrebungen zur nuklearen Abr\u00fcstung voranzutreiben und zu verst\u00e4rken, zweitens die Intensivierung der Gespr\u00e4che \u00fcber weitere kernwaffenfreie Zonen und drittens - dies als letzten Schritt - der endg\u00fcltige Abzug aller Atomwaffen dann auch aus Deutschland.\n\nVergessen wir jedoch nicht: Genauso wichtig wie die Abr\u00fcstung von Atomwaffen ist die der Kleinwaffen, der Streumunition, der vollautomatisierten Waffensysteme, um nur einige zu nennen. Die Liste der weltweit ge\u00e4chteten Waffen und Waffensysteme muss noch l\u00e4nger werden, wenn wir ihren zerst\u00f6rerischen Einfluss auf Frieden und Stabilit\u00e4t reduzieren wollen.\n\nVisionen und Ideen zu Abr\u00fcstung und einer atomwaffenfreien Welt sind nicht neu. Immer wieder setzten sie Politiker weltweit auf die Agenda, wie Barack Obama 2009 in Prag, frisch ins Amt gew\u00e4hlt. Mindestens genauso oft erfahren diese Ideen herbe R\u00fcckschl\u00e4ge. Das Wiederaufbrechen alter Ressentiments wie im Zuge der Ukraine-Krise geh\u00f6rt als Negativbeispiel sicherlich dazu. Dennoch d\u00fcrfen wir nicht den Fehler machen, aus wertvollen und m\u00e4chtigen Ideen unerreichbare Utopien zu machen, indem wir uns scheinbar realpolitische Denkverbote erteilen. Genauso wenig macht es Sinn, die Modernisierung der Waffen in B\u00fcchel \u00fcber Geb\u00fchr zu skandalisieren und eine Abkehr vom Abr\u00fcstungsversprechen der deutschen Politik zu behaupten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118606,"sequence":634,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118607,"sequence":635,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben das selber skandalisiert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118608,"sequence":636,"sitzung":126,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, meine Kolleginnen und Kollegen, die SPD war und ist bereit, wie sie es \u00fcber mehrere Legislaturperioden gezeigt hat, diese oft kleinteilige, diese m\u00fchselige - unser fr\u00fcherer Bundestagspr\u00e4sident Wolfgang Thierse h\u00e4tte gesagt: graue, schwere und m\u00fchsame - politische und diplomatische Arbeit zu leisten und mitzutragen, die die Abr\u00fcstung und die \u00c4chtung bestimmter Kriegsmittel beg\u00fcnstigt und voranbringt. Denn es gibt zur Abr\u00fcstung keine Alternative.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118609,"sequence":637,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118610,"sequence":638,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Omid Nouripour, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118611,"sequence":639,"sitzung":126,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Frage der nuklearen Abr\u00fcstung ist f\u00fcr meine Partei stets konstitutiv gewesen, und zwar nicht nur als eine Frage der Schnittmenge zwischen der Friedensbewegung und der Antiatombewegung in Deutschland, sondern schlicht als eine Frage des \u00dcberlebens der Menschheit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118612,"sequence":640,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118613,"sequence":641,"sitzung":126,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist gut, dass wir heute dar\u00fcber diskutieren. Ich danke Ihnen, Kollege Ulrich und Frau Kollegin Werner. Aber Sie haben anscheinend nicht hingeschaut, wor\u00fcber am letzten Donnerstag im Landtag in Mainz diskutiert wurde. Da war genau dies das Thema. Da gab es eine sehr klare Position der Landesregierung, der Sozialdemokratie und der Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118614,"sequence":642,"sitzung":126,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118615,"sequence":643,"sitzung":126,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gab nur ein Problem, n\u00e4mlich das, dass sich die Landesregierung bitterb\u00f6se dar\u00fcber beschwert, dass sie von der Bundesregierung nicht ausreichend Informationen bekommt. Nat\u00fcrlich will auch die Landesregierung, dass die Atomwaffen dort wegkommen. Nat\u00fcrlich kennt sie das Risiko. Aber es funktioniert nicht, wenn sie die Informationen, die sie br\u00e4uchte, damit sie damit arbeiten kann, von der Bundesregierung nicht erh\u00e4lt. Das ist eine Hausaufgabe, die dieselbe Partei, die dort die Ministerpr\u00e4sidentin stellt, hier als Hausaufgabe annehmen sollte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118616,"sequence":644,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118617,"sequence":645,"sitzung":126,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir hatten 2009 die gro\u00dfe Rede von Barack Obama in Prag, eine gro\u00dfartige vision\u00e4re Rede \u00fcber eine Welt ohne Atomwaffen in Europa, in Nordamerika und in Ostasien. Dann gab es auch im Koalitionsvertrag der damaligen Regierung Passagen, die Hoffnung gemacht haben. Dabei ging es um die \u00dcberpr\u00fcfung des Abzuges der taktischen Nuklearwaffen aus Deutschland.\n\nDann kam das strategische Konzept der NATO. Die Bundesregierung hat ihm zugestimmt. Darin stand das Gegenteil. Darin stand der Satz, den Kollege Frei gerade nahezu eins zu eins angenommen hat: Solange es Atomwaffen auf der Welt gibt, wird die NATO eine nukleare Allianz bleiben. - Herr Kollege, Sie haben aber etwas vergessen zu erw\u00e4hnen. Sie haben gesagt: Wer keine Atomwaffen hat oder anstrebt, ist naiv und dumm. - Nach dieser Lesart sind 190 Staaten auf der Welt naiv und dumm, inklusive der Bundesrepublik Deutschland, die offiziell keine Atomwaffen besitzt und auch inoffiziell zumindest \u00fcber die Kontrolle von Atomwaffen nicht verf\u00fcgt. Ich glaube, das ist nicht der richtige Ansatz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118618,"sequence":646,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118619,"sequence":647,"sitzung":126,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu geh\u00f6rt auch, dass die CDU am Donnerstag im rheinland-pf\u00e4lzischen Landtag die Debatte f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig erkl\u00e4rt hat mit der Argumentation, es gebe ja offiziell keine Best\u00e4tigung, dass die Atomwaffen in B\u00fcchel stationiert werden. Sie haben vorhin v\u00f6llig zu Recht gesagt: Man muss sich die Realit\u00e4t anschauen. Das sollten Sie vielleicht Ihren Kolleginnen und Kollegen in Mainz einfach mitgeben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118620,"sequence":648,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118621,"sequence":649,"sitzung":126,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zur Realit\u00e4t geh\u00f6rt auch, dass nach einer Modernisierung, wenn die B61-Bomben kommen, die Tornados, die sie heute fliegen, nicht mehr werden fliegen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, sie m\u00fcssen zumindest nachger\u00fcstet werden, wenn nicht ein anderes Waffensystem gekauft wird. Das werden nicht die Amerikaner entscheiden, das werden auch nicht die Amerikaner bezahlen, das ist dann Sache des Haushalts. Ich habe den Kollegen Annen so verstanden, dass das mit der SPD nicht zu machen sein wird. Da reden wir glasklar \u00fcber das ganz konkrete Einstellen von Mitteln in den Haushalt. Da werden wir Sie selbstverst\u00e4ndlich beim Wort nehmen. Wir freuen uns, dass auch Sie die Chance sehen, die Anwendung dieser Atombomben und die \u00dcbungen tats\u00e4chlich zu verhindern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118622,"sequence":650,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118623,"sequence":651,"sitzung":126,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr gibt es auch eine sehr gute Rechtsgrundlage. Schauen Sie sich die alte Taschenkarte der Soldatinnen und Soldaten bei ISAF an. Dort steht eindeutig, dass die Verwendung von Atombomben und auch das \u00dcben mit Atomwaffen untersagt sind. Es geht bei diesem Beispiel zwar um Afghanistan, aber das zeigt, dass es f\u00fcr die Bundeswehr keine Rechtsgrundlage daf\u00fcr gibt. Das hei\u00dft, die Bundeswehr darf grunds\u00e4tzlich nicht die \u00dcbungen vollziehen, von denen wir wissen, dass es sie gibt.\n\nHerr Kollege Frei, Sie haben ein sehr pr\u00e4zises Bild der Sicherheitslage gezeichnet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118624,"sequence":652,"sitzung":126,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guter Mann!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118625,"sequence":653,"sitzung":126,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da bin ich sehr bei Ihnen. Das ist alles richtig. Wir haben eine sehr schwierige Lage in Europa. Wir haben die russische Aggression in der Ukraine. Wir haben den Bruch des Budapester Memorandums; dies hat nat\u00fcrlich auch auf die globalen Abr\u00fcstungsinitiativen, die es auf der Welt gibt, immense Auswirkungen. Es gibt ein riesiges Misstrauen. 71 Prozent der Menschen in Russland sagen laut Umfragen - ob sie unabh\u00e4ngig sind, wei\u00df ich nicht -, dass die USA ein Feind sind. \u00dcber die H\u00e4lfte der Menschen in den USA sagen, dass Russland eine Gefahr ist. Das alles ist richtig. Ostasien: China r\u00fcstet immens auf, auch nuklear. Japan und S\u00fcdkorea schauen sich das mit gro\u00dfer Angst an. Nat\u00fcrlich gibt es das Riesenproblem mit Nordkorea. Ja, die Situation im Nahen Osten ist dramatisch. Ja, gerade in Pakistan wird die Rhetorik immer sch\u00e4rfer. Es ist offenkundig, dass auch in Indien, also in einem Land, das weltweit die meisten Importe von R\u00fcstungsg\u00fctern hat, die Rhetorik nat\u00fcrlich alles andere als weich ist. Ja, wir haben im M\u00e4rz dieses Jahres die Situation gehabt, dass ein russischer General D\u00e4nemark mit einem Atomschlag gedroht hat. Das ist alles bekannt.\n\nNur, die Geschichte der Abr\u00fcstung der letzten 50, 60 Jahre zeigt zweierlei: Erstens. Gerade in den schwierigsten Zeiten ist Abr\u00fcstung bei genug politischem Willen m\u00f6glich. Zweitens - das ist entscheidend -: Es hat noch nie Abr\u00fcstung ohne Vertrauensvorschuss gegeben. Genau diesen Vertrauensvorschuss darf man nicht durch die Modernisierung der Atomwaffen unterminieren. Genau dieser Vertrauensvorschuss ist es, der das Atomabkommen mit dem Iran m\u00f6glich gemacht hat. Genau dieser Vertrauensvorschuss ist notwendig, damit wir nicht wieder mit Siebenmeilenstiefeln in eine nukleare Spirale rennen, die die gesamte Menschheit bedroht. Die Nuclear Threat Initiative hat am Montag ver\u00f6ffentlicht, dass die Gefahr eines nuklearen Krieges heute so gro\u00df ist wie seit 25 Jahren nicht mehr; die Gefahr steigt.\n\nWir haben eine Vorbildfunktion. Wir sollten nicht die falschen Vorbilder f\u00fcr die L\u00e4nder auf der Welt sein, die sich \u00fcberlegen, ob eine Atombombe die einzige Schutzvariante f\u00fcr sie ist. Wir sind der festen \u00dcberzeugung, der wichtigste, der einzige Schutz vor der Atombombe, den wir Menschen auf der Welt haben, ist, dass wir mit Vertrauensvorschuss vorangehen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118626,"sequence":654,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118627,"sequence":655,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Alois Karl, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118628,"sequence":656,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118629,"sequence":657,"sitzung":126,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":520.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn ich die Tagesordnung richtig gelesen habe, befassen wir uns mit der \u201eHaltung der Bundesregierung zur Stationierung von 20 modernisierten Atombomben in Rheinland-Pfalz\u201c. Nun hat bis jetzt kein Mitglied der Bundesregierung gesprochen, und all diejenigen, die gesprochen haben, k\u00f6nnen f\u00fcr die Bundesregierung nicht zuverl\u00e4ssig und kompetent Antwort geben. Ich habe mich schon sehr gewundert, dass Sie die Haltung der Bundesregierung erfragen, aber keine Anfrage an die Bundesregierung stellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118630,"sequence":658,"sitzung":126,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben zahlreiche Anfragen! Die Bundesregierung ist frei, hier zu reden! Aber sie dr\u00fcckt sich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118631,"sequence":659,"sitzung":126,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":520.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich meine, dass all das, was hier gesagt wird, eine politische Diskussion des Parlaments, der frei gew\u00e4hlten Abgeordneten wie Ihnen ist. Wir sollen unsere Meinung hier kundtun. Dann sagen Sie das doch auch, und halten Sie mir Ihrer eigentlichen Absicht nicht hinter dem Berg.\n\nSie m\u00fcssten wissen, was Sie von der Bundesregierung zu h\u00f6ren bekommen, n\u00e4mlich das, was in den letzten Wochen und Monaten auf entsprechende, fast identische Anfragen immer wieder geantwortet worden ist: dass die Informationspolitik zu Nuklearstreitkr\u00e4ften der NATO aus Sicherheitsgr\u00fcnden der Gemeinhaltung des B\u00fcndnisses unterliegt. Da gibt es auch dann keine \u00c4nderung, wenn die Zahl, die Beschaffenheit, die Lagerorte und der Umgang mit Nuklearwaffen erfragt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118632,"sequence":660,"sitzung":126,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"So sehen selbstgerechte Parlamentarier aus!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118633,"sequence":661,"sitzung":126,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":520.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie selber, die Abgeordnete H\u00f6ger und andere Abgeordnete der Linken, haben ja vor wenigen Wochen eine Kleine Anfrage gestellt. Auch Sie m\u00fcssten wissen, weil die Anfrage ja erst im August dieses Jahres beantwortet worden ist, dass die Informationspolitik zu Nuklearstreitkr\u00e4ften der NATO aus Sicherheitsgr\u00fcnden den verpflichtenden Geheimhaltungsregeln des B\u00fcndnisses unterliegt und die Bundesregierung daher, wie alle anderen Bundesregierungen vorher, keine Angaben zu Lagerorten, dem Umgang mit und den Spezifika der Nuklearwaffen sowie ihrer Tr\u00e4gersysteme usw. machen kann. Es scheint mir so zu sein, dass es Ihnen eher um die Fragestellung selber als um die Antwort geht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118634,"sequence":662,"sitzung":126,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sind Sie Regierungssprecher oder Abgeordneter?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118635,"sequence":663,"sitzung":126,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":520.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil wir gerade beim Reden sind: In der Tat kann man auf den Zusammenhang, den Sie herstellen wollen, eingehen. Meine sehr geehrten Damen und Herren, wir sind auf der Welt in der Tat in einer Gemengelage. Auch wir sehen nat\u00fcrlich die Ank\u00fcndigungen des russischen Pr\u00e4sidenten Putin, der vor nicht langer Zeit, im Juni dieses Jahres, gesagt hat, dass der Bestand seiner Atomstreitkr\u00e4fte um mehr als 40 neue ballistische Interkontinentalraketen aufger\u00fcstet werden soll. Sie erinnern sich vielleicht auch, dass er vor wenigen Jahren, 2012, gesagt hat, dass es die Absicht Russlands ist, bis zum Jahr 2022  400 neue ballistische Atomraketen aufzustellen. Wenn Sie da immer noch meinen, Herr Nouripour, wir sollten einen Vertrauensvorschuss geben und Verhandlungen von vornherein dadurch desavouieren, dass wir unsere Verhandlungsposition schm\u00e4lern, dann, meine ich, ist das v\u00f6llig verkehrt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118636,"sequence":664,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118637,"sequence":665,"sitzung":126,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":520.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, ich glaube, wir haben eine wechselseitige Beziehung, die darin gipfeln muss, dass wir am Ende zu einem weiteren Vertrag \u00fcber Abr\u00fcstungsverhandlungen und zu guten Ergebnissen kommen.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben in den letzten Jahren und Jahrzehnten unendlich viel Positives und Gutes gemacht, um eine Welt ohne Atomwaffen, eine Welt mit weniger Waffen zu schaffen.\n\nBedenken Sie, dass wir es seit der deutschen Wiedervereinigung vor 25 Jahren geschafft haben, dass die 5 000 Atomraketen aus Amerika, die es fr\u00fcher in Deutschland gab, auf 200 reduziert wurden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118638,"sequence":666,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben nicht wir geschafft!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118639,"sequence":667,"sitzung":126,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":520.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet eine Minderung um 96 Prozent. Ich muss sagen: Wenn jemand bem\u00e4ngelt, dass nichts erreicht worden ist, dann verschlie\u00dft er die Augen vor der Realit\u00e4t, und zwar ganz gewaltig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118640,"sequence":668,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118641,"sequence":669,"sitzung":126,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":520.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die Truppenst\u00e4rken in Deutschland in den letzten 25 Jahren insgesamt dramatisch reduziert. In wenigen Tagen werden wir den 25. Jahrestag der deutschen Wiedervereinigung begehen. Vor 25 Jahren waren in Deutschland noch etwa 1,5 Millionen Soldaten stationiert. Heute sind es weniger als 250 000. Auch das ist das Ergebnis einer hervorragenden, nachhaltigen Politik, die wir, die CDU\/CSU, mit der SPD und der FDP betrieben haben. Die Kollegen von den Gr\u00fcnen waren daran nicht beteiligt - und die der Linken schon gar nicht.\n\nMeine Damen und Herren, eines m\u00f6chte ich zum Abschluss noch sagen: dass wir in diesen Jahren eine hervorragende Politik betrieben haben, was Abr\u00fcstung in Deutschland und in Europa betrifft. Wir leben in Deutschland seit 70 Jahren in Frieden und Freiheit. Das haben wir auch den Amerikanern zu verdanken. Ich meine, gerade weil in anderen Teilen der Welt Aufr\u00fcstung betrieben wird, ist es nicht unkorrekt, wenn wir den Status unserer Waffenareale behalten und nicht voreilig und vorfristig einen Schritt gehen, um anderen entgegenzukommen.\n\nAm Ende muss das Ziel einer atomwaffenfreien Welt stehen, das wir propagieren und auf das wir hinarbeiten.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118642,"sequence":670,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118643,"sequence":671,"sitzung":126,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in dieser Aktuellen Stunde ist der Abgeordnete Thomas Hitschler, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":118644,"sequence":672,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118645,"sequence":673,"sitzung":126,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn vor allem: Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken! Den Enthusiasmus, den Sie heute vorzuspielen versuchen, h\u00e4tte ich mir ein St\u00fcck weit damals gew\u00fcnscht, als wir dar\u00fcber diskutiert haben, syrische Chemiewaffen zu vernichten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118646,"sequence":674,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118647,"sequence":675,"sitzung":126,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Falls ich mich richtig erinnere, haben Sie damals dagegengestimmt, und heute spielen Sie sich so auf, als ob Sie die gr\u00f6\u00dften Abr\u00fcster w\u00e4ren. Ein St\u00fcck weit Ehrlichkeit in der politischen Debatte w\u00e4re hier schon nicht schlecht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118648,"sequence":676,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118649,"sequence":677,"sitzung":126,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, vor knapp sechs Wochen j\u00e4hrten sich die Atombombenabw\u00fcrfe auf die japanischen St\u00e4dte Hiroshima und Nagasaki. Vor 70 Jahren wurden die beiden einzigen Kriegseins\u00e4tze dieser Waffen befohlen. Die beiden Bomben, als Indiz einer Zeit, in der Krieg und Gewalt allt\u00e4glich waren, wurden mit den Codenamen \u201eLittle Boy\u201c und \u201eFat Man\u201c versehen. Der Krieg im Pazifik endete wenige Tage nach dem Abwurf \u00fcber Nagasaki, nachdem er f\u00fcr fast vier Jahrzehnte in der Region gew\u00fctet hatte. Die beiden Atombomben l\u00f6sten zwei parallele Entwicklungen aus, deren Gegens\u00e4tzlichkeit so wohl nur in der Absurdit\u00e4t des Kalten Krieges existieren konnte.\n\nZum einen r\u00fcsteten beide Bl\u00f6cke atomar massiv auf - bis zu einem Punkt Ende der 80er-Jahre, als die Arsenale von Ost und West zusammen \u00fcber 60 000 Sprengk\u00f6pfe angeh\u00e4uft hatten. Es existierten genug Atomwaffen, um die Menschheit als Spezies auszul\u00f6schen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118650,"sequence":678,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mehrfach!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118651,"sequence":679,"sitzung":126,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"- Mehrfach! - Zum anderen etablierte sich auf beiden Seiten des Eisernen Vorhangs die Angst vor den Langzeitfolgen eines atomaren Angriffs. Atomwaffen zerst\u00f6ren n\u00e4mlich noch lange, nachdem die Asche aus dem Himmel geregnet ist und die Tr\u00fcmmer wegger\u00e4umt sind - schleichend, grausam und t\u00f6dlich. Diese Angst f\u00fchrte zu R\u00fcstungsbegrenzungen und schlie\u00dflich zu Abr\u00fcstungsabkommen. Heute existiert weltweit nur noch ein Bruchteil der Nuklearwaffen von damals. Aber selbst das ist noch viel zu viel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118652,"sequence":680,"sitzung":126,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es reicht immer noch aus!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118653,"sequence":681,"sitzung":126,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, es besteht weltweit wohl nur bei wenigen Themen ein derart breiter Konsens wie bei dem Schrecken von Atomwaffen. Die aktuelle Regierungskoalition hat sich, wie im \u00dcbrigen auch Ihre Vorg\u00e4ngerin, dem Ziel der weltweiten atomaren Abr\u00fcstung verschrieben. Bereits 2010 hat sich die Mehrheit des Bundestages in einem Beschluss f\u00fcr weltweite atomare Abr\u00fcstung und einen Abzug der in Deutschland verbliebenen Atomwaffen ausgesprochen. Diese Aussage hat weiterhin G\u00fcltigkeit. Sie wurde im \u00dcbrigen von Koalitions- und Oppositionsfraktionen gemeinsam getragen.\n\nIn dieser Legislaturperiode haben wir im gemeinsamen Koalitionsvertrag vereinbart, dass sich die Bundesregierung daf\u00fcr einsetzen wird, entsprechende Verhandlungen zwischen den USA und Russland zu unterst\u00fctzen; denn so gro\u00df die Fortschritte im Bereich der Abr\u00fcstung auch sein m\u00f6gen, so ben\u00f6tigen sie doch stets Gegenseitigkeit, um nachhaltig zu sein. Bei aller Absurdit\u00e4t des Kalten Krieges war es doch auch das Gleichgewicht des Schreckens, das den Einsatz von Nuklearwaffen verhindert hat. Aber, Kolleginnen und Kollegen, ich will dahin nicht wieder zur\u00fcck. Niemals wieder!\n\nEinseitige Kritik hilft an dieser Stelle nicht weiter. Nukleare Abr\u00fcstung muss immer globale Abr\u00fcstung bedeuten: in den USA, in Europa, Russland, China, Pakistan, Israel, Nordkorea und Indien. Das muss auch das Ziel dieser Bundesregierung sein - immer und jederzeit. Investitionen in einen Bundeswehrstandort bewusst falsch zu verstehen und als Aufh\u00e4nger f\u00fcr Kritik an den USA zu nutzen, ist der Bedeutung dieses Themas allerdings unw\u00fcrdig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118654,"sequence":682,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118655,"sequence":683,"sitzung":126,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin Bundestagsabgeordneter aus Rheinland-Pfalz, und ich bin Verteidigungspolitiker. In dieser Doppelfunktion war ich in B\u00fcchel, dem Luftwaffenstandort, um den sich derzeit viele Ger\u00fcchte ranken. Dort habe ich unser Taktisches Luftwaffengeschwader 33 besucht und gesehen, wie gro\u00df der Investitionsbedarf in B\u00fcchel tats\u00e4chlich ist. In den letzten f\u00fcnf Jahren wurden bereits 19 Millionen Euro in dringend notwendige Bauma\u00dfnahmen investiert. Der anstehende Investitionsbedarf in H\u00f6he von 112 Millionen Euro betrifft neben dem bereits Geschehenen diverse Neubauten, Unterkunftsgeb\u00e4ude, Wartungshallen, B\u00fcros und, und, und.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118656,"sequence":684,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch was anderes!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118657,"sequence":685,"sitzung":126,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Jedem sollte klar sein, dass Flugzeuge schlaglochfreie Pisten brauchen, um starten und landen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118658,"sequence":686,"sitzung":126,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch aber nicht die Debatte!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118659,"sequence":687,"sitzung":126,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Start- und Landebahn ist dabei nur ein Teil. Sie befindet sich durch die letzte Winterperiode in einem sehr schlechten Zustand.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118660,"sequence":688,"sitzung":126,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann repariert sie halt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118661,"sequence":689,"sitzung":126,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb wurde bereits im April mit Sofortma\u00dfnahmen begonnen, um den sicheren Flugbetrieb bis zur Grundinstandsetzung in voraussichtlich drei Jahren sicherzustellen. In drei Jahren, Kolleginnen und Kollegen! Selbst dem verschw\u00f6rerischsten Verschw\u00f6rungstheoretiker sollte klar sein, dass wir von langfristigen Planungen sprechen, die mit aktuellen Modernisierungsdebatten wenig zu tun haben.\n\nMeine Damen und Herren, wir tragen Verantwortung gegen\u00fcber unseren Soldatinnen und Soldaten. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass sie gut untergebracht sind und ordentlich arbeiten k\u00f6nnen. Das sind wir ihnen als Arbeitgeber n\u00e4mlich schuldig. In den anstehenden Haushaltsberatungen werden wir uns deshalb daf\u00fcr einsetzen, dass gerade dem Bereich Infrastruktur und Sanierung die Aufmerksamkeit geschenkt wird, die dieser Bereich verdient.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118662,"sequence":690,"sitzung":126,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es jetzt gar nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118663,"sequence":691,"sitzung":126,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, so unterschiedlich wir einzelnen Mitglieder des Bundestages auch sind, so denke ich doch, dass niemand unter uns das Prinzip der nuklearen Abr\u00fcstung infrage stellt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118664,"sequence":692,"sitzung":126,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":118665,"sequence":693,"sitzung":126,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Bundestag und Bundesregierung haben bei vielen Gelegenheiten deutlich gemacht, dass sie eine Welt ohne Nuklearwaffen anstreben. Hinter jedem Betonmischer an einem Bundeswehrstandort aber eine einseitige Aufr\u00fcstung zu vermuten, ist nicht zielf\u00fchrend.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":118666,"sequence":694,"sitzung":126,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Atombomben in Rheinland-Pfalz","top_id":2328,"type":"poi","wahlperiode":18}]