[{"id":313594,"sequence":0,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer Plenarsitzung.\n\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, m\u00f6chte ich Sie darauf hinweisen, dass die Kollegin Christina Kampmann auf ihre Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag verzichtet. F\u00fcr sie ist die Kollegin Elfi Scho\u00adAntwerpes nachger\u00fcckt. Im Namen des Hauses begr\u00fc\u00dfe ich Sie herzlich. Wir freuen uns auf die Zusammenarbeit.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313595,"sequence":1,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313596,"sequence":2,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt eine interfraktionelle Vereinbarung, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 18\/5921 - hier handelt es sich um das Gesetz zur Verbesserung der Unterbringung, Versorgung und Betreuung ausl\u00e4ndischer Kinder und Jugendlicher - zur Mitberatung an den Haushaltsausschuss zu \u00fcberweisen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich vermute, ja; ich h\u00f6re nichts Gegenteiliges. Dann haben wir das so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 17 a und 17 b auf:\n\na)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nJahresbericht der Bundesregierung zum Stand der Deutschen Einheit 2015\n\nDrucksache 18\/6100\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\n25 Jahre Deutsche Einheit - Leistungen w\u00fcrdigen, Herausforderungen angehen\n\nDrucksache 18\/6188\n\nZum Jahresbericht der Bundesregierung liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache insgesamt 77 Minuten vorgesehen. - Auch dazu kann ich Einvernehmen feststellen. Dann verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313597,"sequence":3,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313598,"sequence":4,"sitzung":128,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden hier nur noch selten \u00fcber die alten Ost\u001eWest\u001eUnterschiede und \u00fcber all das Holpern und Stolpern auf unserem Weg der letzten 25 Jahre. Vielleicht ist das ja auch ein Indiz daf\u00fcr, dass unser Blick nach vorne gerichtet ist. Den jungen Leuten bedeuten diese alten Unterschiede ohnehin nicht mehr viel. Das ist eigentlich ermutigend. Aber uns anderen, den \u00c4lteren und den nicht mehr ganz so Jungen, steckt so manches in den Knochen, was sich nicht so einfach absch\u00fctteln l\u00e4sst. Wer im Jubil\u00e4umsjahr nur Sekt trinken oder nur Tr\u00fcbsal blasen m\u00f6chte, hat nicht begriffen, was im Osten in den letzten 25 Jahren eigentlich passiert ist.\n\nMeine Damen und Herren, der Prozess der deutschen Einheit ist nicht immer in geraden Bahnen, sondern zum Teil auch sehr widerspr\u00fcchlich verlaufen. Ich hoffe sehr, dass das in meinem Bericht deutlich geworden ist. Das liegt mir sehr am Herzen. Wir d\u00fcrfen nicht dar\u00fcber schweigen, dass nicht wenige von denen, die vor 25 Jahren hoffnungsvoll und mit gro\u00dfen Tr\u00e4umen in die neue Gesellschaft gestartet sind, bittere und zum Teil dem\u00fctigende Niederlagen erlebt haben.\n\nEs gab nicht nur andauernden Erfolg und immerw\u00e4hrendes Wachstum. Es gab auch Deindustrialisierung und verheerende Massenarbeitslosigkeit. Es gab falsche Versprechungen und verheerende Fehleinsch\u00e4tzungen. Es wurde eben l\u00e4ngst nicht so schnell alles besser, wie sich die meisten Ostdeutschen das erhofft hatten. Und: Die Einheit war eben auch nicht aus der Portokasse zu bezahlen, wie die meisten Westdeutschen es geglaubt hatten. Wir fanden uns gemeinsam recht schnell wieder in den M\u00fchen der Ebenen.\n\nBereits 1992 titelte der Spiegel \u201eOpfer f\u00fcr den Osten - Das Teilen beginnt\u201c. Und schon 1995 entdeckte die gleiche Zeitschrift das \u201eMilliardengrab \u201aAufschwung Ost\u2018\u201c.\n\nNat\u00fcrlich l\u00e4sst sich die deutsche Einheit nicht auf diese Irrungen und Wirrungen reduzieren, aber sie geh\u00f6ren dazu. Man kann lange dar\u00fcber streiten, ob sich das alles h\u00e4tte anders und besser managen lassen. Einige Fehler - davon bin ich pers\u00f6nlich \u00fcberzeugt - h\u00e4tten sich schon vermeiden lassen. Aber eine Partei, die nach eigener Definition immer recht hat, gibt es Gott sei Dank bei uns nicht mehr, und die Unfehlbarkeit ist meines Wissens dem Papst vorbehalten.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313599,"sequence":5,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313600,"sequence":6,"sitzung":128,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Ich nehme sie jedenfalls f\u00fcr mich nicht in Anspruch und kann auch allen anderen nur abraten.\n\nWir d\u00fcrfen nicht der Versuchung erliegen, uns die Geschichte zurechtzubiegen und das zu besch\u00f6nigen, was nicht ganz so gut gelaufen ist oder was vielleicht sogar total schiefgelaufen ist. Das w\u00e4re Wasser auf die M\u00fchlen der Vereinfacher und Populisten, die sich dann ihrerseits die Vergangenheit zurechtbiegen und mit Halbwahrheiten und L\u00fcgen auf Stimmenfang gehen. Wir d\u00fcrfen keine nachtr\u00e4gliche Verkl\u00e4rung einer Diktatur hinnehmen, in der es Bautzen und den Schie\u00dfbefehl gab und in der man Jugendliche dazu gebracht hat, sich gegenseitig zu bespitzeln. Und es darf nicht besch\u00f6nigt werden, wenn es darum geht, welch totalen Umbruch die Ostdeutschen erlebt haben und wie viele von ihnen dabei gescheitert sind.\n\nTrotz alledem f\u00e4llt meine Bilanz positiv aus. Der Aufbau Ost ist insgesamt gelungen. Das Ziel gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse ist in vielen Bereichen erreicht. Wir verf\u00fcgen heute \u00fcber eine moderne mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Wirtschaft und eine gut ausgebaute Infrastruktur. Massive Umweltsch\u00e4den wurden beseitigt, die St\u00e4dte wurden saniert und viele Altbauten liebevoll restauriert. In vielen Bereichen ist der Angleichungsprozess gut vorangekommen. Aber - und das ist ein gro\u00dfes Aber - Ostdeutschland hinkt bei der Wirtschaftskraft und bei den Steuereinnahmen weiter deutlich hinterher. Die Arbeitslosigkeit ist deutlich h\u00f6her als im Westen, und die L\u00f6hne sind deutlich niedriger. Der Aufholprozess kommt schon seit Jahren nur noch sehr langsam voran. Die ostdeutsche Wirtschaft w\u00e4chst zwar, aber die westdeutsche Wirtschaft w\u00e4chst eben auch. Man k\u00f6nnte sagen: Wir verfolgen ein Ziel, das sich genauso schnell bewegt wie wir selbst, und deswegen kommen wir ihm derzeit leider nicht n\u00e4her. Wir brauchen einen langen Atem.\n\nZur\u00fcckzuf\u00fchren ist das vor allem auf die Kleinteiligkeit der ostdeutschen Wirtschaft. Diese Kleinteiligkeit ist ein strukturelles Problem. Uns fehlen im Osten die Gro\u00dfunternehmen und Konzerne und ihre Forschungs- und Entwicklungsabteilungen. Angesichts dessen vertreten manche unterdessen die Auffassung, dass der Osten den Westen niemals einholen kann. Das ist eine sehr gef\u00e4hrliche Argumentation. Wer ihr folgt, k\u00f6nnte glatt auf die Idee kommen, dass man komplett aus der Ostf\u00f6rderung aussteigen k\u00f6nnte.\n\nMeine Damen und Herren, ich bin nicht naiv. Ich wei\u00df, dass diese Auffassung l\u00e4ngst von manchen vertreten wird, bislang allerdings noch eher hinter vorgehaltener Hand. Aber ein Ende der Ostf\u00f6rderung w\u00fcrde bedeuten, einen Motor abzuw\u00fcrgen, den man gerade mit viel Aufwand zum Laufen gebracht hat. Das w\u00e4re grotesk. Dann w\u00e4re vieles, ganz vieles umsonst gewesen. Eine reine Ostf\u00f6rderung ist nach dem Auslaufen des Solidarpakts II im Jahr 2019 allerdings auch niemandem mehr zu vermitteln. Was unser Land deshalb f\u00fcr die Zeit nach dem Solidarpakt braucht, ist eine zuverl\u00e4ssige F\u00f6rderung der strukturschwachen Regionen in Ost und West.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313601,"sequence":7,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313602,"sequence":8,"sitzung":128,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Was der Osten au\u00dferdem braucht, ist ein fairer Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich, der daf\u00fcr sorgt, dass besonders in den von Abwanderung betroffenen Regionen die zentralen Aufgaben, etwa im Bereich der Daseinsvorsorge, auch in Zukunft erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, es gibt noch ein Thema, das mir auf der Seele liegt. Das ist die f\u00fcr 2019 versprochene Angleichung der Renten in Ost und West. Ich bin den Koalitionsfraktionen daf\u00fcr dankbar, dass sie dieses Versprechen mit ihrem Antrag noch einmal bekr\u00e4ftigt haben.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313603,"sequence":9,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313604,"sequence":10,"sitzung":128,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Es handelt sich um die letzte Rechtsungleichheit von gr\u00f6\u00dferer Bedeutung. Es geht dabei nat\u00fcrlich um die Vollendung der sozialen Einheit. Die Rente, meine Damen und Herren, darf nicht zum Symbol der Ungleichheit werden.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313605,"sequence":11,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ist sie doch l\u00e4ngst!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313606,"sequence":12,"sitzung":128,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, wir haben viel erreicht, und den Rest schaffen wir auch noch. Die Deutschen in Ost und West, wir alle haben morgen allen Grund, zu feiern. Ich w\u00fcnsche mir - nicht nur f\u00fcr diesen Tag - ein Deutschland, das seine Einheit feiert, ohne seine Geschichte zu vergessen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313607,"sequence":13,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313608,"sequence":14,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Gregor Gysi f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313609,"sequence":15,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313610,"sequence":16,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Heute halte ich meine letzte Rede als Fraktionsvorsitzender im Deutschen Bundestag.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313611,"sequence":17,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313612,"sequence":18,"sitzung":128,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ah!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313613,"sequence":19,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313614,"sequence":20,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"- Warten Sie! Los sind Sie mich noch nicht; denn ich bleibe ja im Bundestag.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313615,"sequence":21,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313616,"sequence":22,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Schade!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313617,"sequence":23,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber ich werde dann deutlich seltener und auch zu anderen Anl\u00e4ssen reden.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313618,"sequence":24,"sitzung":128,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen gar nicht, ob wir uns freuen oder Mitleid haben sollen!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313619,"sequence":25,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich muss schon deshalb aufh\u00f6ren, weil ich jetzt l\u00e4nger eine Abgeordnetengruppe bzw. eine Fraktion leite als Herbert Wehner oder Wolfgang Mischnick. Da sagte ich mir: Gregor, nicht \u00fcbertreiben!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313620,"sequence":26,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit im ganzen Hause","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313621,"sequence":27,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich etwas zur deutschen Teilung sagen. Die deutsche Teilung war das Ergebnis der NS\u001eDiktatur und des Zweiten Weltkrieges, der 50 Millionen Menschen das Leben kostete. Die Sowjetunion allein erlebte den Tod von 27 Millionen Menschen. Die Vernichtung der europ\u00e4ischen J\u00fcdinnen und Juden kostete 6 Millionen Menschen das Leben. Viele L\u00e4nder waren zerst\u00f6rt, auch Deutschland. Deutschland selbst verzeichnete 6,3 Millionen Tote.\n\nDie Strafe der Siegerm\u00e4chte f\u00fcr Deutschland war eine Verringerung des Territoriums und letztlich auch die deutsche Teilung. West- und Ostdeutsche hatten keine freie Entscheidung hinsichtlich des Systems. 1952 gab es die Stalin-Note mit dem Angebot geheimer Wahlen in beiden deutschen Staaten. Ich meine, Adenauer h\u00e4tte darauf eingehen sollen;","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313622,"sequence":28,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313623,"sequence":29,"sitzung":128,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Sicherheit nicht!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313624,"sequence":30,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"aber es gab schon den Kalten Krieg.\n\nDas wichtigste Ergebnis der deutschen Einheit 1990 bestand darin, dass durch diese Einheit ein Krieg zwischen den beiden deutschen Staaten ausgeschlossen wurde. W\u00e4re der dritte Weltkrieg in der Zeit des Kalten Krieges je begonnen worden, dann h\u00e4tte er - da waren sich die USA und die Sowjetunion einig - zwischen den beiden deutschen Staaten begonnen. Uns alle h\u00e4tte es nicht mehr gegeben.\n\nDie Einheit ist auch dank des Mutes vieler Ostdeutscher zustande gekommen. Die Vorteile f\u00fcr den Osten sind offenkundig: Es ist ein Gewinn an Freiheit und Demokratie. Nie wieder wird es eine Mauer in Deutschland geben. Wir haben eine funktionierende Wirtschaft, keine Mangelwirtschaft. Endlich hatten die Ostdeutschen eine frei konvertierbare W\u00e4hrung, die Deutsche Mark statt der Mark der DDR, das hei\u00dft eine W\u00e4hrung, die man weltweit einsetzen konnte.\n\nTrotzdem: Die Vor- und Nachteile h\u00e4ngen von der subjektiven Bewertung jeder und jedes Einzelnen ab. F\u00fcr viele gab es eine Bereicherung, auch f\u00fcr mich; aber sehr viele wurden auch arbeitslos. Ein 50\u001eJ\u00e4hriger, der bis zur Rente arbeitslos blieb, hat die Bereicherung kaum empfunden. Und M\u00e4nner sind anders gestrickt als Frauen. M\u00e4nner empfinden ihre Bedeutung nur \u00fcber ihre berufliche T\u00e4tigkeit","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313625,"sequence":31,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313626,"sequence":32,"sitzung":128,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie Sie!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313627,"sequence":33,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha? Vielleicht in Ihrer Generation!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313628,"sequence":34,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"- h\u00f6ren Sie doch mal zu! - und unterliegen dann noch dem Irrtum, dass sie, wenn sie h\u00f6her bezahlt werden, eine h\u00f6here Bedeutung haben. Frauen bringen neues Leben zur Welt und haben deshalb eine andere Perspektive als wir M\u00e4nner. Aber auch f\u00fcr Frauen gab es Verluste, und zwar insbesondere bei den Kindereinrichtungen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313629,"sequence":35,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh ja! Frauen gehen in Kindereinrichtungen!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313630,"sequence":36,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir Menschen sind au\u00dferdem so gestrickt: Wir genie\u00dfen weniger, was wir haben, und leiden mehr unter dem, was wir nicht haben.\n\nNun lassen Sie mich aber auch Kritisches sagen. Unser Vorschlag f\u00fcr die Wirtschaft bestand 1990 darin, ab 1. Juli ein Jahr lang s\u00e4mtlichen DDR-Unternehmen als Subvention die Lohnkosten zu erstatten, ein Jahr sp\u00e4ter nur noch 90 Prozent davon, wieder ein Jahr sp\u00e4ter nur noch 80 Prozent - also eine degressive Subvention \u00fcber zehn Jahre hinweg. Alle Unternehmen h\u00e4tten die Chance gehabt, die Produkte in besserer Qualit\u00e4t oder auch neue Produkte herzustellen, daf\u00fcr zu werben. Nat\u00fcrlich w\u00e4ren auch bei diesem Weg viele Unternehmen in Konkurs gegangen, aber nicht so viele, wie es tats\u00e4chlich geschehen ist. Stattdessen entschied die Treuhandanstalt: manchmal scheinbar - zum Beispiel, wenn Konkurrenz beseitigt wurde -, manchmal tats\u00e4chlich eher willk\u00fcrlich, manchmal auch sinnvoll.\n\nNach Abschluss der Privatisierung Ende 1994 gab es nur noch 1,5 von einst 4,1 Millionen Arbeitspl\u00e4tzen in den Treuhandunternehmen. Die Treuhandverluste bei der Privatisierung betrugen 200 Milliarden Euro. Wie jetzt festgestellt wurde, bleibt die Wirtschaft im Osten wohl fast ewig hinter der westdeutschen zur\u00fcck. Nur die Politik k\u00f6nnte wirksame Schritte dagegen einleiten.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313631,"sequence":37,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313632,"sequence":38,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Was mich aber besonders st\u00f6rte, waren zwei Dinge: der Mangel an Respekt vor ostdeutschen Biografien und dem dortigen Leben und kein genaues Hinsehen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313633,"sequence":39,"sitzung":128,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dummes Zeug!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313634,"sequence":40,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Vieles musste \u00fcberwunden werden - das steht fest -, aber einiges h\u00e4tte sinnvoll in ganz Deutschland eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Wenn man eine Gleichstellung der Frauen will, auch bei der Erwerbsarbeit, dann muss es gen\u00fcgend Kindertagesst\u00e4tten und Nachmittagsbetreuung an Schulen geben. Da Ferien l\u00e4nger dauern als der Urlaub der Eltern, muss es Schulferienspiele und Kindererholungseinrichtungen geben.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313635,"sequence":41,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gibt es alles nicht?","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313636,"sequence":42,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war nicht schlecht und h\u00e4tte vom Osten \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313637,"sequence":43,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313638,"sequence":44,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Das gilt auch f\u00fcr Polikliniken, die wir jetzt \u00c4rzteh\u00e4user nennen.\n\nIm Osten gab es bei der Bildung leider - wirklich leider; nicht zu vertreten - eine politische Ausgrenzung, aber keine soziale. Vor allem Kunst, Kultur und \u00f6ffentlicher Nahverkehr waren f\u00fcr jede und jeden erschwinglich. Heute kann die Tochter einer Hartz\u001eIV\u001eEmpf\u00e4ngerin niemals die 9. Sinfonie von Beethoven im Original h\u00f6ren, nur verquetscht auf dem Computer. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber wirklich Gedanken machen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313639,"sequence":45,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313640,"sequence":46,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Lothar Sp\u00e4th hat mir erz\u00e4hlt: Als er die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung von Jenoptik \u00fcbernahm, hat er sofort den Betriebskindergarten geschlossen, weil er der Meinung war: Das sind v\u00f6llig unn\u00f6tige Kosten. Dann wollte er zwei franz\u00f6sische Ehepaare, die hochqualifiziert waren, f\u00fcr sein Unternehmen gewinnen. Die hatten aber beide je zwei Kinder und fragten ihn, ob das Unternehmen einen Kindergarten habe. Da sagte er: Nat\u00fcrlich nicht. Dann sagten sie: Dann kommen wir nicht. - Daraufhin hat er den Kindergarten wieder er\u00f6ffnet. Manchmal lohnt es sich, l\u00e4nger nachzudenken.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313641,"sequence":47,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313642,"sequence":48,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":382.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo war das?","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313643,"sequence":49,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"- In Jena.\n\nDas Wichtigste ist: Wenn wir diesen Weg gegangen w\u00e4ren, wenn wir bestimmte Dinge eingef\u00fchrt h\u00e4tten, dann h\u00e4tte das das Selbstbewusstsein der Ostdeutschen gest\u00e4rkt. Was aber noch wichtiger gewesen w\u00e4re: Die Westdeutschen w\u00fcrden mit der Vereinigung verbinden, dass in diesen Punkten ihre Lebensqualit\u00e4t gesteigert wurde. Das w\u00e4re doch viel positiver gewesen als die jetzige Einstellung.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313644,"sequence":50,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313645,"sequence":51,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Trotzdem sage ich: Wir sind f\u00fcr die neue Generation gut vorangekommen bei der Herstellung der inneren Einheit. Aber es m\u00fcssen schnellstens zwei Dinge passieren: die Angleichung der L\u00f6hne und der Arbeitszeit in Ost und West und die Angleichung der Renten. F\u00fcr die gleiche Lebensleistung muss es endlich die gleiche Rente geben.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313646,"sequence":52,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313647,"sequence":53,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Bevor ich wenige weitere W\u00fcnsche und Bitten \u00fcbermittle, muss ich Ihnen mittels eines j\u00fcdischen und deshalb wohl intelligenten Witzes die Dialektik erkl\u00e4ren. Es kommt ein Jude nach Hause und ist stark frustriert. Sein Bruder fragt ihn, warum er so sauer sei. Er antwortet, dass er w\u00fctend sei, weil er den Rabbiner gefragt habe, ob er beim Beten rauchen d\u00fcrfte, was dieser strikt verneint h\u00e4tte. Sein Bruder erwidert, dass er ein Depp sei, weil er die Frage falsch gestellt habe. Er h\u00e4tte fragen m\u00fcssen, ob er beim Rauchen beten d\u00fcrfe, was der Rabbiner immer erlaubt h\u00e4tte. - Sehen Sie: Das ist die Dialektik.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313648,"sequence":54,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313649,"sequence":55,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegensatz zu Ihnen hat der Witz einen Bart!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313650,"sequence":56,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt komme ich zu einigen W\u00fcnschen und Bitten, die \u00fcber das hinausgehen, was ich eben in Bezug auf Ost\/West schon gesagt habe.\n\nErstens. Wir m\u00fcssen Fl\u00fcchtlinge anst\u00e4ndig behandeln und Fluchtursachen wie Krieg, R\u00fcstungsexporte, Hunger, Armut und Rassismus bek\u00e4mpfen. Aber wir d\u00fcrfen die Benachteiligten bei uns nicht vernachl\u00e4ssigen. Wir brauchen eine sanktionsfreie Mindestsicherung und eine soziale Mindestrente gegen Altersarmut.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313651,"sequence":57,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313652,"sequence":58,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Wenn man einen Abstand zwischen Sozialleistungen und Erwerbseinkommen haben will, dann braucht man einen h\u00f6heren fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn: 10 Euro brutto die Stunde.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313653,"sequence":59,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313654,"sequence":60,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Wir m\u00fcssen die Mitte der Gesellschaft entlasten. Es sind die mittleren Verdiener, die die Gesellschaft bezahlen, nicht die Verm\u00f6genden, nicht die mit hohen Einkommen - weil Sie sich an die nicht herantrauen oder nicht heranwollen -, und nicht die Armen, denn die k\u00f6nnen es nicht. Dasselbe Beispiel gilt f\u00fcr die Wirtschaft: Die kleinen Unternehmen k\u00f6nnen nicht die Steuern bezahlen, die Konzerne und die Banken dr\u00fccken sich davor. Nur der Mittelstand bezahlt ehrlich die Steuern. Wir m\u00fcssen lernen, die Mitte in der Gesellschaft zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313655,"sequence":61,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313656,"sequence":62,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Viertens. Wir m\u00fcssen die Bildungsstrukturen erweitern. Ich bitte Sie: Wir haben 16 verschiedene Schulsysteme, weil wir 16 Bundesl\u00e4nder haben. Das passt ins 19. Jahrhundert, aber nicht ins 21. Jahrhundert.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313657,"sequence":63,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313658,"sequence":64,"sitzung":128,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, das bayerische f\u00fcr alle!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313659,"sequence":65,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen endlich fl\u00e4chendeckend Kitas, mehr und gut bezahlte Erzieherinnen und vor allem Erzieher. Wir brauchen in diesem Bereich Geb\u00fchrenfreiheit und auch ein geb\u00fchrenfreies, gesundes, vollwertiges Mittagessen sowohl in Kindertagesst\u00e4tten als auch in Schulen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313660,"sequence":66,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313661,"sequence":67,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcnftens. Wir m\u00fcssen die prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung und die Altersarmut \u00fcberwinden, jetzt und in Zukunft.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313662,"sequence":68,"sitzung":128,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was wir nicht brauchen, ist die Linkspartei!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313663,"sequence":69,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Sechstens. Wir m\u00fcssen die schlechte Bezahlung der sogenannten Frauenberufe \u00fcberwinden. Das hei\u00dft, endlich gleicher Lohn f\u00fcr gleichwertige Arbeit.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313664,"sequence":70,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313665,"sequence":71,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Siebtens. Wir m\u00fcssen zum Primat der Politik zur\u00fcck, und wir m\u00fcssen die Macht der Banken und Konzerne deutlich zur\u00fcckfahren; ich erinnere an Bankenkrise und TTIP. Dass die Deutsche Bank entscheidet, was die Kanzlerin macht, und dass nicht mehr die Kanzlerin entscheidet, was die Deutsche Bank macht, muss ge\u00e4ndert werden.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313666,"sequence":72,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313667,"sequence":73,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313668,"sequence":74,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Achtens. Wir m\u00fcssen die Europ\u00e4ische Union und den Euro deutlich demokratischer, sozialer und \u00f6kologischer hinsichtlich ihrer Wirkungen gestalten.\n\nNeuntens. Wir haben eine geringe Wahlbeteiligung. Sozial Benachteiligte gehen nur noch zu 30 Prozent w\u00e4hlen. Sie \u00fcberlegen sich, Wahllokale l\u00e4nger \u00f6ffnen zu lassen. Das wird nicht helfen. Wir m\u00fcssen die Demokratie attraktiver machen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313669,"sequence":75,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313670,"sequence":76,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Was halten Sie von einer dritten Stimme bei der Bundestagswahl, mit der die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Reihenfolge auf der Liste der Parteien ver\u00e4ndern k\u00f6nnen?","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313671,"sequence":77,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313672,"sequence":78,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Haben wir doch l\u00e4ngst!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313673,"sequence":79,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht nur die direkt Gew\u00e4hlten, sondern auch die auf Listen Gew\u00e4hlten w\u00e4ren doppelt unterstellt: Sie m\u00fcssten ihrer Partei so nahe sein, dass sie auf die Liste kommen, und sie m\u00fcssten den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern so nah sein, dass ihr Name von ihnen auch angekreuzt wird.\n\nWas halten Sie davon, dass jede Partei, die im Bundestag vertreten ist, anl\u00e4sslich der Bundestagswahl eine Frage an die Bev\u00f6lkerung stellen kann, die mit Ja oder Nein zu beantworten ist? Das Bundesverfassungsgericht muss in einem kurzen Verfahren pr\u00fcfen, ob sowohl die Antwort \u201eJa\u201c als auch die Antwort \u201eNein\u201c grundgesetzgem\u00e4\u00df ist. Au\u00dferdem muss es Begrenzungen hinsichtlich der Bindungen des Bundeshaushalts geben, weil wir Linken sonst mit unserer Frage gleich zwei Bundeshaushalte auf einmal ausgeben w\u00fcrden. Das verstehe ich.\n\nWas halten Sie von einer Erg\u00e4nzung unserer Debattenkultur? Bisher haben wir doch nur Reden. Wenn wir nur Reden haben, entscheidet man selbst, auf welche Argumente des Vorredners man eingeht oder nicht eingeht. Stellen Sie sich doch einmal vor, neben den Reden h\u00e4tten wir eine Streitdebatte, zum Beispiel zehn Minuten lang ein Streitgespr\u00e4ch zwischen Kauder und Gysi, immer redet jeder je eine Minute: Ich kann seinen Argumenten nicht ausweichen, er kann meinen Argumenten nicht ausweichen. Glauben Sie mir, es w\u00fcrde hier sehr viel spannender werden, wenn wir solche Dinge im Bundestag einf\u00fchren w\u00fcrden.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313674,"sequence":80,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313675,"sequence":81,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Ruf der Politikerinnen und Politiker in unserer Gesellschaft ist ziemlich schlecht.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313676,"sequence":82,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dank Ihnen!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313677,"sequence":83,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat viele Gr\u00fcnde. Aber die wichtige Arbeit der Mitglieder des Bundestages in den Aussch\u00fcssen kann die \u00d6ffentlichkeit nicht wahrnehmen. Ich verstehe, dass man dort kameragerechtes Verhalten verhindern will. Aber vielleicht kann man Ausschusssitzungen teils \u00f6ffentlich, teils nicht\u00f6ffentlich durchf\u00fchren, damit die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wissen, wo Abgeordnete au\u00dferdem arbeiten und wie viel sie arbeiten.\n\nAuch die Fragestunde zur Politik der Bundesregierung muss meines Erachtens dringend kulturell belebt werden.\n\nZehntens und letztens. Ich w\u00fcnsche mir eine andere politische Kultur. Ich wei\u00df, dass die Union auch in den seltenen F\u00e4llen voller \u00dcbereinstimmung zusammen mit uns keine Antr\u00e4ge stellt.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313678,"sequence":84,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu Recht!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313679,"sequence":85,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich glaube, das st\u00e4rkt falsche Ansichten in der Union und bei uns. Denken Sie dar\u00fcber nach.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313680,"sequence":86,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313681,"sequence":87,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Die repr\u00e4sentative Demokratie zeichnet sich dadurch aus, dass unterschiedliche Parteien unterschiedliche Interessen vertreten. Die meisten Linken haben begriffen, dass ein Bundestag ohne Union nicht gut w\u00e4re, weil dann bestimmte Interessen nicht mehr vertreten w\u00e4ren. Damit keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen: Kleiner, auch deutlich kleiner, d\u00fcrfen Sie schon werden, aber nicht fehlen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313682,"sequence":88,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313683,"sequence":89,"sitzung":128,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie gro\u00dfz\u00fcgig!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313684,"sequence":90,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber ich bef\u00fcrchte, dass es noch zu viele in der Union gibt, die sich einen Bundestag ohne Linke gut vorstellen k\u00f6nnen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313685,"sequence":91,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313686,"sequence":92,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sehen Sie. - Damit verletzten Sie aber die repr\u00e4sentative Demokratie; denn wir vertreten andere Interessen, bei denen es vielleicht wichtig ist, dass auch diese im Bundestag vertreten sind.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313687,"sequence":93,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313688,"sequence":94,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der W\u00e4hler entscheidet!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313689,"sequence":95,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Denken Sie dar\u00fcber nach.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313690,"sequence":96,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, denken Sie an die Zeit.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313691,"sequence":97,"sitzung":128,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Die letzte Rede!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313692,"sequence":98,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist die letzte Seite, Herr Pr\u00e4sident.\n\nIch w\u00fcnsche mir ein anderes Verh\u00e4ltnis zu historischen Pers\u00f6nlichkeiten.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313693,"sequence":99,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stalin!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313694,"sequence":100,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kenne die Kritik der Linken an Bismarck. Sie ist berechtigt; trotzdem sage ich: Er war auch ein herausragender Mann. Ich wei\u00df, dass an der Kremlmauer Clara Zetkin und Fritz Heckert beerdigt sind, wichtige Pers\u00f6nlichkeiten. Wenn Sie Franzosen w\u00e4ren - ich schw\u00f6re es Ihnen -: Selbst der konservativste Pr\u00e4sident w\u00e4re an den Gr\u00e4bern vorbeigegangen und h\u00e4tte schon mal eine Blume niedergelegt. Noch nie war ein Bundespr\u00e4sident dort, noch nie ein Kanzler oder eine Kanzlerin. Lassen Sie uns diesbez\u00fcglich doch ein bisschen franz\u00f6sische politische Kultur und Toleranz einf\u00fchren. Das st\u00e4rkt Sie und uns und unser Land.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313695,"sequence":101,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Niels Annen [SPD]","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313696,"sequence":102,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss. Ich habe bisher die Abgeordneten nie als Kolleginnen bzw. Kollegen begr\u00fc\u00dft. Das wird Ihnen gar nicht aufgefallen sein. Das h\u00e4ngt mit den Diskriminierungen und Verletzungen zusammen, die ich erlebt habe, auch im Immunit\u00e4tsausschuss. Die FDP hat bei mir immer einen kleinen Stein im Brett, und zwar, weil sie als Einzige nicht mitgemacht hat. Inzwischen werde ich aber auch mit Respekt behandelt. Nun muss auch ich mir einen Ruck geben. Deshalb sage ich Ihnen jetzt: Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich w\u00fcnsche Ihnen allen aufrichtig beste Gesundheit, sch\u00f6ne Erlebnisse, viel Gl\u00fcck und nur ein wenig vom Gegenteil, um nicht zu verlernen, Gl\u00fcck zu sch\u00e4tzen. Au\u00dferdem w\u00fcnsche ich Ihnen allen gr\u00f6\u00dfte politische Erfolge - nat\u00fcrlich nur insoweit, wie sie mit meinen politischen Sichten \u00fcbereinstimmen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313697,"sequence":103,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313698,"sequence":104,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Und da Sie f\u00fcr mich immer eine Herausforderung waren, was zweifellos zu meiner Entwicklung beigetragen hat, sage ich Ihnen auch: Danke.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313699,"sequence":105,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313700,"sequence":106,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313701,"sequence":107,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Gysi, Ihre letzte Rede als Fraktionsvorsitzender der Linken hatte ja streckenweise fast den Charakter einer Regierungserkl\u00e4rung.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313702,"sequence":108,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit im ganzen Hause","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313703,"sequence":109,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu fehlt es jetzt nur noch an den erforderlichen Mehrheiten.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313704,"sequence":110,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir arbeiten daran!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313705,"sequence":111,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ein wesentlicher Unterschied zwischen dem vereinten Deutschland - an die Wiedervereinigung erinnern wir an diesem Wochenende in besonderer Weise - und dem Staat, der vor 25 Jahren dem Geltungsbereich des Grundgesetzes beigetreten ist, besteht darin, dass in diesem Parlament nicht nur \u00fcberhaupt auch Minderheiten zu Wort kommen, sondern regelm\u00e4\u00dfig auch mit l\u00e4ngeren Redezeiten als ihnen statistisch \u00fcberhaupt zusteht.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313706,"sequence":112,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313707,"sequence":113,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun tun wir so, als w\u00e4re das eine ganz normale Debatte. Ich rufe den n\u00e4chsten Redner auf. Das ist der Kollege Hauptmann f\u00fcr die CDU\/CSU\u001eFraktion.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313708,"sequence":114,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313709,"sequence":115,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kollegen! Ich freue mich, dass der Bundesbeauftragte f\u00fcr die Stasiunterlagen heute dieser Debatte beiwohnt. - Lieber Th\u00fcringer Landsmann Roland Jahn, seien Sie herzlich willkommen bei dieser Debatte im Deutschen Bundestag. Verehrte G\u00e4ste und Freunde auf den Trib\u00fcnen!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313710,"sequence":116,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313711,"sequence":117,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, eine Regierungserkl\u00e4rung sieht schon anders aus. Wir haben hier einen Gregor Gysi erlebt, der wie ein Hobbypsychologe die Geschichte verkl\u00e4ren will, wie er die Westanbindung Deutschlands ein St\u00fcck weit infrage stellt, das war schon ein starkes St\u00fcck, Herr Kollege. Deswegen m\u00f6chten wir Sie gleich einmal daran erinnern - damit Sie das auch nach Ihrer letzten Rede als Fraktionsvorsitzender nicht vergessen -: Es waren die Adenauers, die Brandts und die Kohls, die die Einheit herbeigef\u00fchrt haben und nicht die Lafontaines, die Honeckers und die Gysis dieser Republik.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313712,"sequence":118,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313713,"sequence":119,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Es war das Volk!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313714,"sequence":120,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kollegen, wir feiern morgen, am 3. Oktober 2015, auch zentral hier, direkt vor dem Reichstagsgeb\u00e4ude, unser silbernes Einheitsjubil\u00e4um, 25 Jahre deutsche Einheit. Dass Ostdeutschland in den letzten 25 Jahren enorm aufgeholt hat, das bestreitet niemand, nicht einmal Herr Gysi. Was mich an dieser Debatte allerdings immer wieder st\u00f6rt, ist der nostalgische Aspekt, der ein St\u00fcck weit mitschwingt, auch in Ihren Worten, wodurch unsere geschichtliche Leistung ein St\u00fcck weit kleingeredet und auch verkl\u00e4rt wird.\n\nDie immensen Anstrengungen der Menschen in Ostdeutschland, die Solidarit\u00e4t der B\u00fcrger in Westdeutschland, die Integration eines vereinigten Deutschlands innerhalb der Europ\u00e4ischen Union quasi \u00fcber Nacht, der wirtschaftliche Erfolg, den wir heute im Jahr 2015 feiern - all das sind Beispiele und Kennzeichen daf\u00fcr, dass wir hier einen Transformationsprozess erfolgreich gemeistert haben, der einmalig ist auf der ganzen Welt. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein und sollten es auch.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313715,"sequence":121,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313716,"sequence":122,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen geht es heute bei dieser Debatte nicht nur um den Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit - die Staatssekret\u00e4rin hat ihn vorgestellt -, sondern auch um einen Antrag seitens der Koalitionsfraktionen, der die deutsche Einheit als das w\u00fcrdigt, was sie ist, n\u00e4mlich ein Erfolg und ein Geschenk unserer deutschen Geschichte. 80 Prozent der Menschen in den neuen L\u00e4ndern erleben das auch pers\u00f6nlich so; sie erleben quasi die Wiedervereinigung als das gr\u00f6\u00dfte historische Gl\u00fcck, das sie erreicht haben.\n\nMit den Worten \u201eWir sind das Volk\u201c haben die Ostdeutschen Freiheit und ein besseres Leben angestrebt. Sie waren auch in den schwierigen Jahren, die es nach der Wiedervereinigung ohne Zweifel gab, in diesem Transformationsprozess bereit, hart anzupacken und daran mitzuwirken, die deutsche Einheit zu einem gesamtdeutschen Erfolg zu machen. Diesen k\u00f6nnen wir heute feiern.\n\nDas h\u00f6rt sich immer sehr abstrakt an; dabei ist es unglaublich konkret, wenn es um die Lebensqualit\u00e4t der einzelnen Menschen geht, wenn es um den Umweltschutz in den neuen L\u00e4ndern geht, wenn es um die bessere Anbindung Deutschlands in Europa durch eine moderne Infrastruktur geht und wenn es darum geht, wie es eine innovative Wirtschaft geschafft hat, sich in diesem Transformationsprozess von der Miss- und Planwirtschaft hin zur sozialen Marktwirtschaft zu ver\u00e4ndern. Das sind ganz konkrete Leistungen, die wir hier heute w\u00fcrdigen wollen.\n\nDas sch\u00f6nste Geschenk haben sich letztendlich die Menschen selbst gegeben. Denn dank der Lebens- und Arbeitsbedingungen und der medizinischen Versorgung ist die Lebenserwartung in Ostdeutschland heute sieben Jahre l\u00e4nger, als sie noch 1989 war. Das hei\u00dft, die Menschen profitieren selber davon und k\u00f6nnen tagt\u00e4glich nicht nur bei Besuchen von Bundesgartenschauen und Landesgartenschauen erleben, dass bl\u00fchende Landschaften heute Realit\u00e4t geworden sind.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313717,"sequence":123,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313718,"sequence":124,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ogottogott!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313719,"sequence":125,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir es geschafft haben, in der Infrastruktur L\u00fccken zu schlie\u00dfen und marode Infrastruktur zu beseitigen - \u00fcber die Verkehrsprojekte \u201eDeutsche Einheit\u201c wurden \u00fcber 40 Milliarden Euro investiert und Schienenprojekte und Autobahnprojekte aufgelegt -, zeigt doch letztendlich, dass in vielen Bereichen unglaublich viel passiert ist. Dies kommt heute unserem gesamten Land zugute und nicht nur den Ostdeutschen.\n\nWachstum und Innovation sind ein Bereich, in dem in den letzten Jahren enorme Fortschritte erzielt wurden, und das trotz des Strukturwandels, den wir in den letzten Jahren durchschritten haben. Dieser Aufholprozess, den die neuen Bundesl\u00e4nder erlebt haben, zeigt, dass hier ein gewaltiger Fortschritt erzielt wurde. Wir haben heute bei der Zahl der Arbeitslosen einen historischen Tiefstand: 750 000 Menschen in den neuen L\u00e4ndern sind noch arbeitslos; jeder Einzelne von ihnen ist zu viel. Aber das ist der niedrigste Stand, den wir seit 25 Jahren haben. Die Arbeitslosigkeit ist 18 Prozent geringer als 1991. Die Arbeitslosigkeit in meinem S\u00fcdth\u00fcringer Wahlkreis liegt mit 5 Prozent knapp 1,5 Prozentpunkte unterhalb des deutschen Bundesdurchschnittes. Das sind doch Leistungen, die wir nach au\u00dfen tragen k\u00f6nnen, auf die wir stolz sein k\u00f6nnen, liebe Freunde.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313720,"sequence":126,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313721,"sequence":127,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Erfolge sehen wir nicht nur im Bereich der Lebensqualit\u00e4t und nicht nur im Bereich des Umweltschutzes - knapp 5 Prozent des Staatsterritoriums in den neuen L\u00e4ndern haben wir als Biosph\u00e4renreservate und Naturparks unter besonderen Schutz gestellt -, sondern wir sehen sie auch bei \u00fcber 94 000 Arbeitspl\u00e4tzen in innovativen Bereichen der Forschung und Entwicklung und bei kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die sich heute teilweise als Hidden Champions zu Weltmarktf\u00fchrern entwickelt haben. Wer h\u00e4tte vor 25 Jahren gedacht, dass wir Weltmarktf\u00fchrer in den neuen L\u00e4ndern haben?","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313722,"sequence":128,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja, warum denn nicht?","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313723,"sequence":129,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Erfolg, den wir nicht kleinreden sollten. Wir unterst\u00fctzen ihn vielmehr mit den Instrumenten unserer staatlichen F\u00f6rderung. ZIM, INNO-KOM-Ost, aber auch die Programmfamilie \u201eUnternehmen Region\u201c zeigen, dass wir als Staat unserer Verantwortung gerecht werden, weiterhin einen erfolgreichen wirtschaftlichen Aufstieg zu gew\u00e4hrleisten.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, eines darf man nicht vergessen: Wir sollten heute mit dieser Debatte keinen Schlussstrich unter die Aufarbeitung der SED\u001eDiktatur ziehen. Werter Herr Kollege Gysi, man kann 25 Jahre in verschiedenen Bereichen und f\u00fcr verschiedene Aspekte durchaus nutzen. Ich empfinde es schon ein St\u00fcck weit als eine Schande, dass Sie und Ihre Kollegen als Nachfolgepartei der SED die Verantwortung f\u00fcr Stacheldraht, Schie\u00dfbefehl und Schlussverkauf in der Planwirtschaft nicht aufgearbeitet, nicht analysiert und nicht geradeger\u00fcckt haben.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313724,"sequence":130,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313725,"sequence":131,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist letztendlich ein St\u00fcck weit eine Schande der deutschen Geschichte, dass Sie diese 25 Jahre nicht genutzt haben.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313726,"sequence":132,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313727,"sequence":133,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Junge, Junge!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313728,"sequence":134,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrten Kollegen, das ist nicht abstrakt. Das ist sehr konkret. Die Mehrheit Ihrer Regierungskoalition im Th\u00fcringer Landtag betr\u00e4gt eine Stimme, und das bei zwei ehemaligen Inoffiziellen Mitarbeitern der Stasi. Das ist die Realit\u00e4t im Jahr 2015.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313729,"sequence":135,"sitzung":128,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist Demokratie!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313730,"sequence":136,"sitzung":128,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Schande ist das!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313731,"sequence":137,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313732,"sequence":138,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier werden Sie Ihrer Verantwortung nicht gerecht. Die Stasimitarbeiter von gestern sind heute noch in ma\u00dfgeblicher Verantwortung mit dabei. Das ist ein St\u00fcck weit eine Schande.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313733,"sequence":139,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hauptmann, darf die Kollegin Wawzyniak Ihnen eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313734,"sequence":140,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerne.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313735,"sequence":141,"sitzung":128,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Hauptmann, Sie haben gerade gesagt, dass die Vergangenheit nicht aufgearbeitet worden ist. Nun haben wir mit der Drucksache 18\/3145 einen Gesetzentwurf zur Verbesserung rehabilitierungsrechtlicher Vorschriften und zur SED\u001eOpferrente vorgelegt, in dem wir unter anderem vorgeschlagen haben, dass auch diejenigen unter das Strafrechtliche Rehabilitierungsgesetz fallen sollten, die Opfer von Zersetzungsma\u00dfnahmen des MfS waren. Diesen Gesetzentwurf haben Sie mit breiter Mehrheit abgelehnt. Der Kollege Vaatz hat sich dazu hinrei\u00dfen lassen, zu sagen, dass dieser Gesetzentwurf nur eingebracht worden ist, um den Staat zu zerst\u00f6ren. Wie vertr\u00e4gt sich das in Ihren Augen damit, dass die Vergangenheit aufgearbeitet werden soll?","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313736,"sequence":142,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313737,"sequence":143,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Werte Frau Kollegin, wenn der Th\u00fcringer Landtag feststellt, dass zwei ehemalige Inoffizielle Mitarbeiter der Stasi parlamentsunw\u00fcrdig sind,","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313738,"sequence":144,"sitzung":128,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":485.0,"speaker_party":"linke","text":"Danach hat sie nicht gefragt!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313739,"sequence":145,"sitzung":128,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie hat etwas ganz anderes gefragt!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313740,"sequence":146,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann erwarte ich von einer Partei - und auch von einem Regierungsb\u00fcndnis -, dass sie ihre Mehrheit nicht von diesen zwei Stimmen abh\u00e4ngig macht, sondern einen ganz klaren Schlussstrich unter die Geschichte zieht. Diesen Schlussstrich haben Sie nicht gezogen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313741,"sequence":147,"sitzung":128,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das war doch gar nicht die Frage!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313742,"sequence":148,"sitzung":128,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen nicht antworten!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313743,"sequence":149,"sitzung":128,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Kriege ich auch eine Antwort auf die Frage?","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313744,"sequence":150,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von daher sind die von Ihnen angesprochenen Punkte keineswegs ernst zu nehmen.\n\nHerr Gysi, Sie haben uns ein langes Pamphlet vorgetragen und gesagt, wo Sie \u00fcberall Ver\u00e4nderungen erwarten. Wir w\u00fcnschen uns als Ver\u00e4nderung, dass Sie damit anfangen, die Nationalhymne hier in diesem Haus mitzusingen. Da f\u00e4ngt es doch bereits an!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313745,"sequence":151,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313746,"sequence":152,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313747,"sequence":153,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also bitte, das ist doch unw\u00fcrdig!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313748,"sequence":154,"sitzung":128,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU], an die LINKE gewandt","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich schicke Ihnen gerne mal den Text! Und den vom Grundgesetz gleich mit!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313749,"sequence":155,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Bleiben Sie doch ganz ruhig. Wer sich aufregt, hat permanent unrecht; das m\u00fcssten Sie doch wissen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313750,"sequence":156,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Peinlich!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313751,"sequence":157,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, die Frau Kollegin hat mich gefragt, was wir ganz konkret machen, um den Punkt der Erinnerungskultur zu w\u00fcrdigen; das war ja Ihre Frage. Da hilft ein Blick in den Antrag, den wir heute verabschieden. Denn wir wollen mit diesem Antrag daf\u00fcr sorgen, dass auch weiterhin eine lebendige Kultur der Erinnerung gepflegt wird, wir wollen Wissensdefizite, gerade der j\u00fcngeren Bev\u00f6lkerung, bek\u00e4mpfen, und wir wollen - das ist der zentrale Punkt - das Gedenken an die Opfer der kommunistischen Gewaltherrschaft fortf\u00fchren, und das mit einem eigenen Denkmal an einem zentralen Ort hier in Berlin. Das ist Bestandteil dieses Antrags. Wir verpflichten uns in dieser Legislaturperiode zu der Initiative f\u00fcr dieses Denkmal f\u00fcr die Opfer der kommunistischen Gewaltherrschaft. Das ist die gro\u00dfe Leistung, die diese Regierungskoalition heute mit diesem Antrag erbringt.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313752,"sequence":158,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313753,"sequence":159,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen, Herr Kollege.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313754,"sequence":160,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich komme zum Schluss. - Begonnen habe ich mit den Worten \u201eWir sind das Volk\u201c, dem zentralen Ausspruch der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die diesen Transformationsprozess herbeigesehnt und auch bew\u00e4ltigt haben. Heute k\u00f6nnen wir auch den zweiten Teil dieser zentralen Aussage von 1989 best\u00e4tigen: Ja, wir sind auch ein Volk, und wir gehen die Herausforderungen der Zukunft, egal ob in Ost oder West, gemeinsam als ein Volk an. Das ist letztendlich die wundersch\u00f6nste und gr\u00f6\u00dfte Errungenschaft, die wir nach 25 Jahren deutscher Einheit feiern k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313755,"sequence":161,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313756,"sequence":162,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Stephan K\u00fchn ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313757,"sequence":163,"sitzung":128,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich geh\u00f6re zu der Generation, die in der DDR ihre Kindheit verlebt hat und im vereinigten Deutschland aufgewachsen ist. Um zu sehen, was sich in den 25 Jahren nach der Wiedervereinigung entwickelt hat, brauche ich nur vor die Haust\u00fcr zu treten. Meine Berliner Wohnung liegt in der Oderberger Stra\u00dfe. Diese war 40 Jahre lang eine Sackgasse, denn an der Ecke Bernauer Stra\u00dfe verlief die Mauer. Von Westberliner Seite konnte man von einer Plattform in die Oderberger Stra\u00dfe schauen. Heute sind die H\u00e4user, die in den 80er\u001eJahren noch durch Neubauten ersetzt werden sollten, saniert. Zahlreiche originelle L\u00e4den und Restaurants s\u00e4umen die Stra\u00dfe. Dort, wo fr\u00fcher der Todesstreifen verlief, pulsiert heute im Mauerpark das Leben.\n\nAn diesem historischen Ort wird versucht, das Wissen dar\u00fcber zu erhalten, wie es war. Entlang des Grenzstreifens ist eine bemerkenswerte Ausstellung \u00fcber die Teilungsgeschichte entstanden. An diesem Ort lehrt uns die Geschichte, dass Demokratie und Freiheit nicht selbstverst\u00e4ndlich sind, sondern immer wieder neu erk\u00e4mpft und bewahrt werden m\u00fcssen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313758,"sequence":164,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313759,"sequence":165,"sitzung":128,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es waren der Mut und die Entschlossenheit vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der damaligen DDR: W\u00e4ren sie im Herbst 1989 nicht zu Hunderttausenden auf die Stra\u00dfe gegangen, dann h\u00e4tten sie die SED\u001eDiktatur nicht zu Fall gebracht, und es g\u00e4be nicht seit 25 Jahren ein in Frieden und Freiheit vereinigtes Deutschland.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313760,"sequence":166,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313761,"sequence":167,"sitzung":128,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seit dem 3. Oktober 1990 haben die Menschen in Ost und West einen beispiellosen Prozess des Zusammenwachsens zweier, in vielerlei Hinsicht sehr unterschiedlicher Systeme bew\u00e4ltigt. Dabei gab es nicht wenige Hindernisse zu \u00fcberwinden: vom Rechts- und Staatsverst\u00e4ndnis \u00fcber die Wirtschafts- und Arbeitswelt, das soziale, kulturelle und gesellschaftliche Leben bis hin zur Alltagssprache. Auf das Verdienst, diese Herausforderungen bis heute so gut gemeistert zu haben, k\u00f6nnen wir in Ost und West gemeinsam stolz sein.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313762,"sequence":168,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313763,"sequence":169,"sitzung":128,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass inzwischen eine Generation junger Erwachsener in unserem Land lebt, die Mauer, Stacheldraht und die Teilung Deutschlands nur aus B\u00fcchern und Filmen kennt, ist ein Gl\u00fccksfall der Geschichte, was allerdings nicht dazu f\u00fchren darf, dass - um Freya Klier aus der gestrigen Ausgabe der Leipziger Volkszeitung zu zitieren - die DDR so weit weg ist wie das R\u00f6mische Reich. Das darf nicht passieren;","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313764,"sequence":170,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313765,"sequence":171,"sitzung":128,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"daran m\u00fcssen wir gemeinsam arbeiten.\n\nDer Bericht zum Stand der Deutschen Einheit stellt zutreffend fest, dass der gesellschaftliche Umbruch - bis hin zu vielen einschneidenden Ver\u00e4nderungen im pers\u00f6nlichen Leben - den Ostdeutschen viel abverlangt hat. Ich finde, ihre Leistungen gilt es heute zu w\u00fcrdigen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313766,"sequence":172,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313767,"sequence":173,"sitzung":128,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr Wissen und ihre Erfahrungen - man k\u00f6nnte es auch Transformationskompetenz nennen - brauchen wir erneut; denn der demografische Wandel stellt insbesondere die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder vor besondere Herausforderungen.\n\nDer Aufholprozess Ostdeutschlands ist in den zur\u00fcckliegenden Jahren vorangeschritten; aber er hat an Dynamik verloren. Trotz unver\u00e4ndert breitfl\u00e4chiger Strukturschw\u00e4che in Ostdeutschland und einer seit Jahren stagnierenden wirtschaftlichen Angleichung gelingt es der Bundesregierung nicht, neue Impulse zu setzen. Um die zentralen Handlungsbedarfe im Jahresbericht zusammenzufassen, braucht die Bundesregierung gerade eine DIN\u001eA4\u001eSeite. Es gibt keine vern\u00fcnftige Analyse und auch keine Evaluation der bisherigen Ma\u00dfnahmen, aus denen sich Handlungsempfehlungen zur k\u00fcnftigen Wirtschaftsf\u00f6rderung ableiten lie\u00dfen. Wenn zum Beispiel die Verkehrsprojekte \u201eDeutsche Einheit\u201c angeblich die Grundlage f\u00fcr einen erfolgreichen Aufbau Ost waren, warum ist dann trotz moderner Infrastruktur die Wirtschaftskraft in den letzten Jahren kaum gestiegen? Solche Fragen m\u00fcsste man ehrlich beantworten.\n\nDer Bericht liefert viele Zahlen, aber keine neuen Ideen. Ist die bisherige Form - eine Art Statistisches Jahrbuch - f\u00fcr Ostdeutschland \u00fcberhaupt noch zeitgem\u00e4\u00df?","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313768,"sequence":174,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313769,"sequence":175,"sitzung":128,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das blo\u00dfe Beschreiben des Status quo hilft doch nicht weiter.\n\nWenn wir mit herk\u00f6mmlichen Rezepten nicht weiterkommen, m\u00fcssen wir uns fragen, wie ein selbsttragender Zukunfts- und Entwicklungspfad f\u00fcr die neuen L\u00e4nder aussehen kann. Es hilft nichts, regelm\u00e4\u00dfig die Kleinteiligkeit der ostdeutschen Wirtschaft und das Fehlen von Konzernzentralen zu beklagen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313770,"sequence":176,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313771,"sequence":177,"sitzung":128,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, die Wirtschaftspolitik muss weg von der Investitions- und Infrastrukturf\u00f6rderung hin zu einer Bildungs- und Innovationsf\u00f6rderung. Richtig ist dabei der Ansatz, die F\u00f6rderprogramme der ostdeutschen L\u00e4nder in ein gesamtdeutsches System f\u00fcr strukturschwache Regionen zu \u00fcberf\u00fchren. Wir m\u00fcssen uns aber fragen, ob die derzeitigen Strukturen so beschaffen sind, dass die Eigenverantwortung und die Engagementbereitschaft der Menschen bef\u00f6rdert statt behindert werden.\n\nPatentrezepte gibt es freilich nicht. Wir werden regional angepasste Konzepte und L\u00f6sungen brauchen, zum Beispiel f\u00fcr die Lausitz, die sich durch das Auslaufen der Kohlef\u00f6rderung und den demografischen Wandel mitten im Strukturwandel befindet. Die Bundesregierung muss aber endlich erkennen, dass sich die Neugestaltung der Daseinsvorsorge beispielsweise im l\u00e4ndlichen Raum und das Ziel gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse nicht durch eine Aneinanderreihung von Pilotprojekten und Modellvorhaben erreichen lassen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313772,"sequence":178,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313773,"sequence":179,"sitzung":128,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage das bewusst mit Blick auf die bevorstehende Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen. Denn dabei muss das eine zentrale Rolle spielen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313774,"sequence":180,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313775,"sequence":181,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Axel Sch\u00e4fer f\u00fcr die SPD\u001eFraktion.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313776,"sequence":182,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313777,"sequence":183,"sitzung":128,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 1950, angesichts der deutschen Teilung, schrieb Bertolt Brecht das prophetische Gedicht Kinderhymne:\n\nAnmut sparet nicht noch M\u00fche\n\nLeidenschaft nicht noch Verstand\n\nDa\u00df ein gutes Deutschland bl\u00fche\n\nWie ein andres gutes Land.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313778,"sequence":184,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313779,"sequence":185,"sitzung":128,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass dieses realisiert werden konnte, hat auch etwas mit unserem gemeinsamen Europa zu tun.\n\n1990, nach der erfolgreichen friedlichen Revolution, haben im Europ\u00e4ischen Parlament unter Vorsitz eines spanischen Christdemokraten, einer franz\u00f6sischen Liberalen und einer d\u00e4nischen Sozialdemokratin die Abgeordneten den Weg planiert, dass wir durch die deutsche Wiedervereinigung nicht noch einmal der EU beitreten mussten. Ohne den sozialistischen Kommissionspr\u00e4sidenten Jacques Delors w\u00e4re das auch nie in so kurzer Zeit so problemlos gelungen. Es besteht eine ewig dauernde Dankbarkeit unsererseits gegen\u00fcber unseren europ\u00e4ischen Nachbarn, dass dies damals so m\u00f6glich war.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313780,"sequence":186,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313781,"sequence":187,"sitzung":128,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht aber noch etwas weiter zur\u00fcck. 1866 hat die Sozialdemokratie in ihrem ersten Wahlprogramm geschrieben: Wir wollen die deutsche Einheit und betrachten diese einfach als Anfang eines solidarischen europ\u00e4ischen Staates. - 1866! Stellen wir uns nur eine Minute lang vor, was uns allen erspart geblieben w\u00e4re, wenn wir diese Form von deutscher Einheit in einem gemeinsamen Europa schon vor 150 Jahren h\u00e4tten realisieren k\u00f6nnen. Auch das geh\u00f6rt an einem Tag wie diesem einmal ausgesprochen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313782,"sequence":188,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313783,"sequence":189,"sitzung":128,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Heute, liebe Kolleginnen und Kollegen, sollten wir - gerade weil sehr viele j\u00fcngere Menschen anwesend sind - daran denken, was 1990 gelungen ist. 1990 ist es gelungen, dass letztendlich alle Parteien mit einer Ausnahme zum \u00fcberwiegenden Teil gesagt haben: Wir vollenden die Einheit. - An dieser Stelle muss auch gesagt werden - das h\u00e4tten die Kolleginnen und Kollegen der CDU\/CSU etwas verdeutlichen sollen -: Das ist und bleibt das Verdienst von Helmut Kohl als Bundeskanzler. Das sollten wir ihm, gerade weil er nicht mehr unserem Hause angeh\u00f6rt, noch einmal \u00f6ffentlich zurufen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313784,"sequence":190,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313785,"sequence":191,"sitzung":128,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geh\u00f6rt auch zur historischen Wahrheit, dass ohne die Schlauheit von Gregor Gysi vielleicht die Volkskammer der Bundesrepublik beigetreten w\u00e4re, aber nicht die DDr.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313786,"sequence":192,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja, das stimmt!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313787,"sequence":193,"sitzung":128,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch das sollte man an dieser Stelle sagen: dass jemand, der zwar gegen den Beitritt gestimmt hat, aber daf\u00fcr war, dass er m\u00f6glich wurde.\n\nAuch wenn wir politische Gegner sind, kann man respektvoll sagen: Gregor Gysi, wir danken Ihnen f\u00fcr Ihre historische Leistung.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313788,"sequence":194,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313789,"sequence":195,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir gehen nach Th\u00fcringen!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313790,"sequence":196,"sitzung":128,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"- Dort habe ich zwei Jahre gearbeitet.\n\nZur historischen Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass wir bei der anderen entscheidenden Frage vor der Geschichte nicht versagt haben. Ich sehe, dass von damals noch mein Freund Michael St\u00fcbgen und Edelgard Bulmahn auf der SPD-Seite anwesend sind. Wir haben letztlich unser Versprechen gehalten, dass Berlin nach der deutschen Wiedervereinigung Hauptstadt wird. Heute ist das alles selbstverst\u00e4ndlich. Aber fragen Sie einmal B\u00e4rbel Bas aus Nordrhein-Westfalen oder mich, was damals los war! Denjenigen im Westen, die f\u00fcr Berlin waren, hat man gesagt: Ende der Karriere! Du wirst nie etwas.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313791,"sequence":197,"sitzung":128,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So etwas gibt es nur bei der SPD!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313792,"sequence":198,"sitzung":128,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir beide sind im Deutschen Bundestag angekommen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313793,"sequence":199,"sitzung":128,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist Solidarit\u00e4t!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313794,"sequence":200,"sitzung":128,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht sogar weiter. Manch einer in diesem Hause, der sich heute f\u00fcr unfehlbar h\u00e4lt, hat sich damals geirrt, weil er f\u00fcr Bonn gestimmt hat. Es ist sch\u00f6n, dass wir hier in Berlin gemeinsam angekommen sind.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313795,"sequence":201,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313796,"sequence":202,"sitzung":128,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will etwas Pers\u00f6nliches hinzuf\u00fcgen. Ich war gl\u00fccklich, mit meinem damals zehnj\u00e4hrigen Sohn am 2. und 3. Oktober in Berlin sein und an den Einheitsfeiern teilnehmen zu k\u00f6nnen. Heute bin ich noch gl\u00fccklicher, weil die deutsche Einheit f\u00fcr meine Familie zur Folge hatte, dass ich eine Schwiegertochter aus Mecklenburg-Vorpommern habe.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313797,"sequence":203,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313798,"sequence":204,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ah! Das ist deutsche Einheit!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313799,"sequence":205,"sitzung":128,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Willy Brandts Worte \u201eJetzt w\u00e4chst zusammen, was zusammengeh\u00f6rt\u201c haben hier f\u00fcr mich eine besondere Bedeutung.\n\nIch will mit Bertolt Brecht auch schlie\u00dfen. Seine Kinderhymne endet mit den Worten:\n\nUnd weil wir dies Land verbessern\n\nLieben und beschirmen wir\u2018s\n\nUnd das liebste mag\u2018s uns scheinen\n\nSo wie andern V\u00f6lkern ihrs.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313800,"sequence":206,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313801,"sequence":207,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort der Kollegin Baerbock f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313802,"sequence":208,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin Ihnen, Frau Gleicke, sehr dankbar, dass Sie in Ihrer Rede betont haben, dass es keinen Schlussstrich geben wird. Angesichts mancher Redebeitr\u00e4ge in dieser Debatte frage ich mich aber, ob das bedeutet, dass wir heute die gleiche Diskussion wie vor 25 Jahren f\u00fchren m\u00fcssen. Herr Hauptmann, sorry, aber wenn Sie den Stand der deutschen Einheit daran messen, wer die Nationalhymne mitsingt, dann k\u00f6nnten wir Brandenburg aus der Bundesrepublik Deutschland komplett ausschlie\u00dfen. Wir, alle Fraktionen und die Menschen aus Brandenburg, haben dort in der letzten Woche 25 Jahre Landtag gefeiert und dabei Ode an die Freude gesungen oder nur zugeh\u00f6rt. Die Nationalhymne spielte jedenfalls dabei keine Rolle.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313803,"sequence":209,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313804,"sequence":210,"sitzung":128,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schlimm genug!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313805,"sequence":211,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Gysi, Sie haben als Beispiel die Krippenpl\u00e4tze genannt. Das ist nun 25 Jahre her. Ich habe zwei kleine Kinder, die in Brandenburg in die Kita gehen. Ich bin dankbar, dass es dort eine Versorgung mit Krippen- und Kitapl\u00e4tzen zu 90 Prozent gibt.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313806,"sequence":212,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Gute Regierung!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313807,"sequence":213,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sage ich als Westdeutsche, die in Hannover geboren ist. Aber uns, auch denjenigen, die in Ostdeutschland geboren sind wie mein Kollege Norbert M\u00fcller, ist ziemlich egal, ob wir aus West oder Ost kommen. Auch M\u00e4nner interessieren sich daf\u00fcr, ob es ausreichend Kitapl\u00e4tze gibt, und auch Frauen wollen arbeiten gehen. Die Klischees von Mann und Frau im Zusammenhang mit Berufst\u00e4tigkeit treffen nach 25 Jahren so vielleicht nicht mehr zu.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313808,"sequence":214,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313809,"sequence":215,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Grund, warum ich denke, dass es wichtig ist, keinen Schlussstrich zu ziehen, ist, dass die Mauer - daran m\u00fcssen wir uns immer wieder erinnern - nicht einfach umgefallen ist, sondern dass Menschen, die teilweise auf brutalste Weise verfolgt wurden, daf\u00fcr eingetreten sind, nicht mehr in einer Diktatur und in einem Willk\u00fcrstaat, sondern in Frieden und Freiheit zu leben. Gerade in diesen Tagen sollte man sich des Kampfes f\u00fcr Freiheit, den einige vor 25 Jahren gef\u00fchrt haben, immer wieder bewusst sein. Wir sollten uns an die Botschaftsfl\u00fcchtlinge und die Fluchthelfer erinnern. Wenn wir uns das in Erinnerung rufen, dann denken wir auch an das, was Sie zu Recht angesprochen haben, n\u00e4mlich die herben Br\u00fcche, die Unsicherheiten, die existenziellen \u00c4ngste und auch daran, was es bedeutet, wenn man \u00fcber Jahrzehnte nicht arbeiten kann.\n\nWenn wir uns das vergegenw\u00e4rtigen, dann sollten wir die Beschl\u00fcsse, die wir in der n\u00e4chsten Sitzungswoche hier fassen wollen, noch einmal \u00fcberdenken. Es reicht nicht, wenn wir den Menschen, die f\u00fcr Freiheit k\u00e4mpfen, die vor Diktatur geflohen sind, sagen: Ihr k\u00f6nnt bei uns arbeiten, aber erst nach 15 Monaten. - Das sollten wir uns gerade bei solchen Feierlichkeiten immer wieder vergegenw\u00e4rtigen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313810,"sequence":216,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313811,"sequence":217,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sollten uns auch vergegenw\u00e4rtigen, warum die IHKen, die Kammern, in Ostdeutschland gerade jetzt wieder fordern, dass Fl\u00fcchtlinge eine Ausbildung beginnen k\u00f6nnen,","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313812,"sequence":218,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313813,"sequence":219,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"n\u00e4mlich weil wir einen Fachkr\u00e4ftemangel haben, wie Ihr Bericht ja auch betont. Warum findet sich das in den Vorschl\u00e4gen der Bundesregierung zur Fl\u00fcchtlingspolitik nicht wieder, obwohl Sie es in Ihrem Bericht selber ansprechen und es ausgerechnet die IHKen, die Kammern, immer wieder gefordert haben?","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313814,"sequence":220,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313815,"sequence":221,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man Ihren Bericht liest und sich auch den demografischen Wandel anguckt, dann sollte man in der Diskussion \u00fcber die Fl\u00fcchtlingskrise doch auch die Chancen sehen, gerade f\u00fcr Ostdeutschland. Ich meine nicht, dass wir sagen sollten: \u201eDa steht alles leer; jetzt sollten dort alle einquartiert werden\u201c, sondern ich meine die kleinen positiven Beispiele, das, was Menschlichkeit ausmacht.\n\nSo gibt es in M\u00e4rkisch-Oderland ein Dorf, das ausstirbt, 850 Einwohner. Die Grundschule sollte geschlossen werden, weil es statt der notwendigen 15 Erstkl\u00e4ssler kurz vor der Einschulung nur noch 14 Erstkl\u00e4ssler gab. Dort gibt es einen B\u00fcrgermeister, der sagt: In der Erstaufnahme in Eisenh\u00fcttenstadt leben derzeit so viele Familien mit Kindern. K\u00f6nnten nicht welche in unser Dorf kommen? - Die wurden nicht zwangszugewiesen; nein, es wurde proaktiv darauf zugegangen und aufgezeigt, dass doch welche in dieses Dorf kommen k\u00f6nnten. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass diese Grundschule, die eigentlich keine erste Klasse mehr haben sollte und damit \u00fcber kurz und lang h\u00e4tte geschlossen werden m\u00fcssen, durch die sechs syrischen Kinder, die dort mit eingeschult wurden, sozusagen wieder zum Leben erweckt wurde und das Dorf eine neue Zukunft bekommen hat.\n\nDas funktioniert nicht \u00fcberall problemlos; auch dort wird es Herausforderungen mit sich bringen. Aber das sind Ma\u00dfnahmen und Geschichten, die wir in den Vordergrund r\u00fccken sollten.\n\nWenn wir den demografischen Wandel beklagen, wenn wir sagen: \u201eLeider wandern die Menschen gerade aus den l\u00e4ndlichen Regionen ab\u201c - darauf ist mein Kollege Stephan K\u00fchn schon eingegangen -, dann muss es doch die Aufgabe eines politischen Berichts sein, hinzuzuschreiben: Und das sind die Ma\u00dfnahmen, mit denen wir dagegen angehen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313816,"sequence":222,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313817,"sequence":223,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, aktuell haben wir viele Chancen, die wir in dieser Krise nutzen sollten.\n\nIch w\u00fcrde gern noch auf einen anderen Punkt in Ihrem Bericht eingehen, Frau Gleicke. Sie hatten beim letzten Bericht betont, dass Sie es nicht sonderlich hilfreich finden, wenn wir nur Zahlen und Fakten aneinanderreihen. Das ist jetzt leider wieder genau so passiert. Gerade beim Thema \u201eR\u00fcckstand bei der Wirtschaftskraft\u201c - ein Drittel niedriger als in Westdeutschland - f\u00e4llt mir das besonders auf. Es hilft nicht, wenn wir pauschal sagen - selbst wenn Sie im Wirtschaftsministerium angesiedelt sind -: Wir setzen die Wirtschaftsprogramme so fort, wie wir das auch in Westdeutschland tun. - Wenn in Ostdeutschland kein einziges DAX-Unternehmen zu Hause ist, wenn dort die Wirtschaft vor allen Dingen mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt ist, dann k\u00f6nnen wir doch nicht eine Mittelstandspolitik betreiben, die f\u00fcr den Westen geschrieben ist, wo, in Baden-W\u00fcrttemberg etwa, ein KMU 500 Mitarbeiter hat, w\u00e4hrend es in Brandenburg 50, wenn nicht gar nur 10 hat. Wir brauchen eine Mittelstandspolitik, die genau auf die besonderen Herausforderungen dort abgestellt ist.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313818,"sequence":224,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313819,"sequence":225,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re aus meiner Sicht eine Aufgabe f\u00fcr einen solchen Bericht, auch das anzusprechen; denn sonst beschreiben wir immer nur den Sachstand und kommen von diesen Unterschieden nicht weg.\n\nDa w\u00e4re ein Ansatz zum Beispiel, zu sagen: Wir gucken in Ostdeutschland nicht nur auf die Existenzf\u00f6rderung -","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313820,"sequence":226,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313821,"sequence":227,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"- ich komme zum Schluss -, weil das gro\u00dfe Problem in Ostdeutschland die Unternehmensnachfolge ist. Wenn in einer Region 7 500 Unternehmen keinen Nachfolger finden, dann geht es auch bei im Schnitt nur 10 Besch\u00e4ftigten um 75 000 Menschen, die ihren Arbeitsplatz verlieren k\u00f6nnten. Da m\u00fcssen wir zum Beispiel in die Lausitz schauen. Wir m\u00fcssen auf die Nachfolge bei diesen Unternehmen schauen und nicht immer nur auf die gro\u00dfen Konzerne, Vattenfall zum Beispiel, wo 8 000 Menschen besch\u00e4ftigt sind.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313822,"sequence":228,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313823,"sequence":229,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Peter Ramsauer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313824,"sequence":230,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313825,"sequence":231,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":442.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir k\u00f6nnen heute wirklich sagen, dass wir zu unserem Gl\u00fcck seit 25 Jahren wiedervereinigt sind. Wo st\u00fcnde die fr\u00fchere DDR, und wo st\u00fcnde die Bundesrepublik Deutschland, wenn dies nicht erfolgt w\u00e4re? Ich bin stolz darauf und gl\u00fccklich dar\u00fcber, dass ich - mit gar nicht mehr so vielen Kolleginnen und Kollegen - diesem Parlament genau diese 25 Jahre angeh\u00f6re.\n\nAus der Distanz von 25 Jahren erscheint uns all dies ziemlich selbstverst\u00e4ndlich. Auf den Trib\u00fcnen sitzen heute wieder viele junge Menschen. Ich diskutiere sehr viel mit jungen Besuchern und mit Sch\u00fclergruppen. Dabei mache ich immer wieder die Erfahrung, dass 25 Jahre Wiedervereinigung, dass das wiedervereinigte Deutschland, dass die Tatsache, dass die Mauer gefallen ist, dass Mauer, Stacheldraht und Todesstreifen der Vergangenheit angeh\u00f6ren, als selbstverst\u00e4ndlich betrachtet werden.\n\nWenn man diesen jungen Menschen dann berichtet, wie das damals war, was man selbst miterlebt hat, dann beschleicht einen dasselbe Gef\u00fchl, das unsereins in diesem Alter hatte, wenn fr\u00fcher \u00e4ltere Menschen oder die eigenen Eltern \u00fcber den Zweiten Weltkrieg berichtet haben. Das ist die gleiche, quasi historische, zeitliche Distanz. Deswegen ist es ungeheuer wichtig, dass wir gerade auch der jungen Generation \u00fcber all diese Dinge berichten. Es ist auch ungeheuer wichtig, dass heute, Herr Pr\u00e4sident, diese Debatte in unserem Parlament gef\u00fchrt wird.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313826,"sequence":232,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Siegmund Ehrmann [SPD]","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313827,"sequence":233,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":442.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sollte eigentlich eine Binsenweisheit sein: Selbstverst\u00e4ndlich ist in der Geschichte nichts.\n\nDaher ist die Frage berechtigt: Wem haben wir denn diese Wiedervereinigung zu verdanken? Sie ist zuallererst - dazu ein klares Ja - dem Mut und dem Freiheitswillen der Menschen in der DDR zu verdanken. Und - meine Damen und Herren, das geh\u00f6rt auch dazu - wir haben dies Helmut Kohl zu verdanken, weil er die Zeichen der Zeit richtig deutete. Weil er in der deutschen Wiedervereinigung niemals nur eine deutsch-deutsche Frage sah, sondern eine zutiefst europ\u00e4ische Frage sah, und weil er dies alles in einen europ\u00e4ischen Zusammenhang einbettete, hatten wir das Vertrauen unserer europ\u00e4ischen Freunde und Partner.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313828,"sequence":234,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313829,"sequence":235,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":442.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Menschen in der DDR wollten den maroden Unterdr\u00fcckerstaat nicht reformieren. Nein, sie wollten ihn vollkommen \u00fcberwinden. Sie wollten Freiheit statt Sozialismus. Sie wollten soziale Marktwirtschaft anstatt sozialistischer Mangelwirtschaft. Sie wollten Menschen- und B\u00fcrgerrechte anstatt Ideologie und Klassenkampf. Sie wollten die Einheit, und zwar schnell. Sie wollten auch die Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion zum 1. Juli 1990 einf\u00fchren - mit der Begr\u00fcndung: Wenn die Mark nicht zu uns kommt, dann kommen wir zur Mark. Unser Dank gilt daher auch den Architekten der Wirtschafts-, W\u00e4hrungs- und Sozialunion Theo Waigel und Wolfgang Sch\u00e4uble. Sie haben zusammen mit Sabine Bergmann-Pohl und Lothar de Maizi\u00e8re die Einheit in Freiheit vollendet.\n\nMeine Damen und Herren, dass dies alles \u00fcberhaupt so kommen konnte, verdanken wir Deutsche - lassen Sie mich dies ausdr\u00fccklich unterstreichen - einem europ\u00e4ischen Bayern, vielleicht dem gl\u00fchendsten Verfechter der deutschen Einheit, Franz Josef Strau\u00df.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313830,"sequence":236,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313831,"sequence":237,"sitzung":128,"speaker":"Zurufe von Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"von Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"von-abgeordneten-der-spd-und-des-bundnisses-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene:spd","text":"Ah!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313832,"sequence":238,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313833,"sequence":239,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":442.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie sollten sich f\u00fcr diese komische Reaktion sch\u00e4men. - Herr Gysi, ich lobe Sie ausdr\u00fccklich: Ihnen ist das nicht herausgerutscht, jawohl, aber den anderen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313834,"sequence":240,"sitzung":128,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin nicht wegen Strau\u00df auf die Stra\u00dfe gegangen!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313835,"sequence":241,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":442.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Sie wissen ganz genau, dass sich Bayerns Klage gegen den Grundlagenvertrag als Gl\u00fccksfall der deutsch-deutschen Geschichte erwiesen hat; denn das Bundesverfassungsgericht hat klipp und klar festgelegt: Das Wiedervereinigungsgebot ist f\u00fcr alle Verfassungsorgane bindend, und das Grundgesetz gilt f\u00fcr alle Deutschen, auch f\u00fcr die Menschen in der DDR. - Das waren die Kerns\u00e4tze des Urteils. Die Verweigerung der v\u00f6lkerrechtlichen Anerkennung war Bayerns Beitrag zum Fall des Unrechtsstaates; denn so blieben wir Deutsche, was wir trotz Teilung immer waren: ein Volk.\n\nTrotz all dieser Freude d\u00fcrfen wir die Opfer der DDR nicht vergessen. Wir halten die Erinnerung wach an die Helden und Toten des 17. Juni. Wir denken an die, die resignierten und in die innere Emigration fl\u00fcchteten. Wir f\u00fchlen mit den Unz\u00e4hligen, die Opfer von Bespitzelung, Willk\u00fcrjustiz und Rechtsbeugung waren, und wir nehmen Anteil am Schicksal derer, die Gefangene in Hohensch\u00f6nhausen, Bautzen, Schwedt und anderswo waren. Ja, die DDR war ein Unrechtsstaat, nicht nur in der Konsequenz, sondern auch von Grund auf.\n\nHeute steht Deutschland herausragend da. Wir sind stark nach innen und nach au\u00dfen, und wir tragen die entsprechende Verantwortung. Aber wenn wir diese starke und gro\u00dfherzige Gesellschaft, die wir sind, bleiben wollen, dann m\u00fcssen wir auch erkennen, wo unsere Grenzen sind; denn die Bindekr\u00e4fte unserer Gesellschaft sind nicht grenzenlos, sondern sie sind endlich. Ich sage deshalb mit ausgesprochen gro\u00dfer Besorgnis: Wenn heute mehr Menschen als Fl\u00fcchtlinge zu uns kommen als bei uns geboren werden, dann zeigt das: Die Grenze unserer Aufnahmef\u00e4higkeit ist erreicht.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313836,"sequence":242,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313837,"sequence":243,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":442.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen deswegen Zuwanderung begrenzen. Wenn wir eine Gesellschaft des Miteinanders bleiben wollen und keine des Neben\u001e und Gegeneinanders werden wollen - die Krawalle und K\u00e4mpfe in den Aufnahmelagern lassen gr\u00fc\u00dfen -, dann m\u00fcssen wir entscheiden, wer zu uns kommen kann und wer nicht. Wer sonst, kann man fragen, wenn nicht wir, sollte das in bestm\u00f6glicher Weise tun? Daf\u00fcr muss Europa Fluchtursachen bek\u00e4mpfen, seine Au\u00dfengrenzen sch\u00fctzen und mit den Mitgliedstaaten in der Europ\u00e4ischen Union feste Aufnahmekontingente verabreden.\n\nMeine Damen und Herren, es klingt banal, aber dennoch ist es so: Wer nach allen Seiten offen ist, ist nicht ganz dicht.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313838,"sequence":244,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das auf Menschen zu beziehen, das gibt es doch nicht!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313839,"sequence":245,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":442.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass wir weltoffen bleiben; aber wir d\u00fcrfen nie grenzenlos werden. Wir brauchen immer die R\u00fcckbindung an die eigene kulturelle Identit\u00e4t,","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313840,"sequence":246,"sitzung":128,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen die Mauer!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313841,"sequence":247,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":442.0,"speaker_party":"cducsu","text":"an die gemeinsam getragene Verbindlichkeit unserer Leitkultur. Danke, dass dieser Begriff der Leitkultur inzwischen auch von anderen Parteien dieses Hauses ganz selbstverst\u00e4ndlich gebraucht wird.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313842,"sequence":248,"sitzung":128,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen die Mauer wiederhaben!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313843,"sequence":249,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":442.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann mich an Zeiten vor wenigen Jahren erinnern, als von den Unionsparteien und gerade von dir, liebe Gerda Hasselfeldt, dieser Begriff gebraucht und man h\u00e4misch beschimpft wurde. Gut, dass dieser Begriff der deutschen Leitkultur, der G\u00fcltigkeit hat, nun auch zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit in anderen Parteien geworden ist.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313844,"sequence":250,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313845,"sequence":251,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Peter Ramsauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Ramsauer","speaker_fp":"peter-ramsauer","speaker_key":442.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, wir m\u00fcssen uns dazu bekennen - ohne Angst, aber auch ohne Tr\u00e4umereien.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die vergangenen 25 Jahre haben gezeigt, was wir Deutsche alles schaffen k\u00f6nnen: eine Wiedervereinigung, die ohne Rezeptbuch, ohne irgendein Beispiel in der Geschichte von uns geschafft wurde. Wir haben gelernt, dass Einigkeit und Recht und Freiheit Errungenschaften sind, die immer wieder aufs Neue errungen werden m\u00fcssen. Ich ermahne und ermuntere uns: Lassen Sie uns diesen Tag zum Anlass nehmen, unsere Anstrengungen f\u00fcr ein gemeinsames, gutes Deutschland fortzusetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313846,"sequence":252,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Sabine Poschmann [SPD]","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313847,"sequence":253,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun der Kollege Thomas Jurk f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313848,"sequence":254,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313849,"sequence":255,"sitzung":128,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das geeinte Deutschland gibt es seit nunmehr 25 Jahren. An Situation und Stimmung des Jahres 1990 vermag ich mich irgendwie noch gut zu erinnern: Ich war seit knapp einem Jahr Mitglied der Sozialdemokratischen Partei, kandidierte f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag und arbeitete immer noch bei der PGH, der Produktionsgenossenschaft des Handwerks, Elektro\u001eRundfunk\u001eFernsehen in Wei\u00dfwasser.\n\nDer Umbruch war 1990 mit H\u00e4nden greifbar. Noch herrschte eine gewisse Unbefangenheit im Umgang mit den gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen. Aber, viele Menschen hatten gro\u00dfe Hoffnungen, die Hoffnung, dass die ostdeutschen Betriebe in der Marktwirtschaft bestehen w\u00fcrden, die Hoffnung, dass viele Investoren kommen und neue Arbeitspl\u00e4tze schaffen w\u00fcrden, die Hoffnung, als Selbstst\u00e4ndiger den eigenen Lebensunterhalt bestreiten zu k\u00f6nnen, oder die Hoffnung, im goldenen Westen sein Gl\u00fcck machen zu k\u00f6nnen.\n\nEinige dieser Hoffnungen haben sich erf\u00fcllt, andere haben sich als Illusion erwiesen. So blieb von den einstigen ostdeutschen Unternehmen nicht viel \u00fcbrig. Beispielsweise sind von den 110 000 Arbeitspl\u00e4tzen im ostdeutschen Braunkohlebergbau vor 25 Jahren heute nur noch ein paar Tausend erhalten geblieben. Die Auswirkungen dieses gigantischen Strukturbruchs sp\u00fcrt man in meiner Region immer noch deutlich. Ich spreche dies an dieser Stelle an, da ja gelegentlich die Auffassung vertreten wird, der Strukturwandel m\u00fcsse nun endlich beginnen. Vielmehr muss er auch weiterhin mit staatlicher Begleitung forciert werden.\n\nTrotz gro\u00dfen Engagements konnten viele Selbstst\u00e4ndige langfristig nicht bestehen. Neben der mangelnden Erfahrung und den v\u00f6llig ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen fehlte es oft am n\u00f6tigen Kapitalstock, um Zahlungsausf\u00e4lle zu verkraften und die n\u00f6tigen Investitionen zu stemmen. Nicht zuletzt hat die desastr\u00f6se Privatisierungspolitik der Treuhandanstalt daf\u00fcr gesorgt, dass h\u00e4ufig nur die unliebsame Ostkonkurrenz aus dem Weg geschafft wurde. Echte Investitionen, aus denen sich konkurrenzf\u00e4hige Unternehmen entwickeln konnten, waren eher die Ausnahme; verl\u00e4ngerte Werkb\u00e4nke ja, Unternehmenszentralen nein.\n\nDamals wurde die Grundlage f\u00fcr die jetzige kleinteilige Wirtschaftsstruktur im Osten gelegt, was die wesentliche Ursache f\u00fcr das noch immer niedrigere Produktivit\u00e4ts- und Lohnniveau ist. Viele Familien wurden durch die Abwanderung gerade junger Leute auseinandergerissen. Das hat gerade auch die \u00e4ltere Generation schmerzlich erfahren m\u00fcssen. Neben den gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen und den vielen Umw\u00e4lzungen im Leben der Ostdeutschen waren die letzten 25 Jahre so auch ein Abschied von falschen Vorstellungen.\n\nBei all den Spuren, die dies bei den Ostdeutschen hinterlassen hat, ist die deutsche Einheit politisch jedoch unzweifelhaft gegl\u00fcckt; denn die wesentlichen Ziele der Ostdeutschen von 1989 wurden erreicht: Demokratie, Freiheit, Rechtsstaatlichkeit, ein besserer Lebensstandard oder die Verbesserung der einst katastrophalen Umweltsituation. Wer unsere St\u00e4dte und Gemeinden heute anschaut und mit der damaligen Tristesse vergleicht, der wei\u00df auch, was in den letzten 25 Jahren st\u00e4dtebaulich Unglaubliches geschaffen wurde.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313850,"sequence":256,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313851,"sequence":257,"sitzung":128,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke hier nur an die Stadt G\u00f6rlitz in meinem Wahlkreis, die aus diesem Grund inzwischen ein Produktionsstandort f\u00fcr internationale Kinoproduktionen geworden ist.\n\nZu den gro\u00dfen Erfolgen der deutschen Einheit geh\u00f6rt zweifellos die Integration Ostdeutschlands in die sozialen Sicherungssysteme der alten Bundesrepublik. Die gesundheitliche Versorgung hat sich deutlich verbessert, und so ist es nicht verwunderlich, dass die Lebenserwartung seitdem stark gestiegen ist.\n\nAuch wenn es leider noch Unterschiede bei der Rentenberechnung gibt, war die Einf\u00fchrung des umlagefinanzierten dynamischen Rentensystems im Zuge der deutschen Einheit ein Meilenstein, konnten so doch die Rentnerinnen und Rentner in den neuen L\u00e4ndern mit deutlichen Rentensteigerungen an der Lohnentwicklung der Besch\u00e4ftigten teilhaben. All dies war und ist noch immer mit einem gewaltigen Finanztransfer von West nach Ost verbunden - eine gro\u00dfartige Solidarleistung, \u00fcber die man immer wieder froh und dankbar sein sollte.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313852,"sequence":258,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313853,"sequence":259,"sitzung":128,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Dennoch hatten die Ostdeutschen in das wiedervereinte Deutschland mehr als nur das Ampelm\u00e4nnchen oder den gr\u00fcnen Pfeil einzubringen. Ich will an dieser Stelle aber auch meine Hochachtung und meinen Respekt f\u00fcr all jene Menschen aus Ost und West zum Ausdruck bringen, die in Ostdeutschland eine gewaltige Aufbauleistung auf sich genommen und einfach angepackt haben.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313854,"sequence":260,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313855,"sequence":261,"sitzung":128,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht der gro\u00dfen Mehrheit der Ostdeutschen nach eigener Auskunft heute viel besser als vor 25 Jahren. Wenn wir heute Bilanz ziehen, k\u00f6nnen wir mit gutem Recht sagen: Das meiste ist gegl\u00fcckt, und wir haben vieles erreicht. Es sicherlich wichtig, an Tagen wie diesen innezuhalten und auf unsere Geschichte zur\u00fcckzuschauen. Jedoch ist die deutsche Einheit f\u00fcr mich weniger ein Feiertag, an dem wir gemeinsame Erinnerungen auffrischen, sondern vielmehr eine Aufgabe, eine Aufgabe, an der wir alle gemeinsam weiterarbeiten m\u00fcssen.\n\nBei allem F\u00fcr und Wider: Wir Deutschen k\u00f6nnen zu Recht stolz auf unsere staatliche Einheit sein.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313856,"sequence":262,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313857,"sequence":263,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Katharina Landgraf erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313858,"sequence":264,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313859,"sequence":265,"sitzung":128,"speaker":"Katharina Landgraf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katharina Landgraf","speaker_fp":"katharina-landgraf","speaker_key":495.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Zahlenspiele zum Stand der deutschen Einheit sind nicht mein Ding. Die \u00fcberlasse ich gerne den Wirtschaftspolitikern.\n\nEs gibt zu unserem heutigen Thema viele kr\u00e4ftige schwarze Zahlen, die mein Kollege Hauptmann schon in die Debatte eingebracht hat. Die roten Zahlen \u00fcberlasse ich gerne der Opposition; denn ich will Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, nicht die Show stehlen. Die goldenen Zahlen, die den Gesamterfolg des Unternehmens deutsche Einheit untermauern, entnehmen Sie bitte dem Jahresbericht der Bundesregierung.\n\nDaneben gibt es auch noch die gr\u00fcnen Zahlen. Die \u00fcberlasse ich nicht der Gr\u00fcnenfraktion; die lasse ich mir nicht streitig machen. Gr\u00fcne Zahlen sind f\u00fcr mich beispielsweise die Milliardensummen f\u00fcr die Bergbausanierung seit 1991.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313860,"sequence":266,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Ulrich Freese [SPD]","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313861,"sequence":267,"sitzung":128,"speaker":"Katharina Landgraf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katharina Landgraf","speaker_fp":"katharina-landgraf","speaker_key":495.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mein Wahlkreis Leipzig\u001eLand profitiert von diesem wohl st\u00e4rksten Programm f\u00fcr den Osten.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313862,"sequence":268,"sitzung":128,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber schauen Sie einmal nach Bayern!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313863,"sequence":269,"sitzung":128,"speaker":"Katharina Landgraf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katharina Landgraf","speaker_fp":"katharina-landgraf","speaker_key":495.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kommen Sie einmal nach Ostdeutschland und nach Mitteldeutschland. Das m\u00fcssen Sie sehen! Hier ist eine v\u00f6llig neue Landschaft entstanden. Die Wunden der DDR-Wirtschaft sind hier geschlossen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313864,"sequence":270,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313865,"sequence":271,"sitzung":128,"speaker":"Katharina Landgraf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katharina Landgraf","speaker_fp":"katharina-landgraf","speaker_key":495.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sicherlich schon vergessen ist, dass hier \u00fcber 40 000 Bergleute \u00fcber Nacht ihren Job verloren haben. Nicht vergessen werden darf, dass der deutsche Sozialstaat mit seinen Sozialsystemen und die vielen engagierten Gewerkschafter und Betriebsr\u00e4te den Prozess des Wandels mit viel Weitsicht getragen haben. Ganz pers\u00f6nlich sage ich hier meinem SPD-Kollegen Ulrich Freese ein herzliches Dankesch\u00f6n. Er ist ein Gewerkschaftsmann der ersten Stunde, der mit all seinen Erfahrungen und seinem Engagement zu uns in den Osten gekommen ist.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313866,"sequence":272,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313867,"sequence":273,"sitzung":128,"speaker":"Katharina Landgraf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katharina Landgraf","speaker_fp":"katharina-landgraf","speaker_key":495.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war und ist gelebte Solidarit\u00e4t unter Deutschen, die aus zwei v\u00f6llig verschiedenen Welten zueinander gefunden haben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, als Landwirtschaftspolitikerin greife ich hier ein besonderes Thema der deutschen Einheit auf: die Landwirtschaft. An diesem Wochenende feiern wir in allen Regionen Deutschlands das Erntedankfest. Der Geburtstag der deutschen Einheit passt dazu. Wir alle sagen den unz\u00e4hligen Menschen Dank, die sich Tag f\u00fcr Tag um landwirtschaftliche Produkte und Lebensmittel k\u00fcmmern - bei jedem Wetter und zu allen Zeiten. Ihnen geb\u00fchren daf\u00fcr Achtung und Anerkennung.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313868,"sequence":274,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313869,"sequence":275,"sitzung":128,"speaker":"Katharina Landgraf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katharina Landgraf","speaker_fp":"katharina-landgraf","speaker_key":495.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer jedoch meint, man k\u00f6nnte die Landwirtschaft in Deutschland wie andere Wirtschaftszweige zur\u00fcckbauen, der ist auf dem ber\u00fchmten Holzweg; denn zu den wichtigsten Lebensthemen geh\u00f6rt die Ern\u00e4hrung der Menschen. Das ist f\u00fcr uns in der Union ein fundamentaler Wert. Die Landwirtschaft darf kein Spielball von Ideologen sein.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313870,"sequence":276,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313871,"sequence":277,"sitzung":128,"speaker":"Katharina Landgraf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katharina Landgraf","speaker_fp":"katharina-landgraf","speaker_key":495.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Landwirtschaft in den jungen Bundesl\u00e4ndern war der Eintritt in das geeinte Deutschland eine unglaubliche Herausforderung. Es war am Ende eine ganz spezielle Reifepr\u00fcfung. Kurz und knapp: Der Systemwandel ist gelungen. Er hat vor allem in den 90er-Jahren viel Kraft gekostet. Die Landwirtschaft im Osten ist heute modern und leistungsstark. Sie ist und bleibt der entscheidende Faktor f\u00fcr lebendige l\u00e4ndliche R\u00e4ume. Heute k\u00f6nnen wir sagen: Die gesamte deutsche Landwirtschaft ist gelebte Einheit in Vielfalt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, diesen Augenblick hier und jetzt empfinde ich pers\u00f6nlich als Gnade. Die gibt es in der grauen und ungeliebten Politik auch.\n\nAm Abend des 2. Oktober 1990 stand ich auf den Stufen des Reichstages und blickte in Richtung Westen. Ich sah auf eine riesige, fr\u00f6hliche Menschenmenge, die zu uns herauf Richtung Osten blickte. Wir Volkskammerabgeordnete waren an diesem historischen Abend mit unserer Arbeit fertig. Um Mitternacht war mein Arbeitsplatz in Berlin weg, das Mandat der Volkskammer war erloschen. Wir haben uns selbst abgeschafft.\n\nAuf diesen Augenblick haben wir ein gutes halbes Jahr hingearbeitet. So kann eine Diktatur auch enden: ohne einen Schuss, aber mit riesigem Feuerwerk, friedvoll und mit vielen Tr\u00e4nen der Freude.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313872,"sequence":278,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313873,"sequence":279,"sitzung":128,"speaker":"Katharina Landgraf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katharina Landgraf","speaker_fp":"katharina-landgraf","speaker_key":495.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben damals in Ost und West als Gesellschaft und als Politik die Reifepr\u00fcfung bestanden. Und daf\u00fcr gebe ich noch heute allen Beteiligten die Bestnote. Das Verhalten der Akteure und der gesamte Prozess waren lobenswert: Anders kann ich die Vereinigung in Frieden, Recht und Freiheit nicht bezeichnen. Es ist damals etwas geschehen, was es in der Geschichte so noch nie gegeben hat. Ohne Gewalt vereinte sich eine geteilte Nation mit einer eigenen, einer souver\u00e4nen Entscheidung.\n\nMeine Anmerkungen hier sind pers\u00f6nliche Reflexionen auf das Gestern und auf unser Heute. Ich m\u00f6chte aus dem damaligen Geschehen Schl\u00fcsse ziehen f\u00fcr unsere heutige Zeit. Die Kreativit\u00e4t der Volkskammer von 1990, mit Problemen des Landes umzugehen, ist ein bleibender Wert. Ich w\u00fcnschte mir eine solche Arbeitsweise auch f\u00fcr unsere Tage in der gesamten Politik.\n\nDeutschland ist nicht mehr eine Insel der Gl\u00fcckseligkeit. Die N\u00f6te und das Elend in anderen Regionen der Welt sind pl\u00f6tzlich durch unz\u00e4hlige Hilfesuchende in unserem gut bestellten Hause pr\u00e4sent. F\u00fcr diese neue Situation haben wir genau genommen keine Rezepte. Die hatte die Volkskammer damals auch nicht. Wir sahen zwar das Ziel, aber nicht den Weg dorthin. Also haben wir einfach losgelegt. Da gab es keine Konjunktur f\u00fcr Bedenkentr\u00e4ger. Die eigentliche Arbeit zur Gestaltung der Einheit wurde ein gemeinsamer Lern\u001e und Lebensprozess.\n\nDetails erspare ich mir; auch die Diskussion \u00fcber Gelungenes oder \u00fcber Webfehler der Einheit. Viel wichtiger ist die staatliche und private Solidarit\u00e4t zwischen den L\u00e4ndern und den Menschen in West und Ost. Immerhin sollte der Wandel f\u00fcr alle vertr\u00e4glich, ertr\u00e4glich und am Ende auch eintr\u00e4glich sein. Und das war er zumeist, trotz zahlreicher Schicksale von Menschen, die ihren Arbeitsplatz verloren haben.\n\nWir haben in den zur\u00fcckliegenden 25 Jahren im geeinten Deutschland ein Gemeinwesen geformt, das von den Grundwerten des christlichen Abendlandes gepr\u00e4gt ist. Der Flei\u00df der arbeitenden Menschen hier in Deutschland, die engagierten Unternehmerinnen und Unternehmer, die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sicherten und sichern dem Land und seinem Staatswesen eine starke, tragf\u00e4hige Basis. Die politische staatliche Einheit ist gegeben.\n\nWie k\u00f6nnen wir aber die vorhandenen Entwicklungsdefizite zwischen alten und neuen Bundesl\u00e4ndern in den kommenden Jahren \u00fcberwinden? K\u00f6nnen wir das \u00fcberhaupt mit neuen und mit einem Mehr an Gesetzen leisten? Ich glaube: kaum.\n\nJetzt zum 25. Geburtstag der Einheit habe ich einen besonderen Wunsch: Es sollte k\u00fcnftig j\u00e4hrlich einen Bericht zur Lage der deutschen Nation geben, der die Entwicklung des gesamten Landes und seine Stellung in Europa und der Welt in den Fokus nimmt. Mit einem scharfen Blick auf die innere Situation des gesamten Landes - und nicht nur des Ostens - w\u00e4ren wir dann ganz bestimmt zu einer besseren und gerechteren Bundespolitik in der Lage. Einen Bericht der Bundesregierung zur Lage der Nation hat es schon einmal gegeben - allerdings f\u00fcr das geteilte Deutschland.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, zum Schluss und am Vorabend unseres gemeinsamen 25. Geburtstages noch ein Wunsch: Gehen wir auf die Besucherplattform des Reichstages. Von diesem \u201eDach der Republik\u201c haben wir einen freien Blick in alle Himmelsrichtungen. Wir schauen nicht mehr nur nach Westen oder Osten. Diesen Weitblick brauchen wir f\u00fcr den Umgang mit der neuen, komplizierten Situation unserer Tage.\n\nWir stehen wieder einmal vor einer Reifepr\u00fcfung, \u00e4hnlich wie 1990. Das erfolgreiche geeinte Deutschland ist in der j\u00fcngsten Geschichte zu einem starken Magneten geworden. Jetzt steht die Frage im Raum: Halten wir dank unserer gelebten Werte diesem Druck stand, oder stehen wir vor einer noch nie gekannten Spaltung der Gesellschaft? Gibt es eine Spaltung in Offenheit und Ablehnung, in Angst und Gleichg\u00fcltigkeit, in Akzeptanz und Ignoranz, in Freunde und in Feinde?\n\nWir m\u00fcssen antworten - bei all unserer Freude \u00fcber diesen Tag der Deutschen Einheit erst recht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313874,"sequence":280,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313875,"sequence":281,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Sabine Poschmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313876,"sequence":282,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313877,"sequence":283,"sitzung":128,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":447.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Morgen j\u00e4hrt sich zum 25. Mal die politische Einheit Deutschlands. Auch nach einem Vierteljahrhundert empfinde ich - und wohl wir alle - Freude und Dankbarkeit, diesen Tag feiern zu k\u00f6nnen.\n\nDie Wiedervereinigung war mit vielen Hoffnungen und W\u00fcnschen verbunden. Heute k\u00f6nnen wir sagen: 25 Jahre sp\u00e4ter haben sich vielleicht nicht alle, aber doch zahlreiche Hoffnungen erf\u00fcllt. Die Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West haben sich angen\u00e4hert, die Unterschiede in der Arbeitslosenquote und in der Wirtschaftskraft zumindest verringert.\n\nMithilfe verschiedenster F\u00f6rderprogramme von Bund, L\u00e4ndern und der Europ\u00e4ischen Union hat die Wirtschaft in Ostdeutschland einen starken Aufholprozess gestartet. Diese Entwicklung m\u00fcssen wir Ende 2019, nach Auslaufen des Solidarpaktes II, weiterhin kontinuierlich unterst\u00fctzen, m\u00f6glichst sogar beschleunigen.\n\nWir haben in den vergangenen 25 Jahren einiges erreicht. Wir wissen aber auch, dass wir in vielen Punkten noch lange nicht am Ziel sind. Bei allem Fortschritt sehen wir weiter gro\u00dfe Herausforderungen. An oberster Stelle steht der Bau eines neuen, gesamtstaatlichen F\u00f6rdersystems f\u00fcr mehr Wachstum und Innovation. Wir ben\u00f6tigen kein F\u00f6rdersystem, das seine Priorit\u00e4ten an den Himmelsrichtungen orientiert. Wir ben\u00f6tigen eine F\u00f6rderarchitektur, von der alle schw\u00e4cheren Regionen in Deutschland profitieren, ohne gleichzeitig Strukturbr\u00fcche in den neuen L\u00e4ndern zu riskieren; denn die Trennlinie verl\u00e4uft meines Erachtens schon lange nicht mehr haarscharf zwischen Ost und West.\n\nDie Trennlinie, meine Damen und Herren, verl\u00e4uft zwischen wirtschaftlich starken und schwachen Regionen in ganz Deutschland. Die Unterschiede sind teilweise enorm: Auf der einen Seite gibt es starke und attraktive Wirtschaftsr\u00e4ume, die vor allem junge Menschen anlocken, auf der anderen Seite haben wir altindustrielle Regionen mit oft m\u00e4\u00dfiger Wirtschaftskraft, niedriger Erwerbsquote, hartn\u00e4ckig hohen Arbeitslosen- und sinkenden Bev\u00f6lkerungszahlen. Dies gilt f\u00fcr Ost wie f\u00fcr West.\n\nUnsere Aufgabe muss es sein, die vorhandenen F\u00f6rderprogramme noch flexibler zu gestalten. Wir ben\u00f6tigen eine F\u00f6rderung, die passgenauer auf die Bed\u00fcrfnisse der jeweiligen Region ausgerichtet ist, gleich ob Ost oder West.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313878,"sequence":284,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313879,"sequence":285,"sitzung":128,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":447.0,"speaker_party":"spd","text":"Die von der Bundesregierung vorgelegten Eckpunkte sind daf\u00fcr eine erste Grundlage. Hier\u00fcber m\u00fcssen wir weiter diskutieren. Unsere Pr\u00e4ferenzen der Struktur- und Wirtschaftsf\u00f6rderung m\u00fcssen noch st\u00e4rker jenen Regionen und Bundesl\u00e4ndern gelten, die den Anschluss aus eigener Kraft nicht schaffen. Das muss die k\u00fcnftige Richtschnur bei den Finanzbeziehungen zwischen Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr die Zeit ab 2020 sein.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im 25. Jahr der Einheit ist unseren heutigen Schulkindern der Gedanke an ein geteiltes Deutschland v\u00f6llig fremd. Sie kennen es nur aus Geschichtsb\u00fcchern und Erz\u00e4hlungen. Lassen Sie uns weiter jene Wirklichkeit schaffen, die in den K\u00f6pfen vieler unserer Kinder bereits existiert und die uns das Grundgesetz vorgibt: ein vereintes Deutschland mit \u00fcberall gleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnissen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313880,"sequence":286,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313881,"sequence":287,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Arnold Vaatz f\u00fcr die CDU\/CSU\u001eFraktion.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313882,"sequence":288,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313883,"sequence":289,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren im Plenum und auf der Trib\u00fcne! Ich m\u00f6chte mit der Frage beginnen, was uns Deutsche in Ost und West die ganze Zeit, unabh\u00e4ngig von Teilung oder Nichtteilung, zusammengehalten hat. Das ist in hohem Ma\u00dfe unsere gemeinsame Kultur. In unserer gemeinsamen Kultur gibt es einen kleinen Teil, und das sind die deutschen Volksm\u00e4rchen.\n\nEin Volksm\u00e4rchen ist das M\u00e4rchen vom Fischer und seiner Frau. Ich wei\u00df nicht, ob es jeder im Saal kennt. Deshalb ganz kurz der Inhalt: Der Fischer f\u00e4ngt einen Butt. Der Butt bittet darum, am Leben zu bleiben und gew\u00e4hrt dem Fischer im Gegenzug einen freien Wunsch. Da der Fischer und seine Frau in einem alten Kahn, Pott genannt, leben, w\u00fcnschen sie sich ein festes Haus, eine kleine H\u00fctte. Sofort gibt es einen Knall, und die kleine H\u00fctte ist da. Nach einer gewissen Zeit wird die Frau unzufrieden und schickt den Fischer wieder zum Butt. - Das erg\u00e4nzt auf sch\u00f6ne Weise das Bild von Herrn Gysi von der Arbeitsteilung von Mann und Frau.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313884,"sequence":290,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313885,"sequence":291,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Roland Claus [DIE LINKE]","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313886,"sequence":292,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jedenfalls wird der Butt erneut herbeizitiert, und als N\u00e4chstes spendiert er ein gr\u00f6\u00dferes Haus. So geht das immer weiter. Als N\u00e4chstes m\u00f6chte sie F\u00fcrst, dann K\u00f6nig, dann Kaiser, dann Papst und zuletzt der liebe Gott werden.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313887,"sequence":293,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcrstin, K\u00f6nigin, Kaiserin!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313888,"sequence":294,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313889,"sequence":295,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann gibt es wieder einen Knall, und pl\u00f6tzlich landen der Fischer und seine Frau wieder im alten Pott.\n\nIch m\u00f6chte Sie, insbesondere diejenigen, die in der DDR geboren und aufgewachsen sind, einfach mal einladen, sich vorzustellen, es g\u00e4be einen Knall und wir landeten alle binnen einer Sekunde in der DDr.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313890,"sequence":296,"sitzung":128,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) [SPD]","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00e4re ja furchtbar!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313891,"sequence":297,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie s\u00e4he es dort aus? Wir wollen jetzt einfach mal \u00fcber die Lebenswirklichkeit nachdenken, die es damals dort gab und die einige von uns noch kennen.\n\nEs beginnt bei den Sch\u00fclern. Es war bei uns \u00fcblich - ich wei\u00df nicht, ob sich diejenigen, die in der DDR zur Schule gegangen sind, noch erinnern -, dass man vielleicht monatlich einmal mittwochs in der gro\u00dfen Pause auf dem Appellplatz antrat.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313892,"sequence":298,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das war montags!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313893,"sequence":299,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Oder montags, je nachdem; da hatten alle ihre eigene Zeitrechnung.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313894,"sequence":300,"sitzung":128,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"So viel Zeit muss sein!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313895,"sequence":301,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jedenfalls standen wir dort in Reih und Glied, wie die Soldaten. Dort wurden die Sch\u00fcler, die Fortschritte zeigten, belobigt und die etwas schlechteren Sch\u00fcler runtergemacht, und zwar in einer Weise, die man sich heute \u00fcberhaupt nicht mehr vorstellen kann. Heute haben wir Datenschutz: Schlechte Leistungen d\u00fcrfen \u00fcberhaupt nicht mehr mit guten Leistungen verglichen werden.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313896,"sequence":302,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313897,"sequence":303,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damals wurde in einer Rigorosit\u00e4t mit Sch\u00fclern umgegangen, die man sich heute \u00fcberhaupt nicht mehr vorstellen kann.\n\nN\u00e4chstes Beispiel. Die Schule beginnt im September. Was passierte Ende September, Anfang Oktober? Da ging es auf die Kartoffelfelder.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313898,"sequence":304,"sitzung":128,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"In den 80er\u001eJahren war es nicht mehr so!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313899,"sequence":305,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"20 Pfennig gab es pro Kilo!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313900,"sequence":306,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, die Sch\u00fcler mussten Kartoffeln sammeln. Das halte ich aus p\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden gar nicht f\u00fcr so verfehlt. Aber dass eine Gesellschaft in diesem Ma\u00dfe auf Kinderarbeit angewiesen war, ist nat\u00fcrlich eine ganz andere Sache.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313901,"sequence":307,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313902,"sequence":308,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313903,"sequence":309,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als N\u00e4chstes wurden die Kinder erwachsen. Sie gr\u00fcndeten eine Familie und zogen, wenn sie Gl\u00fcck hatten, in eine Wohnung.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313904,"sequence":310,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313905,"sequence":311,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Wohnung musste dicht, warm und sicher sein; das waren die Kriterien.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313906,"sequence":312,"sitzung":128,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Vaatz, was haben Sie heute Morgen genommen?","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313907,"sequence":313,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"So etwas im Deutschen Bundestag!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313908,"sequence":314,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie werden sich erinnern; so war das. Wir hatten damals alle Kohleheizungen. In Dresden wurden die Kohlefuhren Ende der 70er\u001eJahre noch in S\u00e4cken in die Keller getragen. Nach einer gewissen Zeit hatten sie wahrscheinlich keine S\u00e4cke mehr.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313909,"sequence":315,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313910,"sequence":316,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da wurden 100 Zentner Kohlen einfach vor das Haus gekippt. Dann hie\u00df es: reinschaufeln. Wenn man fertig war, dann kriegten die Nachbarn, das \u00e4ltere Ehepaar, auch noch Kohlen. Dann konnte man nicht anders, als f\u00fcr sie auch noch die Kohlen hereinzuschaufeln. Dann war man ziemlich fertig.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313911,"sequence":317,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313912,"sequence":318,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann gab es ein h\u00e4ufiges Problem, n\u00e4mlich den Zustand der \u00d6fen. Im Herbst kam die Feuerwehr und stellte fest: Die \u00d6fen sind nicht in Ordnung, da muss was gemacht werden. - Man ging also zum Ofensetzer und fragte, ob er vielleicht bereit w\u00e4re, den Ofen zu reparieren. Die Antwort war, dass er bis n\u00e4chstes Jahr ausgebucht sei, es sei denn, man h\u00e4tte blaue Fliesen - das war Westgeld. Meine Damen und Herren, das war die Realit\u00e4t.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313913,"sequence":319,"sitzung":128,"speaker":"Sigrid Hupach [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist das die Geschichte vom Fischer und seiner Frau?","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313914,"sequence":320,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie sah es in Forschung und Entwicklung aus? Wir hatten fantastische Ingenieure. Diese haben beispielsweise in den Trabant-Werken alle paar Jahre ein neues Modell kreiert. Mangels wirtschaftlicher M\u00f6glichkeiten konnte aber keines dieser Modelle jemals gebaut werden. Die Konsequenz: Es sind Tausende Mannjahre Ingenieurarbeit in Ostdeutschland im Papierkorb gelandet. Das war Arbeitslosigkeit am Arbeitsplatz, meine Damen und Herren. Das war das Problem.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313915,"sequence":321,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313916,"sequence":322,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Punkt, der etlichen von Ihnen auch noch in Erinnerung sein d\u00fcrfte, waren die Beratungsmuster. Ich wei\u00df nicht, ob jemand etwas mit diesem Begriff anzufangen wei\u00df.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313917,"sequence":323,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nee!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313918,"sequence":324,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir hatten ja wunderbare technische Errungenschaften, zum Beispiel Warmwasserboiler. Die w\u00e4rmten nicht nur das Wasser, sondern gleich noch die ganze Wohnung mit.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313919,"sequence":325,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313920,"sequence":326,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Z\u00e4hler rotierte wie die Hinterr\u00e4der unserer Giganten der Landstra\u00dfe, der Friedensfahrer.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313921,"sequence":327,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313922,"sequence":328,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und was passierte, wenn sie einen neuen Warmwasserboiler brauchten, weil sie kleine Kinder hatten, die auch einmal baden mussten? Sie gingen ins Centrum Warenhaus nach Dresden, und dort sahen Sie einen wunderbaren Boiler, genau wie Sie ihn sich vorgestellt haben, ausgestellt. Wenn Sie sagten: \u201eEinen solchen Boiler will ich kaufen\u201c, entgegnete Ihnen der Verk\u00e4ufer: Dabei handelt es sich um ein Beratungsmuster.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313923,"sequence":329,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313924,"sequence":330,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, das Ganze war \u00fcberhaupt nicht erh\u00e4ltlich, sondern es war zur T\u00e4uschung der westlichen \u00d6ffentlichkeit als Potemkin\u2019sches Dorf im Centrum Warenhaus ausgestellt.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313925,"sequence":331,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313926,"sequence":332,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, dies alles sind die Dinge, mit denen wir die sch\u00f6nen statistischen Vorteile der DDR - die unsere Linkspartei gerne gegen\u00fcber der Bundesrepublik Deutschland herausstreicht - erkauft haben.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313927,"sequence":333,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313928,"sequence":334,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nachdem wir einen Blick darauf geworfen haben, m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang noch einen Punkt hinzuf\u00fcgen. Nach der Wiedervereinigung gab es in der ehemaligen SED in Bezug auf das, was die DDR ausmachte, sehr viel Ehrlichkeit.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313929,"sequence":335,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313930,"sequence":336,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Ehrlichkeit, zum Beispiel beim Politb\u00fcromitglied G\u00fcnter Mittag, sah damals so aus - ich zitiere, was er im Spiegel zu diesem Thema gesagt hat -:\n\nOhne die Wiedervereinigung w\u00e4re die DDR einer \u00f6konomischen Katastrophe mit unabsehbaren sozialen Folgen entgegengegangen, weil sie auf Dauer allein nicht \u00fcberlebensf\u00e4hig war.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313931,"sequence":337,"sitzung":128,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) [SPD]","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313932,"sequence":338,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und weiter sagte er:\n\nDas sozialistische System insgesamt war falsch, wie wir heute wissen. Es ist eine Illusion, in der Planwirtschaft nach einem Weg zu suchen und ihn zu finden. Die Wirtschaft muss mit Gewinn arbeiten, wie das in einer Marktwirtschaft ist.\n\nEnorme Einsicht von einem Mitglied des Politb\u00fcros der SED.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313933,"sequence":339,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313934,"sequence":340,"sitzung":128,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Toller Kronzeuge!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313935,"sequence":341,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Gysi, Sie haben vorhin gesagt, wie n\u00f6tig Sie beispielsweise die CDU brauchen. Nun sage ich Ihnen einmal, wie ich mir eine Linke, deren Vorstellungen nicht etwa mit meinen h\u00e4tten \u00fcbereinstimmen m\u00fcssen, vorgestellt h\u00e4tte:","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313936,"sequence":342,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313937,"sequence":343,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich h\u00e4tte mir eine Linke gew\u00fcnscht, die mit der Ehrlichkeit, wie ich sie eben zitiert habe, vorangeht und die nicht bei jeder Gelegenheit mit den alten Rezepten, die die DDR zugrunde gerichtet haben, in immer neuer Verpackung die Diskussion in der Bundesrepublik Deutschland befeuert,","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313938,"sequence":344,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313939,"sequence":345,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Welche sollten das denn sein? Geben Sie einmal ein Beispiel!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313940,"sequence":346,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und eine Linke, die sich gefragt h\u00e4tte: Wie k\u00f6nnen wir das wiedergutmachen, was wir in Ostdeutschland angerichtet haben?","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313941,"sequence":347,"sitzung":128,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie abgelehnt!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313942,"sequence":348,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie k\u00f6nnen wir helfen, dass Deutschland zusammenfindet? Was k\u00f6nnen wir tun? Was k\u00f6nnen wir einbringen?\n\nAber genau das machen Sie nicht. Vielmehr \u00fcberpr\u00fcfen Sie alle Ihre Argumente darauf, inwieweit sie geeignet sind, die Bundesrepublik Deutschland auf denselben Weg zu f\u00fchren, auf den Sie die DDR gef\u00fchrt haben. Das ist das Problem.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313943,"sequence":349,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313944,"sequence":350,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313945,"sequence":351,"sitzung":128,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie das ablegen, meine Damen und Herren, dann hei\u00dfe ich Sie im Deutschen Bundestag herzlich willkommen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313946,"sequence":352,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313947,"sequence":353,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Mann, Mann, Mann!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313948,"sequence":354,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war eine Beleidigung unserer W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, Herr Kollege!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313949,"sequence":355,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Na ja, jedenfalls hat sich auch bei mir zum Schluss der Eindruck doch sehr verfestigt, dass aus einem m\u00f6glichen gemeinsamen Projekt von Gysi und Vaatz, aufzuzeigen, wie eine gesamtdeutsche Partei eigentlich aussehen m\u00fcsste, wohl nichts Richtiges werden k\u00f6nnte.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313950,"sequence":356,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313951,"sequence":357,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Mit dieser ern\u00fcchternden Einsicht schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/6100 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Der Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/6195 soll an dieselben Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist offensichtlich der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf der Drucksache 18\/6188 mit dem Titel \u201e25 Jahre Deutsche Einheit - Leistungen w\u00fcrdigen, Herausforderungen angehen\u201c. Wer m\u00f6chte f\u00fcr diesen Antrag stimmen? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Nun hat Gregor Gysi selbst die historische Chance verpasst, gegen diesen Antrag zu stimmen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313952,"sequence":358,"sitzung":128,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat viele Chancen verpasst!","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313953,"sequence":359,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Damit hat er unwillentlich dazu beigetragen, dass dieser Antrag angenommen worden ist.\n\nIch rufe nun die Tagesordnungspunkte 18 a und 18 b auf:\n\na)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\n18. Bericht der Bundesregierung zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik\n\nDrucksache 18\/5057\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\n17. Bericht der Bundesregierung zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik\n\nDrucksache 18\/579\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nHaushaltsauschuss\n\nAuch hier soll die Aussprache nach einer interfraktionellen Vereinbarung 77 Minuten dauern. Hat jemand dagegen Einw\u00e4nde? - Das ist nicht der Fall. Also machen wir das so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Kollegin Ulla Schmidt f\u00fcr die SPD\u001eFraktion.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313954,"sequence":360,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313955,"sequence":361,"sitzung":128,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Die Berichte, \u00fcber die wir heute diskutieren und die Gott sei Dank wieder von einem Au\u00dfenminister vorgelegt wurden, f\u00fcr den diese dritte S\u00e4ule der Au\u00dfenpolitik eine ganz wichtige Bedeutung hat, legen das Hauptaugenmerk auf die Krisen- und Konfliktpr\u00e4vention.\n\nIch glaube, gerade angesichts der derzeitigen Situation gilt: Eigentlich war Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik nie so aktuell wie heute. Wenn wir ber\u00fccksichtigen, dass sich laut UNHCR rund 60 Millionen Menschen auf der Flucht befinden - so viele wie seit dem Zweiten Weltkrieg nicht mehr -, zeigt das sehr deutlich, wie in einer Welt, die aus den Fugen zu geraten scheint, die soziale Kraft der Kultur in der Frage der Krisen- und Konfliktpr\u00e4vention eine immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung erh\u00e4lt. Denn viele der Krisen, die wir heute als humanit\u00e4re Krisen erleben, sind ja, wie es der Bundesau\u00dfenminister immer sagt, auch Krisen der Humanit\u00e4t, also der Menschlichkeit, die in Gefahr ist aufgrund von Terrorismus, ideologischem Radikalismus und auch aufgrund der Situation, dass in immer mehr Staaten jede zivile Ordnung auseinanderbricht und dass gerade in den Krisenregionen dem staatlichen Gewaltmonopol \u00fcberhaupt keine Bedeutung mehr zukommt.\n\nDeswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir in diesen Bereich der ausw\u00e4rtigen Politik investieren. Denn all das, wor\u00fcber wir heute im Hinblick auf Fluchtursachen, wor\u00fcber wir im Hinblick auf Hilfe beim Aufbau zivilgesellschaftlicher Strukturen in den verschiedenen L\u00e4ndern, wor\u00fcber wir im Hinblick auf die Vermittlung von Werten diskutieren, ist von gro\u00dfer Bedeutung, und hier muss mit und von unseren Mittlerorganisationen sehr viel geleistet werden. F\u00fcr uns, die Mitglieder des Unterausschusses Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik, war immer wichtig, dass wir mithilfe unserer Mittlerorganisationen daf\u00fcr sorgen, dass in den Fl\u00fcchtlingslagern und in all den bedrohten Regionen keine verlorene Generation aufw\u00e4chst, und dass wir zugleich in Bildung, in Kultur, in die Vermittlung von Werten investieren, dass wir den jungen Menschen die Chance geben, \u00fcberhaupt wieder an Demokratie zu glauben und daf\u00fcr einzutreten.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313956,"sequence":362,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313957,"sequence":363,"sitzung":128,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte heute einmal den Blick auf die deutschen Auslandsschulen richten. Sie sind seit jeher eine tragende S\u00e4ule der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik. Sie haben Tag f\u00fcr Tag damit zu tun, mit unterschiedlichen Biografien umzugehen, die Menschen in den Herkunftsl\u00e4ndern kennenzulernen, Kindern die Chance zu geben, Werte zu entwickeln, an Demokratie zu glauben. Sie sind im Grunde genommen Orte der Begegnung, der Vielfalt, und sie sind oft Orte des Beginns des interkulturellen Austauschs. Weil sie so daf\u00fcr pr\u00e4destiniert sind, diese unterschiedlichen, heterogenen Aufgaben zu meistern, m\u00fcssen wir in die Auslandsschulen investieren.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313958,"sequence":364,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313959,"sequence":365,"sitzung":128,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":"spd","text":"Viele von Ihnen haben sich bei Ihren Besuchen in den verschiedenen L\u00e4ndern immer wieder vor Ort von der hervorragenden Arbeit der Auslandsschulen \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Sie haben sich davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, wie dort Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit den verschiedensten pers\u00f6nlichen, sozialen, religi\u00f6sen und kulturellen Hintergr\u00fcnden miteinander und voneinander lernen, wie dort mithilfe der Lehrerinnen und Lehrer diese Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu weltoffenen, toleranten, selbstbewussten jungen Erwachsenen herangebildet werden und wie die Auslandsschulen \u00fcber ihre Arbeit vor Ort mit den verschiedenen Kulturen verwachsen.\n\nIch habe heute Morgen mit der Kollegin M\u00fcntefering dar\u00fcber gesprochen, welche Chancen sich f\u00fcr unsere Auslandsschulen bieten, auch innerhalb Europas, insbesondere in Osteuropa. Denken wir an die Diskussionen, die wir derzeit \u00fcber eine gerechte Behandlung der Fl\u00fcchtlinge und eine wirklich europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik f\u00fchren. Unsere Schulen k\u00f6nnen dazu beitragen, dass dort Menschen heranwachsen, die mit ihren Familien daf\u00fcr eintreten und vielleicht in manchen Punkten einen Sinneswandel in der Gesellschaft herbeif\u00fchren k\u00f6nnen.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313960,"sequence":366,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313961,"sequence":367,"sitzung":128,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, weil die Schulen so gut sind, haben wir im Ausschuss und hier im Parlament entschieden, dass sie auch im Bereich der inklusiven Bildung Aufgaben wahrnehmen sollen. Wir wollen bei der Umsetzung der Behindertenrechtskonvention vorangehen. Wir wollen, dass von unseren Auslandsschulen vor Ort das Signal ausgeht: Ja, auch f\u00fcr behinderte Menschen, f\u00fcr behinderte Kinder ist Teilhabe ein Menschenrecht; denn dieses Menschenrecht ist unteilbar.\n\nSchlie\u00dflich wollen wir auch, dass \u00fcber die Auslandsschulen unsere hervorragenden Erfahrungen im Bereich der dualen Berufsbildung vermittelt werden k\u00f6nnen.\n\nIch f\u00fcge aber hinzu: Wenn wir all das wollen, wenn wir die M\u00f6glichkeiten der Auslandsschulen nutzen wollen und wenn wir die Qualit\u00e4t der Ausbildung in diesen Schulen beibehalten wollen, dann m\u00fcssen wir investieren; denn gute Schulen brauchen hervorragende Lehrerinnen und Lehrer.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313962,"sequence":368,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313963,"sequence":369,"sitzung":128,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":"spd","text":"Dem entspricht nicht, dass die Auslandsschulen seit Jahren an Attraktivit\u00e4t einb\u00fc\u00dfen. Mittlerweile liegen die Lehrerinnen und Lehrer an Auslandsschulen 23 Prozent hinter der Gehaltsentwicklung von Bundesbeamten im Ausland zur\u00fcck. Wir erleben derzeit, dass Lehrerinnen und Lehrer sagen: Ich w\u00fcrde das gerne machen, aber ich kann doch meine Familie, meine Kinder nicht schlechterstellen, nur weil ich eine wichtige Aufgabe wahrnehmen m\u00f6chte. - Ich bitte Sie alle darum, dass wir gemeinsam daran arbeiten. Wir m\u00fcssen die Besoldung der Lehrerinnen und Lehrer an die Besoldung aller anderen ins Ausland entsandten Beamten und sonstigen Kr\u00e4ften anpassen. Wir m\u00fcssen die seit 1999 geltende Abkopplung ihrer Besoldung beenden.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313964,"sequence":370,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313965,"sequence":371,"sitzung":128,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":"spd","text":"Au\u00dferdem m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass wir ausreichend Geld zur Verf\u00fcgung haben, damit die Auslandsschulen die Aufgaben, die sie im Bereich der Inklusion und hinsichtlich der F\u00f6rderung der beruflichen Bildung wahrnehmen sollen, erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen aber auch die Chance haben, mit entsprechenden Mitteln die Schulen zum Beispiel in Erbil im Nordirak oder in Kabul zu unterst\u00fctzen,","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313966,"sequence":372,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313967,"sequence":373,"sitzung":128,"speaker":"Ulla Schmidt (Aachen) (SPD)","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":"spd","text":"und dort, wo es noch keine Auslandsschulen gibt, kleine Schulen zu unterst\u00fctzen, damit dort langsam Auslandsschulen aufgebaut werden k\u00f6nnen. Ich bitte Sie daf\u00fcr um Unterst\u00fctzung. Im Ausschuss werden wir dar\u00fcber noch reden. Ich glaube, wir m\u00fcssen jetzt investieren.\n\nWir brauchen zus\u00e4tzliches Geld im Haushalt. Daf\u00fcr werbe ich bei Ihnen allen. Sie wissen, in der Kulturpolitik ist es immer so: Mit wenig Geld kann man viel erreichen, aber durch Entzug von wenig Geld kann man vieles kaputtmachen. Wir jedoch sollten in die Zukunft investieren.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313968,"sequence":374,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313969,"sequence":375,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun erh\u00e4lt die Kollegin Tank f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313970,"sequence":376,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 17 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit 2015","top_id":2342,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313971,"sequence":377,"sitzung":128,"speaker":"Azize Tank (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Azize Tank","speaker_fp":"azize-tank","speaker_key":21.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass die Bundesregierung laut dem vorgelegten 18. Bericht vom bisherigen Kurs in der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik abweichen m\u00f6chte. Infolge des Paradigmenwechsels ab 2011 hie\u00df es - ich zitiere -:\n\nEs geht f\u00fcr Deutschland darum, Einfluss in der Welt zu sichern ...\n\nStattdessen m\u00f6chte Bundesau\u00dfenminister Steinmeier nun zur traditionellen Rolle der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik als dritte S\u00e4ule der Au\u00dfenpolitik zur\u00fcckkehren. Das ist eine \u00fcberf\u00e4llige Kurskorrektur; denn aus Sicht der Linken kommt gerade der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik angesichts der aktuellen Krisen in Europa eine besondere Bedeutung zu.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313972,"sequence":378,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313973,"sequence":379,"sitzung":128,"speaker":"Azize Tank (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Azize Tank","speaker_fp":"azize-tank","speaker_key":21.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik darf nicht l\u00e4nger als Einbahnstra\u00dfe begriffen werden, sondern muss auf gegenseitigem Austausch, Respekt und Toleranz beruhen. Sie darf nicht als Instrument der Interessenvertretung deutscher Au\u00dfenpolitik benutzt werden.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313974,"sequence":380,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313975,"sequence":381,"sitzung":128,"speaker":"Azize Tank (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Azize Tank","speaker_fp":"azize-tank","speaker_key":21.0,"speaker_party":"linke","text":"Um einen echten Wandel zu vollziehen, ben\u00f6tigen wir finanzielle Mittel. Von den 400 Millionen Euro, die dem Ausw\u00e4rtigen Amt 2015 f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe zur Verf\u00fcgung stehen, muss die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik einen ausreichenden Anteil erhalten.\n\nBetonen will ich hier den internationalen Jugendaustausch. Ohne Planungssicherheit kann er seine nachhaltige Wirkung nicht entfalten. Im Unterausschuss bem\u00fchen wir uns gerade um die langfristige Gew\u00e4hrleistung der Bildungs- und Erinnerungsarbeit in Sobibor und Belzec, zwei ehemaligen deutschen Vernichtungslagern in Polen an der Grenze zur Ukraine. Hierf\u00fcr braucht es seit langem mehr finanzielle Mittel. Doch das allein reicht nicht. Es m\u00fcssen auch Projekte entwickelt werden, die die Zivilgesellschaft einbinden, die Wege zum Ausbau der Gedenkst\u00e4tteninfrastruktur aufzeigen und Mittlerorganisationen wie das Deutsche Historische Institut einbeziehen.\n\nDen Absichtserkl\u00e4rungen des 18. Berichtes m\u00fcssen jetzt konkrete Ma\u00dfnahmen folgen. Angesichts der aktuellen Lage m\u00fcssen die Projekte f\u00fcr und mit Fl\u00fcchtlingen in Lagern Priorit\u00e4t haben.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313976,"sequence":382,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313977,"sequence":383,"sitzung":128,"speaker":"Azize Tank (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Azize Tank","speaker_fp":"azize-tank","speaker_key":21.0,"speaker_party":"linke","text":"Dabei kann das Goethe-Institut im Bereich der Sprachvermittlung helfen. Sprache ist Grundlage der Integration.\n\nAls einen neuen Schwerpunkt nennt die Regierungskoalition im 18. Bericht die \u00d6stliche Partnerschaft. Wir als Linke sehen das kritisch.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313978,"sequence":384,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wundert uns nicht!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313979,"sequence":385,"sitzung":128,"speaker":"Azize Tank (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Azize Tank","speaker_fp":"azize-tank","speaker_key":21.0,"speaker_party":"linke","text":"Es stellt sich die Frage, ob es sich bei der \u00d6stlichen Partnerschaft um eine wirklich gleichberechtigte Partnerschaft handelt. Aus unserer Sicht bestehen da begr\u00fcndete Zweifel.\n\nKritisch sehen wir in diesem Zusammenhang auch die strukturelle Neuaufstellung der Deutschen Welle, die im 18. Bericht als Werkzeug, so w\u00f6rtlich, \u201ezur Reputation Deutschlands in der Welt\u201c verstanden wird. Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik darf aber nicht zum Sprachrohr der Interessen deutscher Au\u00dfenpolitik werden.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313980,"sequence":386,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313981,"sequence":387,"sitzung":128,"speaker":"Azize Tank (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Azize Tank","speaker_fp":"azize-tank","speaker_key":21.0,"speaker_party":"linke","text":"In der Kultur- und Bildungspolitik brauchen wir einen Wandel hin zu einem Dialog auf Augenh\u00f6he und gegenseitige Anerkennung.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313982,"sequence":388,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313983,"sequence":389,"sitzung":128,"speaker":"Azize Tank (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Azize Tank","speaker_fp":"azize-tank","speaker_key":21.0,"speaker_party":"linke","text":"Werte wie Demokratie und Respekt vor der Menschenw\u00fcrde, die von Deutschland ins Ausland getragen werden sollen, m\u00fcssen umgekehrt auch von uns gelebt werden. Liebe Kolleginnen und Kollegen, dazu ein pers\u00f6nliches Erlebnis, das mich sehr bewegt: Vor wenigen Tagen war ich an der kroatisch-ungarischen Grenze in Botovo. Hunderte Fl\u00fcchtlinge, Babys in Decken geh\u00fcllt, alte und kranke Menschen, deren Rollstuhl im Schlamm stecken blieb, und die schlie\u00dflich Stacheldrahtzaun und Grenzsoldaten passieren mussten - ein unvergesslicher Anblick, der bei mir und anderen Trauer und Wut ausl\u00f6ste.\n\nMir wurde au\u00dferdem berichtet, dass die Gefl\u00fcchteten danach in Ungarn vom Milit\u00e4r eskortiert und geschubst und getreten wurden, wenn sie nicht schnell genug waren. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich allen Menschen danken, die den Gefl\u00fcchteten in Deutschland und in Europa selbstlos geholfen haben und helfen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313984,"sequence":390,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313985,"sequence":391,"sitzung":128,"speaker":"Azize Tank (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Azize Tank","speaker_fp":"azize-tank","speaker_key":21.0,"speaker_party":"linke","text":"Entt\u00e4uscht bin ich hingegen von dem sogenannten Fl\u00fcchtlingsgipfel. Die Chance f\u00fcr eine faire und gerechte Aufnahmepolitik wurde vertan. Die Bundesrepublik setzt erneut auf Abschreckung und Entrechtung. Sie teilt Asylsuchende in vermeintlich gute und schlechte Fl\u00fcchtlinge ein, in potenzielle Fachkr\u00e4fte und Unqualifizierte und plant weitere Abschreckungsma\u00dfnahmen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313986,"sequence":392,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313987,"sequence":393,"sitzung":128,"speaker":"Azize Tank (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Azize Tank","speaker_fp":"azize-tank","speaker_key":21.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo sind hier die demokratischen, die humanistischen Werte, wo die Menschenw\u00fcrde, die Willkommenskultur?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Linke steht f\u00fcr eine von Toleranz getragene, dialogorientierte Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik. Wir wollen ihre Bedeutung klar nach au\u00dfen sichtbar machen und gegen jede Einflussnahme sch\u00fctzen. Daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir aber, wie meine fr\u00fchere Kollegin Luc Jochimsen bereits vor Jahren vorgeschlagen hat, die Einf\u00fchrung einer Bundeskulturministerin mit Kabinettsrang.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313988,"sequence":394,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was? Haben wir doch!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313989,"sequence":395,"sitzung":128,"speaker":"Azize Tank (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Azize Tank","speaker_fp":"azize-tank","speaker_key":21.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte diesen Vorschlag noch einmal aufgreifen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313990,"sequence":396,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, Frau Kollegin, aber vielleicht in einem zusammenfassenden Satz.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313991,"sequence":397,"sitzung":128,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau! Nicht mehr heute!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313992,"sequence":398,"sitzung":128,"speaker":"Azize Tank (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Azize Tank","speaker_fp":"azize-tank","speaker_key":21.0,"speaker_party":"linke","text":"Es kann doch nicht sein, dass ein Land wie Deutschland kein Kulturministerium besitzt.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313993,"sequence":399,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hallo? Da hinten! Frau Gr\u00fctters hei\u00dft sie!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313994,"sequence":400,"sitzung":128,"speaker":"Azize Tank (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Azize Tank","speaker_fp":"azize-tank","speaker_key":21.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur ein Ministerium kann die verschiedenen Aufgabenfelder und die Belange der Kultur sowohl gegen\u00fcber anderen Ressorts als auch auf europ\u00e4ischer Ebene b\u00fcndeln und wirksam vertreten. Lassen Sie uns die M\u00f6glichkeiten internationaler, friedlicher Kulturf\u00f6rderung durch ein Kulturministerium st\u00e4rken.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313995,"sequence":401,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313996,"sequence":402,"sitzung":128,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung hat nun die Staatsministerin Maria B\u00f6hmer das Wort.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":313997,"sequence":403,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":313998,"sequence":404,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Tank, lassen Sie mich zun\u00e4chst einmal feststellen: Die Anwesenheit der Kulturstaatsministerin Professor Monika Gr\u00fctters ist gegeben.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":313999,"sequence":405,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So sieht es aus!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314000,"sequence":406,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb sage ich an Monika Gr\u00fctters einen ganz herzlichen Gru\u00df.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314001,"sequence":407,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314002,"sequence":408,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Mit der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik schaffen wir ein stabiles Fundament f\u00fcr unsere internationalen Beziehungen, weil wir auf Dialog zwischen Menschen und zwischen Kulturen setzen. Dazu geh\u00f6rt, dass wir die deutsche Sprache in Europa und weltweit f\u00f6rdern. Wir tragen dazu bei, dass \u00fcberall kulturelle Identit\u00e4t und Vielfalt erhalten bleiben. Damit leisten wir zweifellos einen Beitrag zur weltweiten Krisen- und Konfliktpr\u00e4vention. Kulturelle Arbeit bereitet im vorpolitischen Raum den Boden f\u00fcr Verst\u00e4ndigung, f\u00fcr Krisenpr\u00e4vention und Krisenbew\u00e4ltigung. Sie werden erst dadurch richtig m\u00f6glich, und das ist heute wichtiger als je zuvor.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314003,"sequence":409,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314004,"sequence":410,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Mit der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik ist das Ziel verbunden, ein wirklichkeitsgetreues, ein lebendiges Bild von Deutschland zu vermitteln. Wir sind ein Land, in dem Bildung und berufliche Entwicklung, Wissenschaft und Forschung im Fokus stehen. Wir sind ein Land, in dem Kreativit\u00e4t und Kultur eine wesentliche Rolle spielen. Wir sind aber nicht nur Goethe und Schiller. Wir sind auch - das sage ich ganz bewusst als Frau - eine begeisterte Fu\u00dfballnation. Es ist wichtig, auch ein solches Bild nach au\u00dfen zu tragen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314005,"sequence":411,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314006,"sequence":412,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich freue mich, dass wir uns hier einig sind; das gilt auch f\u00fcr die Bundesregierung. Ich stimme mit dem Bundesau\u00dfenminister \u00fcberein, dass wir die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik weiter st\u00e4rken m\u00fcssen. Besonders gefordert sind wir angesichts der dramatischen Fl\u00fcchtlingssituation. Gestern haben wir uns hier im Deutschen Bundestag auf die Situation in Deutschland konzentriert. Wir haben ein wichtiges Gesetzespaket auf den Weg gebracht. Damit st\u00fctzen wir die Solidarit\u00e4t und die Hilfsbereitschaft der Menschen in unserem Land. Diese Hilfsbereitschaft und diese Solidarit\u00e4t sind ungebrochen. Daf\u00fcr sage ich herzlichen Dank.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314007,"sequence":413,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314008,"sequence":414,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Aber wir werden diese Fl\u00fcchtlingskrise nur bew\u00e4ltigen, wenn es uns gelingt, die Fluchtursachen wirksam zu bek\u00e4mpfen: in Syrien, im Irak, in Afghanistan und in gro\u00dfen Teilen Afrikas; auch diese Bereiche m\u00fcssen wir im Blick behalten. Wir m\u00fcssen dort verst\u00e4rkt helfen, wo humanit\u00e4re Hilfe gebraucht wird und wo es oft um das nackte \u00dcberleben geht.\n\nIn den Fl\u00fcchtlingslagern in Jordanien und im Libanon ist die Lage zunehmend dramatisch. Das darf uns nicht ruhen lassen. Anders ist die Situation in den Fl\u00fcchtlingslagern in der T\u00fcrkei. Ich war k\u00fcrzlich in Antakya, an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze. In dem Zeltlager, das ich besucht habe, sind 3 000 Fl\u00fcchtlinge untergebracht, darunter 600 Kinder. Es ist - zugegeben - ein kleineres Fl\u00fcchtlingslager. Aber - was ich jetzt sage, gilt f\u00fcr alle Fl\u00fcchtlingslager in der T\u00fcrkei - die Versorgung ist gut; es gibt einen Kindergarten, eine Schule, medizinische Versorgung und einen Supermarkt. Das ist den erheblichen Anstrengungen zu verdanken, die in der T\u00fcrkei unternommen werden. Und das gilt es auch anzuerkennen.\n\nAber ich frage auch: Was ist mit den vielen anderen Fl\u00fcchtlingen, die kein Dach \u00fcber dem Kopf haben, die keine Schule f\u00fcr ihre Kinder finden, die keine Arbeit haben, deren Ersparnisse jetzt zur Neige gehen, die verzweifelt sind und denen in dieser Verzweiflung kein anderer Weg offensteht, als sich auf die Flucht zu begeben, die Grenzen zu \u00fcberschreiten, um nach Europa und nach Deutschland zu kommen? Diese Fl\u00fcchtlinge brauchen eine Perspektive. Sie haben mir immer wieder gesagt, sie wollen eines Tages in ihre Heimat zur\u00fcckkehren. Dann m\u00fcssen sie in der Lage sein, ihr Land wieder aufzubauen, und daf\u00fcr m\u00fcssen wir jetzt die Weichen stellen. Genau hier muss die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik ansetzen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314009,"sequence":415,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314010,"sequence":416,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will anhand von vier Beispielen erl\u00e4utern, was das Ausw\u00e4rtige Amt in die Wege leitet.\n\nErstens. Zusammen mit dem Deutschen Akademischen Austauschdienst haben wir im vergangenen Jahr ein Stipendienprogramm f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge unter dem Motto \u201eLeadership for Syria\u201c aufgelegt. Wir f\u00f6rdern damit 100 junge Menschen auf dem Weg zum Bachelor, zum Master oder einem Doktorgrad. Jetzt k\u00f6nnte man fragen: 100 junge Menschen angesichts dieser gro\u00dfen Zahl von Fl\u00fcchtlingen? Aber es werden genau diejenigen sein, auf die Schl\u00fcsselpositionen zukommen. Es werden diejenigen sein, auf die sich die Blicke richten, wenn es darum geht, morgen voranzugehen, Verantwortung f\u00fcr ihr Land wieder zu \u00fcbernehmen.\n\nZweitens. Dazu passt, was wir mit der Alexander-von-Humboldt-Stiftung unternehmen. Wir haben ein Scholars-at-Risk-Programm f\u00fcr Wissenschaftler im Exil aufgelegt, damit diese sp\u00e4ter den Br\u00fcckenschlag in ihre Heimat schaffen und der Wiederaufbau dann auch gelingt.\n\nDrittens. Das Goethe-Institut leistet wichtige p\u00e4dagogische Arbeit in den Fl\u00fcchtlingslagern. Ja, Frau Schmidt, wir stimmen \u00fcberein. Auch ich sage: Wir d\u00fcrfen keine verlorene Generation zulassen. Wir m\u00fcssen gerade Kindern und Jugendlichen eine Hoffnung, eine Perspektive geben.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314011,"sequence":417,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314012,"sequence":418,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Viertens ist mir wichtig: Das Deutsche Arch\u00e4ologische Institut leistet in Fl\u00fcchtlingslagern in Jordanien, im Libanon, im Irak und in der T\u00fcrkei wichtige handwerkliche Qualifizierungsarbeit. Ich wei\u00df, wie gut sie gerade vom Kreis des Unterausschusses Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik begleitet wird. Das st\u00e4rkt den Einzelnen, das hilft, Kulturg\u00fcter zu erhalten und wiederherzustellen. Das ist eine grundlegende, eine unverzichtbare Aufgabe, wenn es um Identit\u00e4t, wenn es um den dringend notwendigen Zusammenhalt geht.\n\nDie beiden Berichte, liebe Kolleginnen und Kollegen, die Ihnen heute vorliegen, belegen eindrucksvoll die gro\u00dfe Bandbreite der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik. Ich will auf nur einen Themenschwerpunkt eingehen:\n\nDas Interesse an Deutschland ist gro\u00df, und es hat sich ver\u00e4ndert. Bei Kultur und Lebensqualit\u00e4t, Regierungsf\u00fchrung, Qualit\u00e4t von Produkten haben wir Bestnoten. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein. Aber ich sage auch, dass uns das nicht \u00fcberm\u00fctig machen soll. Die Wertsch\u00e4tzung muss uns ein Ansporn sein.\n\nDeutsch als Fremdsprache erlebt einen weltweiten Aufschwung. 15,4 Millionen Menschen lernen Deutsch, und das sind mehr als vor f\u00fcnf Jahren. Das Interesse an den deutschen Auslandsschulen und den knapp 1 800 Schulen, die sich an unserer Partnerschulinitiative PASCH beteiligen, ist ungebrochen.\n\nEs gibt immer mehr Studierende, die es nach Deutschland zieht. Ich bin guten Mutes, dass wir im Jahr 2020 die Zahl von 350 000 ausl\u00e4ndischen Studierenden erreichen werden.\n\nDas alles ist wichtig, weil die Sch\u00fcler, die Studenten, die Deutschlerner unsere Partner von morgen sind. Sie legen die Grundlage f\u00fcr eine gute internationale Zusammenarbeit, und sie alle sprechen im wahrsten Sinne des Wortes unsere Sprache.\n\nAber ich sage auch: Es wartet noch ein gutes St\u00fcck Arbeit auf uns, wenn es um die Auslandsschulen geht; ich will das hier mit aller Deutlichkeit unterstreichen. All diejenigen, die dabei waren, als im Januar die Jahrestagung der Schulleiterinnen und Schulleiter stattfand, wissen, wie schwierig es ist, deutsche Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr deutsche Auslandsschulen zu gewinnen. Das wird noch schwieriger werden angesichts des gro\u00dfen Bedarfs, den wir gegenw\u00e4rtig in unserem Land haben, angesichts der steigenden Sch\u00fclerzahlen durch mehr Fl\u00fcchtlingskinder in den Schulen; das macht es f\u00fcr die Auslandsschulen nicht leichter. Wir haben dar\u00fcber im Unterausschuss gesprochen, und ich hatte gestern einen sehr intensiven Austausch mit der Pr\u00e4sidentin der Kultusministerkonferenz, Frau Kurth. Wir waren uns einig: Wir wollen gemeinsam daran arbeiten, dass es zu Verbesserungen kommt. Das hei\u00dft, wir brauchen eine bessere Wertsch\u00e4tzung der Arbeit an Auslandsschulen. Der Auslandsschuldienst darf nicht zum Karriereknick werden.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314013,"sequence":419,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314014,"sequence":420,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Wir brauchen diese Lehrerinnen und Lehrer mit ihrer interkulturellen Kompetenz. Sie werden anderen eine Richtung geben. Es gilt, die eklatante Schieflage endlich zu beseitigen: Eine Gehaltsdifferenz von 23 Prozent ist nat\u00fcrlich ein Hemmnis f\u00fcr die Entscheidung, an eine Auslandsschule zu gehen. Wir haben im Ausw\u00e4rtigen Amt einen entsprechenden Vorschlag vorbereitet, der Ihnen bereits zugegangen ist. Er liegt Ihnen vor, und wir werden dar\u00fcber sprechen. Meine herzliche Bitte ist: Lassen Sie uns an einem Strang ziehen. Wir brauchen daf\u00fcr die entsprechenden Finanzmittel. Es geht um eine gute Zukunft f\u00fcr die Auslandsschulen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314015,"sequence":421,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314016,"sequence":422,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf mit einem sehr herzlichen Dank an Sie alle enden. Denn Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik braucht starke Partner, und ich empfinde alle im Deutschen Bundestag - ganz besonders die Mitglieder aus dem Unterausschuss Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik, aber ich binde auch unsere Haush\u00e4lterinnen und Haush\u00e4lter mit ein - als solche starken Partner. Lassen Sie uns weiter an einem Strang ziehen. Die Erwartungen an diesen Politikbereich sind gro\u00df. Es liegt an uns, sie zu erf\u00fcllen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314017,"sequence":423,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314018,"sequence":424,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Claudia Roth f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314019,"sequence":425,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Welt ist im Umbruch, und wie Ulla Schmidt auch mit Blick auf die hohen Fl\u00fcchtlingszahlen und die vielen Konfliktherde gesagt hat: Die Welt ist eigentlich l\u00e4ngst aus den Fugen geraten. In dieser Welt im Umbruch, die wie nie zuvor von der Globalisierung gepr\u00e4gt ist, erh\u00e4lt die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik eine immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung.\n\nDie Welt von heute ist aber auch gepr\u00e4gt von einer Repolarisierung, von Schwarz-Wei\u00df-Denken und alten und neuen Feindbildern. Alte Gr\u00e4ben werden wieder aufgerissen wie zwischen Russland, Europa und den USA, zwischen Iran und Saudi-Arabien, zwischen der t\u00fcrkischen Regierung und den Kurden, zwischen Juden und Pal\u00e4stinensern oder auch innerhalb Europas, wie wir es in diesem Sommer ganz besonders und sehr erschrocken beobachten mussten.\n\nAber auch die neuen Gr\u00e4ben vergr\u00f6\u00dfern sich von Tag zu Tag. So l\u00e4sst die Umsetzung des Friedensprozesses in der Ukraine weiter auf sich warten, und die Konflikte, die entgrenzte Gewalt in Syrien, im Jemen, in Afghanistan, in Libyen und im Irak verschlimmern sich immer mehr. Wir erleben in dieser Welt von heute postkoloniale Umbr\u00fcche, das Entstehen neuer Autokratien und die Entrechtung der universellen Menschenrechte.\n\nDort, wo politische Kontakte nicht mehr stattfinden, sondern wo Schweigen oder, schlimmer noch, nur noch Waffengewalt herrscht, dort, wo eigentlich politisch nichts mehr geht, braucht es Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314020,"sequence":426,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314021,"sequence":427,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es braucht sie als leisen und vorsichtigen Br\u00fcckenbauer. Es braucht sie als ersten T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr den Dialog. Es braucht sie zur St\u00e4rkung einer geschw\u00e4chten Zivilgesellschaft.\n\nEs muss uns Sorgen bereiten, dass in den letzten Jahren in \u00fcber 80 Staaten sogenannte NGO-Gesetze verabschiedet wurden, die keinen anderen Inhalt haben, als die Rechte und R\u00e4ume von NGOs einzuschr\u00e4nken, manchmal sogar, um ihre Arbeit zu erdrosseln. Wenn Presse- und Meinungsfreiheit und die Freiheit der Kunst kaum mehr vorhanden sind, dann braucht es die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik, die gesch\u00fctzte R\u00e4ume f\u00fcr kritische Gedanken schafft und ziviles Engagement und oppositionellen Mut beheimaten kann.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314022,"sequence":428,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314023,"sequence":429,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch dort, liebe Kolleginnen und Kollegen, wo terroristische Gewalt nicht nur Menschenleben fordert, sondern auch kulturelles Menschheitserbe systematisch zerst\u00f6rt wird, wie die Tempel von Palmyra in Syrien, die Buddha-Statuen von Bamiyan in Afghanistan, die Bibliothek von Timbuktu in Mali und die assyrischen St\u00e4tten in der Ninive-Ebene im Irak oder jetzt im Jemen, wo Saudi-Arabien das Land ins Mittelalter bombt und die Weltkulturerbest\u00e4tten von Sanaa und Schibam zerst\u00f6rt werden, braucht es die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik, die versucht, zu sch\u00fctzen und zu erhalten, was unsere gemeinsame globale Identit\u00e4t ausmacht.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314024,"sequence":430,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314025,"sequence":431,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie gibt sich nicht zufrieden mit einem Eintrag in die rote UNESCO-Liste, sondern versucht, Druck - auch politischen - auszu\u00fcben.\n\nEs ist dringend notwendig - wir begr\u00fc\u00dfen das -, dass das Deutsche Arch\u00e4ologische Institut st\u00e4rker unterst\u00fctzt wird. Dieses Institut plant nun zum Beispiel in Teheran eine Ausstellung zur Geschichte der deutsch-iranischen Forschung und zur 50\u001ej\u00e4hrigen Geschichte der Au\u00dfenstelle des Instituts in der iranischen Hauptstadt. Auch Arch\u00e4ologie ist Kulturerhalt. Mehr noch: Sie bietet die Chance, \u00fcber die Arbeit am Gestern ein gemeinsames Morgen zu er\u00f6ffnen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314026,"sequence":432,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314027,"sequence":433,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik aber auch als Teil unserer Erinnerungskultur. Das haben wir gerade in diesem Jahr erleben und beweisen k\u00f6nnen. 50 Jahre diplomatische Beziehungen zu Israel werden emotional erfahrbar beispielsweise durch Install\u00adationen von Sigalit Landau - unterst\u00fctzt vom Ausw\u00e4rtigen Amt -, die wir in unserem Haus ausstellen konnten, oder durch ein Konzert mit den \u201eViolinen der Hoffnung\u201c. Das Gedenken an den Genozid an den Armeniern vor 100 Jahren vermag noch heute, Politik zu pr\u00e4gen und Konsequenzen f\u00fcr die Lebenden zu fordern. Genau da setzt die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik an; denn sie zeigt in der Erinnerungskultur, wie wir mit unserer Vergangenheit verantwortlich umgehen und ob wir wirklich bereit sind, uns ihr vollst\u00e4ndig zu stellen, um so Vertrauen bei den Nachgeborenen des Naziterrors zu schaffen. Unsere Debatte \u00fcber den deutschen V\u00f6lkermord an den Herero zeigt doch exemplarisch, dass es nicht reicht, vergangenes Leid bzw. Schuld anzuerkennen, wenn damit nicht gleichzeitig eine Verantwortungs\u00fcbernahme einhergeht. Da ist noch sehr viel zu tun.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314028,"sequence":434,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD und des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314029,"sequence":435,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik ist die dritte S\u00e4ule der Au\u00dfenpolitik. Damit das alle wissen: Sie ist kein Sahneh\u00e4ubchen und auch kein Accessoire, das man sich nur in guten Zeiten leisten kann. Nein, oft ist sie gerade Voraussetzung f\u00fcr eine ausw\u00e4rtige Politik.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314030,"sequence":436,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314031,"sequence":437,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber auch hier m\u00fcssen wir uns die Frage nach der Koh\u00e4renz stellen; denn die Ma\u00dfnahmen der klassischen Au\u00dfenpolitik d\u00fcrfen nicht den Zielen der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik zuwiderlaufen. Gerade beim Instrument der Sanktionen ist das k\u00fcnftig viel st\u00e4rker zu bedenken. Es darf doch nicht sein, wie wir es im Fall Iran erlebt haben, dass die verh\u00e4ngten Sanktionen gegen das Regime auch und gerade die Bildungszusammenarbeit zwischen deutschen und iranischen Universit\u00e4ten unm\u00f6glich machen. Dort, wo mit Sanktionen auch zivile, kulturelle und wissenschaftliche Kooperationen getroffen werden, werden die Falschen bestraft, zur Freude des Regimes. Dann l\u00e4uft etwas falsch.\n\nIm Kultur- und Bildungsaustausch sollten wir die origin\u00e4ren Akteure in den Mittelpunkt stellen; denn es sind die K\u00fcnstler, die Kreativen, die P\u00e4dagogen und die Wissenschaftler, die zumeist selbst am besten wissen, wo in den eigenen Bereichen die spannenden Ans\u00e4tze bestehen und welche Initiativen und Projekte zukunftstr\u00e4chtig sind. Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik ist also nicht einseitig als Instrument der Cultural Diplomacy zu definieren; denn der Eigensinn von Kunst und Kultur, die kreative Kraft, droht sonst unter die R\u00e4der zu geraten. Es geht also nicht vorrangig um Sichtbarkeit, um riesengro\u00dfe Ausstellungsformate. Ich erinnere mich an die Deutschlandjahre der Vergangenheit zur h\u00f6heren Ehre der deutschen Wirtschaft. Das ist nicht das, was ich mir unter Ausw\u00e4rtiger Kulturpolitik vorstelle.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314032,"sequence":438,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314033,"sequence":439,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es sind die vielen kleineren Formate, Tausende Kulturbegegnungen, das nachhaltig angelegte Alltagsgesch\u00e4ft der Goethe-Institute und die Stipendien des Deutschen Akademischen Austauschdienstes beispielsweise f\u00fcr Syrerinnen und Syrer, f\u00fcr die Frauen des Arabischen Fr\u00fchlings, die endlich wieder eine Perspektive brauchen. Das alles ist Humus f\u00fcr die Demokratie und die Menschenrechte. Das sind auch und gerade die deutschen Schulen im Ausland; da kann ich mich Ulla Schmidt voll und ganz anschlie\u00dfen. Denn es geht bei der Vermittlung von Sprache auch um Wertevermittlung. Daf\u00fcr braucht es die allerbesten Lehrerinnen und Lehrer. Diese brauchen anst\u00e4ndige L\u00f6hne. Ich hoffe, Frau B\u00f6hmer, dass Sie das dem Finanzminister so richtig beibringen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314034,"sequence":440,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314035,"sequence":441,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch was sind die neuen gro\u00dfen Herausforderungen und Aufgaben der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik? Wir erleben im Nahen und im Mittleren Osten das Entstehen neuer riesengro\u00dfer St\u00e4dte. Es sind die gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingslager im Libanon, in der T\u00fcrkei, im Irak, in Jordanien. Wir sollten auch nicht den afrikanischen Kontinent mit Millionen von Fl\u00fcchtlingen vergessen. Beispielhaft daf\u00fcr steht das Lager Dadaab in Kenia. Die Menschen in diesen neuen Zeltst\u00e4dten werden voraussichtlich nicht nur wenige Jahre, sondern wohl eher Jahrzehnte, vielleicht sogar immer dort leben m\u00fcssen. Das sind die neuen Orte, wo Kultur, wo Bildung Nahrungsmittel f\u00fcr die Menschen bedeuten, wo Bildung und Kunst so wichtig sind wie Wasser und Brot, weil sie helfen k\u00f6nnen, sich ein neues Leben einzurichten und Traumata zu \u00fcberwinden.\n\nDeshalb ist es eine gro\u00dfartige Initiative des Goethe-Instituts, in Zusammenarbeit mit Fl\u00fcchtlingsorganisationen Kultur- und Bildungsprojekte zu realisieren, die besonders Kindern und Jugendlichen, aber auch K\u00fcnstlern selbst, die zu Fl\u00fcchtlingen geworden sind, sinnvolle Besch\u00e4ftigung vermitteln, die das Erlebte verarbeiten helfen und die kreative Alternativen entwickeln.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314036,"sequence":442,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314037,"sequence":443,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht dabei um den Versuch, zu verhindern, dass durch das aktuelle Fl\u00fcchtlingselend tats\u00e4chlich eine weitere verlorene Generation entsteht.\n\nAuch da, wo Menschen in ihre Heimat zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, wie zum Beispiel Erbil, die Hauptstadt des kurdischen Nordirak, bilden die Kulturmittler und die deutschen Auslandsschulen ein zivilisatorisches Fundament f\u00fcr den perspektivischen Wiederaufbau und f\u00fcr die Selbsterm\u00e4chtigung der Menschen. Aber gerade diese Schule ist von der Schlie\u00dfung bedroht, weil die finanzielle Unterst\u00fctzung fehlt. Da muss etwas passieren.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314038,"sequence":444,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314039,"sequence":445,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also: Die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik geht dorthin, wo sonst nichts mehr oder noch nichts m\u00f6glich ist. Sie \u00f6ffnet T\u00fcren, wo politische Diplomatie noch nicht angekommen ist oder wo sie am Ende ist. Sie bereitet Wege, die Begegnungen hin zu Frieden und Auss\u00f6hnung erm\u00f6glichen, und das muss uns viel, das muss uns sehr viel mehr wert sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314040,"sequence":446,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314041,"sequence":447,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Michelle M\u00fcntefering hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314042,"sequence":448,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314043,"sequence":449,"sitzung":128,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":167.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Haben Sie auch die Kinderzeichnung gesehen, die ein syrisches Kind der Polizei geschenkt hat? Auf der einen Seite, unter syrischer Flagge, bewaffnete Terroristen, abgetrennte Gliedma\u00dfen; unter deutscher Flagge ein Weg, ein Haus, eine Zuflucht. - Es ist nicht ganz klar, wie alt das Kind war, das das gezeichnet hat, ob es Mohammed oder Fatma hie\u00df. Aber wie auch immer, wir wissen: Es zeigt die Realit\u00e4t.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, liebe Kolleginnen und Kollegen, sehr geehrte Damen und Herren, das ist die Wirklichkeit von Millionen Menschen. Viele von ihnen suchen Schutz, auch bei uns. Um helfen zu k\u00f6nnen, brauchen wir alle Kr\u00e4fte. Meine Vorrednerinnen haben es gesagt: Der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik kommt hierbei eine besondere Rolle zu. Denn die Kulturdiplomatie als tragende S\u00e4ule deutscher Au\u00dfenpolitik hat eine besondere, eine eigene Kraft.\n\nUnser verstorbener Kollege Philipp Mi\u00dffelder, den ich in unseren Reihen vermisse, hat vor gar nicht allzu langer Zeit an diesem Pult gesagt: Die AKBP ist das Zaunk\u00f6nigtum des Deutschen Bundestages. - Ich wei\u00df nicht, wie viele Hobbyornithologen unter uns ihn damals verstanden haben, aber das stimmte: Der Zaunk\u00f6nig ist winzig klein, sein Gefieder recht unscheinbar, aber sein Gesang ist laut und \u00fcber Hunderte Meter weit zu h\u00f6ren, im Sommer wie im Winter.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314044,"sequence":450,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314045,"sequence":451,"sitzung":128,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":167.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, so ist das auch mit unserer Arbeit im Ausschuss.\n\nLiebe Kollegen, die AKBP ist nicht weniger als die \u201esanfte Macht\u201c der Au\u00dfenpolitik, das, was wir durch die Beziehungen von K\u00fcnstlern, Wissenschaftlern und der Zivilgesellschaft an Verst\u00e4ndigung und Ver\u00e4nderung bewirken k\u00f6nnen. Sie kann helfen, kulturell, religi\u00f6s oder weltanschaulich bedingte Konflikte zu bew\u00e4ltigen, und auch zu ihrer Pr\u00e4vention beitragen. Deswegen ist klar, dass wir sie brauchen. Fluchtursachen bek\u00e4mpfen wir am besten, wenn wir Menschen nicht nur ein Bett, ein Dach und etwas zu essen geben, sondern wenn wir ihnen auch eine Perspektive geben: auf ein sicheres Leben, auf Bildung und auf Arbeit - in ihren Heimatl\u00e4ndern, aber auch denjenigen, die bei uns bleiben.\n\nEs ist gut, dass Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier diesen Bereich f\u00f6rdert, und zwar weit mehr als seine Vorg\u00e4nger. Da wir im Unterausschuss als Zaunk\u00f6nige f\u00fcr die gemeinsame Sache arbeiten, bin ich sehr froh, dass auch Frau B\u00f6hmer und alle anderen Kolleginnen und Kollegen beim Finanzminister noch einmal kr\u00e4ftig vorsingen werden.\n\nDie Fl\u00fcchtlingsfrage zeigt, wie die Trennung von innen und au\u00dfen aus der Zeit gefallen ist. Willy Brandt hat schon in meinem Geburtsjahr 1980 gesagt:\n\nDie Globalisierung von Gefahren und Herausforderungen - Krieg, Chaos, Selbstzerst\u00f6rung - erfordert eine Art \u201eWeltinnenpolitik\u201c ...\n\nDaran arbeiten wir heute noch.\n\nWenn sich also wie heute die Trennung von innen und au\u00dfen, von \u201ehier bei uns\u201c und \u201edort bei den anderen\u201c so sehr aufhebt, dann muss auch die AKBP den Blick nach innen richten. Unsere Mittler k\u00f6nnen dabei helfen. Sie haben Kompetenz und Erfahrung. Sie k\u00f6nnen bei Sprachvermittlung und Integration helfen. Sie kennen kulturelle Vielfalt und wissen um die Bedeutung unserer Werte.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314046,"sequence":452,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314047,"sequence":453,"sitzung":128,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":167.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber einiges m\u00fcssen wir noch verbessern - das muss an dieser Stelle in einer solchen Debatte gesagt werden -: Wir m\u00fcssen unsere Mittler besser koordinieren und ihre Kompetenzen eben auch im Inland st\u00e4rker nutzen. Ich will zwei Beispiele nennen, um deutlich zu machen, wie das gehen kann.\n\nErstes Beispiel. Auch in meinem Wahlkreis Herne\u001eBochum II haben wir Asylsuchende aufgenommen und dazu Erstaufnahmeeinrichtungen des Landes NRW errichtet. Wie viele von Ihnen war auch ich vor Ort, habe mit Ehrenamtlichen, mit Betroffenen und mit Anwohnern gesprochen. Mir ist aufgefallen: Wir schicken die Kinder in den Kindergarten, die Jugendlichen in Aufnahmeklassen in die Schule. F\u00fcr die jungen Erwachsenen haben wir meistens Tischtennisplatten. Aber wir wissen doch: Wo die jungen M\u00e4nner nix zu tun haben, gibt es Kloppe; das war schon immer so. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns auch nicht wundern.\n\nDeswegen: Nutzen wir doch, was da ist: Smartphones, die jeder hat, mit Onlineangeboten, damit alle die M\u00f6glichkeit haben, unsere Sprache und auch etwas \u00fcber unser Land, \u00fcber Deutschland, zu lernen. Der Langenscheidt-Verlag zum Beispiel hat als privates Unternehmen sein Deutsch-Arabisches W\u00f6rterbuch frei zur Verf\u00fcgung gestellt; das ist gut. Auch unsere Mittler steigen ein: Die Deutsche Welle hat eine Internetseite geschaltet, und das Goethe-Institut will nun auch eine App bereitstellen.\n\nAll das ist gut und prima. Aber nicht jeder darf jetzt f\u00fcr sich allein loslegen, sondern das muss koordiniert werden. Das AA, das Ausw\u00e4rtige Amt, dem ich f\u00fcr seine Arbeit ganz ausdr\u00fccklich danke, ist bereits auf dem Weg, die Akteure zusammenzuholen. Mein Rat: Fragen Sie auch einmal die Menschen, die es betrifft. Diese werden Ihnen sagen, sie m\u00fcssen nicht nur eine Zahnb\u00fcrste kaufen gehen, sondern sie m\u00fcssen auch auf der Beh\u00f6rde mit dem Amtsdeutsch zurechtkommen.\n\nZweites Beispiel. Der DAAD und das Deutsche Arch\u00e4ologische Institut arbeiten in Kairo zusammen. Dabei ist etwas Au\u00dfergew\u00f6hnliches entstanden. W\u00e4hrend die Terroristen von Daesch, von ISIS, in ganz Arabien jahrtausendealte Kulturg\u00fcter zerst\u00f6ren, haben sie begonnen, junge Menschen auszubilden, und zwar gleicherma\u00dfen an einer deutschen und an einer \u00e4gyptischen Universit\u00e4t. Sie lernen von Experten, wie man Kultur erhalten kann, aber auch f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung nutzbar machen kann, und zwar gerade nicht dadurch, dass ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte eingeflogen werden, sondern indem junge Menschen vor Ort bef\u00e4higt werden, ihr eigenes Erbe zu sichern. Das zeigt das Potenzial gemeinsamer Programme.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das, was wir brauchen, sind gleicherma\u00dfen Sprachdolmetscher und Kulturdolmetscher. Tragen wir unseren Teil dazu bei!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314048,"sequence":454,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314049,"sequence":455,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Sigrid Hupach f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314050,"sequence":456,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314051,"sequence":457,"sitzung":128,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Paradigmenwechsel in der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik, ein Dialog auf Augenh\u00f6he als dritte S\u00e4ule, wurde heute schon vielfach angesprochen. Ich m\u00f6chte noch einmal unterstreichen, warum er aus kulturpolitischer Sicht \u00fcberf\u00e4llig war.\n\nVor zwei Tagen erl\u00e4uterte Klaus-Dieter Lehmann im Tagesspiegel, welche Aufgabe die Goethe-Institute, deren Pr\u00e4sident er ist, angesichts der aktuellen Fl\u00fcchtlingssituation \u00fcbernehmen k\u00f6nnten. Im Zentrum steht dabei nat\u00fcrlich die Vermittlung der Sprache, aber genauso geh\u00f6rt die kulturelle Vermittlung dazu. Gemeinsam mit Fl\u00fcchtlingsorganisationen hat das Goethe-Institut Kultur- und Bildungsprojekte f\u00fcr die Arbeit in den Fl\u00fcchtlingslagern der Nachbarl\u00e4nder von Syrien und Irak entwickelt. Sie wollen das Leben in den Fl\u00fcchtlingslagern ertr\u00e4glicher gestalten und Besch\u00e4ftigung bieten, wo es ansonsten keine M\u00f6glichkeit zum sinnvollen Tun gibt. Sie wollen bei der Verarbeitung traumatischer Erfahrungen helfen und mit Bildung und Kultur einer verlorenen Generation entgegenwirken. Hier zeigt sich die gro\u00dfe Bedeutung, die der Ausw\u00e4rtigen Kultur und Bildungspolitik zukommt. Mit ihr k\u00f6nnen durch Dialog und \u00fcber den Weg des kulturellen Austausches R\u00e4ume f\u00fcr Humanit\u00e4t geschaffen und kann f\u00fcr gegenseitiges Verst\u00e4ndnis geworben werben.\n\nEin weiteres Beispiel kultureller Vermittlung ist auch das vom Deutschen Arch\u00e4ologischen Institut koordinierte Projekt, bei dem Gefl\u00fcchtete und Einheimische f\u00fcr den Kulturerhalt sensibilisiert werden und ihnen wissenschaftliche und handwerkliche Kenntnisse daf\u00fcr vermittelt werden sollen. Programme dieser Art m\u00fcssen aus den umfangreichen Mitteln, die das Ausw\u00e4rtige Amt aktuell f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe bereitstellt, ad\u00e4quat finanziert werden. Dies ist ein explizites und interfraktionelles Anliegen des Unterausschusses f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Kultur und Bildungspolitik. Eine dialogorientierte Ausw\u00e4rtige Kultur und Bildungspolitik kann dazu beitragen, Konflikte zu minimieren und stabilisierend in Krisenregionen zu wirken. Aber wahr ist auch: Kulturpolitik kann nicht wiederherstellen, was durch Kriegseins\u00e4tze verloren ging. Projekte dieser Art dienen nicht nur dazu, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten zu vermitteln. Sie sollen vor allem auch f\u00fcr die Bedeutung des kulturellen Erbes und die Notwendigkeit seines Erhalts sensibilisieren. Die Zerst\u00f6rung von Nimrud, Hatra und Palmyra durch den sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c belegt, dass wir uns dringend um Strategien f\u00fcr einen nachhaltigen Schutz des vielf\u00e4ltigen Erbes der Weltgemeinschaft k\u00fcmmern m\u00fcssen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314052,"sequence":458,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314053,"sequence":459,"sitzung":128,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch vor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen wir Linke die Novellierung des Kulturgutschutzgesetzes. Bei aller \u00f6ffentlichen Aufregung darum geriet eine wesentliche Absicht des Gesetzesvorhabens ins Hintertreffen: der Versuch, den illegalen Handel mit geraubten Kunst und Kulturg\u00fctern zu unterbinden bzw. ihn wenigstens einzud\u00e4mmen und zu erschweren. Die Novelle ist aber auch n\u00f6tig, weil das Kulturg\u00fcterr\u00fcckf\u00fchrungsgesetz von 2007 sich als wirkungslos erwiesen hat. Abgesehen von freiwilligen R\u00fcckgaben konnte seit 2008 nicht ein einziger Antrag auf R\u00fcckf\u00fchrung von unberechtigt nach Deutschland verbrachtem Kulturgut bewilligt werden. Grund daf\u00fcr waren die viel zu hohen Anforderungen an die antragstellenden Staaten. Wir m\u00fcssen uns in einem \u00f6ffentlichen Diskussionsprozess dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, was wir unter national wertvollem Kulturgut verstehen. All das, was wir hier in Deutschland halten wollen? Was verstehen wir unter dem gemeinsamen Erbe der Menschheit? All das, was im Zuge des Kolonialismus in die Sammlungen der deutschen V\u00f6lkerkundemuseen gelangte und was als geteiltes Erbe einfach hierbleiben sollte?\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auf das Humboldt-Forum zu sprechen kommen - nicht als wiederaufgebautes Preu\u00dfenschloss, sondern als Ort der Debatte zwischen Kunst, Kultur, Wissenschaft und Medien in wirklich internationaler und interkultureller Perspektive. Minister Steinmeier hat in seiner Rede bei der Konferenz des Goethe-Instituts im Februar 2015 das Sechs\u001eAugen\u001ePrinzip angesprochen. Gemeint ist damit ein gegenseitiger Austausch im Sinne des Voneinander\u001elernen\u001eWollens, indem neben der eigenen Perspektive die des anderen einbezogen und zugleich eine dritte gemeinsame Perspektive entwickelt wird. Aktuell hat dazu Martin Roth, Direktor des Londoner Victoria and Albert Museums, den wirklich innovativen Vorschlag gemacht, auch Fl\u00fcchtlinge aus den nah\u00f6stlichen B\u00fcrgerkriegsgebieten in die Planung zum Humboldt\u001eForum einzubeziehen. Er empfiehlt au\u00dferdem, bereits zum jetzigen Zeitpunkt Vertreter jener L\u00e4nder in die Gremien des Humboldt\u001eForums zu integrieren, mit denen in Zukunft ein kultureller Austausch stattfinden soll. Denn es sollte nicht um Projekte gehen, so sagt er, \u201edie hier erfunden und dort \u201aunten\u2018 und \u201ada dr\u00fcben\u2018 akzeptiert werden, sondern um wirkliche Co\u001eEntwicklungen\u201c. Wir unterst\u00fctzen diesen Ansatz und hoffen, dass ihm Taten folgen, unterstreicht er doch, dass die Ausw\u00e4rtige Kultur und Bildungspolitik nicht l\u00e4nger nur der Repr\u00e4sentation und der Sicherung des deutschen Einflusses in der Welt dienen sollte.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314054,"sequence":460,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314055,"sequence":461,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Bernd Fabritius hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314056,"sequence":462,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314057,"sequence":463,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In der Zeit nach dem Fall des Eisernen Vorhangs, der immer gr\u00f6\u00dferen europ\u00e4ischen Familie und der immer tiefer werdenden Zusammenarbeit der Mitgliedstaaten in der Europ\u00e4ischen Union - untereinander und mit den Nachbarschaftsstaaten in Partnerschaft - w\u00e4hnten wir uns in einer Epoche des Friedens in Europa. War dieser Blick wom\u00f6glich zu sehr nach innen gekehrt? Haben wir nicht bemerkt, dass um uns herum Konflikte schwelten, und darauf etwa zu sp\u00e4t reagiert? Diese Interpretation favorisieren die Gegner Europas, und ich halte sie entschieden f\u00fcr falsch. Wir sollten nicht der Versuchung erliegen, mit zu einfachen Antworten all jenes infrage zu stellen, was - aktuellen Schwierigkeiten zum Trotz - eines der gr\u00f6\u00dften friedenspolitischen Projekte der Geschichte ist.\n\nUm dieses wieder in gutes Fahrwasser zu bringen und weiterzuf\u00fchren, sind konstruktive L\u00f6sungen gefragt. Die Diplomatie kennt viele Instrumente, mit denen die aktuellen Konflikte in der Welt gel\u00f6st werden k\u00f6nnten. Ein solches Instrument ist mit Sicherheit auch die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik.\n\nDer vorliegende 18. Bericht der Bundesregierung zur AKBP beschreibt, wie dieses Instrument in den Jahren 2013 und 2014 angewendet worden ist. Seither hat sich die weltpolitische Lage deutlich ver\u00e4ndert. Der Bericht sollte daher vorausschauend auch als Anleitung zur L\u00f6sung aktueller Krisen gelesen werden. Denn: Die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik wirkt pr\u00e4ventiv und kann verhindern, dass Konflikte \u00fcberhaupt erst entstehen. Sie wirkt krisenbegleitend zur Linderung der Konfliktauswirkungen und leistet Pionierarbeit im Vorfeld der klassischen Diplomatie.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314058,"sequence":464,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314059,"sequence":465,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zudem ist sie Nachbereiterin sowohl nach Erfolgen als auch dann, wenn Herausforderungen nicht ganz so \u00fcberzeugend gel\u00f6st werden konnten. Die j\u00fcngsten diplomatischen Erfolge in den Atomverhandlungen mit dem Iran k\u00f6nnten ein gutes Beispiel f\u00fcr einen unterst\u00fctzenden Beitrag der AKBP zu den Bem\u00fchungen des Bundesau\u00dfenministers sein. Im Jahr 2010, als der UN-Sicherheitsrat letztmalig und drastisch die Sanktionen gegen den Iran versch\u00e4rfte, reiste eine Delegation des Unterausschusses Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik gerade in den Iran und signalisierte so der damaligen iranischen Regierung: Trotz des notwendigen internationalen Drucks bleibt die T\u00fcr f\u00fcr Gespr\u00e4che ge\u00f6ffnet. Die von Ihnen, Frau Kollegin Roth, genannten Einschr\u00e4nkungen betrafen wenige und konkrete Ausnahmen, etwa technische Studieng\u00e4nge.\n\nDasselbe Prinzip gilt auch f\u00fcr den Umgang mit Russland im Hinblick auf die Ukraine-Krise. Von den Sanktionen, die wegen der v\u00f6lkerrechtswidrigen Annexion der Krim verh\u00e4ngt wurden, sind die Mittel der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik explizit ausgenommen worden. H\u00e4ufig fiel damals der Satz: Man m\u00fcsse trotz der Differenzen weiter mit Russland sprechen. - Das war selbstverst\u00e4ndlich zutreffend, und damit war auch die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik gemeint.\n\nSosehr ich von der AKBP als Krisenbegleiterin und Wegbereiterin bei der L\u00f6sung von Konflikten \u00fcberzeugt bin, so muss ich zugleich auch Grenzen erkennen. Zur L\u00f6sung des Syrien-Konflikts kann die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik derzeit leider wenig beitragen. Von der Sitzung des UNESCO-Welterbekomitees im Juni in Bonn unter der Leitung von Staatsministerin B\u00f6hmer ist aber ein deutliches Signal f\u00fcr einen besseren Schutz der Welterbest\u00e4tten vor der Zerst\u00f6rungswut des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c ausgegangen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314060,"sequence":466,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314061,"sequence":467,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir unterst\u00fctzen Sie, Frau Staatsministerin, in Ihrem Engagement zum Schutz des Kulturerbes ebenso wie bei Ihrem Vorhaben einer strukturellen Reform des Welterbekomitees.\n\nMindestens genauso wichtig wie der Schutz des Welterbes ist der Schutz der Menschen vor Krieg und Terror. Hier kann die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik zumindest die Not der Menschen lindern, die durch Flucht und Vertreibung Opfer derartiger Ereignisse geworden sind. Ein Ansatz: Durch AKBP kann dazu beigetragen werden, dass in den Zufluchtsregionen dieser Welt, in den Lagern, aus denen es zur Sekund\u00e4rmigration kommt, die Situation ertr\u00e4glicher wird und Menschen, die bereits gerettet sind, sich nicht erneut auf Wanderschaft begeben m\u00fcssen. Es muss die allererste Pflicht der gesamten Staatengemeinschaft sein, die notwendigsten Bed\u00fcrfnisse der Menschen in den Fl\u00fcchtlingslagern - etwa in Jordanien, der T\u00fcrkei und im Libanon - zu decken, ausreichend Nahrung, Schlafpl\u00e4tze und \u00e4rztliche Versorgung zu sichern. Gleich danach, meine Damen und Herren, sind es aber auch die kulturellen und p\u00e4dagogischen Angebote, die f\u00fcr die oftmals traumatisierten Menschen eine deutliche Hilfe sind.\n\nSie erleichtern den tristen Alltag und helfen, Traumata zu \u00fcberwinden. Lebhaft in Erinnerung bleiben sp\u00e4ter, wenn Negatives aus dem Ged\u00e4chtnis verschwindet, gerade die kulturellen Angebote. Hier k\u00f6nnen wir mit relativ wenig Einsatz viel bewirken. Sie, Frau Kollegin Roth, haben das zu Recht deutlich angesprochen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314062,"sequence":468,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314063,"sequence":469,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sicherlich wird es neben der dringlichen Aufbau- und Entwicklungshilfe gerade auch die AKBP sein, die als eine der Ersten wieder nach Syrien zur\u00fcckkehren wird, wenn dieser grausame Konflikt beendet ist. Noch mehr kann Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik bewirken, wenn sie pr\u00e4ventiv ansetzt und dazu beitr\u00e4gt, dass Konflikte erst gar nicht entstehen.\n\nWenn im Zuge der Fl\u00fcchtlingskrise in den vergangenen Wochen h\u00e4ufig die Rede davon war, dass die Fluchtursachen bek\u00e4mpft werden m\u00fcssen, dann ist damit zumindest begleitend auch die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik gemeint. Am Beginn eines friedlichen Miteinanders von Kulturen, von Religionen und von Nationen steht das gegenseitige Verst\u00e4ndnis. Ein solches Verst\u00e4ndnis kann nicht verordnet werden. Es entsteht langsam und muss im gegenseitigen Dialog auf Augenh\u00f6he erarbeitet werden.\n\nHier setzt der Schwerpunkt \u201eKooperation und Dialog\u201c der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik an. Jeder Euro, den wir in die Pr\u00e4vention von Konflikten investieren, ist gut angelegtes Geld.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314064,"sequence":470,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314065,"sequence":471,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Je fr\u00fcher dieses Prinzip in den Bildungsbiografien einer Gesellschaft ansetzt, desto besser. Deshalb f\u00f6rdert die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik den Kinder- und Jugendaustausch gerade auch durch Begegnungen an historischen Gedenkorten. Sie f\u00f6rdert dar\u00fcber hinaus \u00fcber verschiedenste Stipendienprogramme unter anderem Sch\u00fcler, Studierende, Wissenschaftler und K\u00fcnstler. Diese Investition in das kulturelle Verst\u00e4ndnis und die Toleranz der kommenden Generationen ist eine Investition in eine friedliche Zukunft.\n\nDamit komme ich zum wichtigsten Kapital, das die deutsche Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik zu bieten hat. Es sind die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Mittlerorganisationen, Entsandte, Lektoren, Redakteure, Kulturmanager, Lehrer und andere. Sie, meine Damen und Herren, setzen Tag f\u00fcr Tag das um, was die Aussch\u00fcsse, der Bundestag, das Ausw\u00e4rtige Amt und die anderen beteiligten Ministerien beschlie\u00dfen. Daf\u00fcr sage ich an dieser Stelle deutlich: Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314066,"sequence":472,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314067,"sequence":473,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Gruppe m\u00f6chte ich besonders hervorheben, n\u00e4mlich unsere Auslandslehrkr\u00e4fte. Das deutsche Auslandsschulwesen ist ein Flaggschiff der deutschen Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik, was auch in dem vorliegenden Bericht klar seinen Niederschlag findet. Die deutschen Auslandslehrkr\u00e4fte vermitteln unsere Werte in Regionen der Welt, in denen oftmals ein Mangel an Chancengleichheit und Demokratie herrscht. Sie leisten damit wertvolle Arbeit als Bildungs- und Wertebotschafter der Bundesrepublik Deutschland.\n\nSie vermitteln und f\u00f6rdern als prim\u00e4re Aufgabe die deutsche Sprache im Ausland. Die Vermittlung von Deutsch als Fremdsprache schafft eine nachhaltige Bindung an Deutschland bei denen, die dann auch unsere Sprache sprechen. Mindestens ebenso wichtig ist nach meiner \u00dcberzeugung die Vermittlung von Deutsch als Muttersprache dort, wo eine entsprechende Nachfrage besteht. Muttersprachlicher Unterricht ist f\u00fcr im Ausland lebende Deutsche und deren Kinder existenziell wichtig. Die Sprache ist Teil ihrer Pers\u00f6nlichkeit und Identit\u00e4t. Ohne entsprechende Angebote w\u00e4ren gerade diese in allen Gebieten im Ausland, in denen deutsche Gemeinschaften leben, erheblich gef\u00e4hrdet.\n\nIch komme zur\u00fcck auf die entsandten deutschen Lehrer. Seit bald 15 Jahren sind deren Bez\u00fcge von der Lohnentwicklung abgekoppelt. Der Unterausschuss f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik ist sich in weiten Teilen dar\u00fcber einig, dass sich die Probleme bei der Personalfindung f\u00fcr die deutschen Auslandsschulen erheblich versch\u00e4rfen werden, wenn wir nicht bereits im n\u00e4chsten Haushalt deutlich gegensteuern.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314068,"sequence":474,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Siegmund Ehrmann [SPD]","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314069,"sequence":475,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Ende. - Mir ist nat\u00fcrlich klar, dass wir schon wegen der aktuellen Fl\u00fcchtlingskrise vor gro\u00dfen Herausforderungen stehen. Trotzdem und gerade wegen der vorher dargelegten Bedeutung und Wirkungsweise der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik w\u00e4re ein nachlassendes Engagement auf diesem Gebiet fatal. Ich werbe daher eindringlich um die Unterst\u00fctzung des gesamten Bundestages f\u00fcr diesen Bereich.\n\nDanke.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314070,"sequence":476,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314071,"sequence":477,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Doris Barnett hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314072,"sequence":478,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314073,"sequence":479,"sitzung":128,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":615.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist sch\u00f6n, zu sehen, dass der Unterausschuss Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik sich hier in weiten Teilen einig ist und wie eine Front steht. Das m\u00fcssen wir als Haush\u00e4lter auch zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314074,"sequence":480,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314075,"sequence":481,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314076,"sequence":482,"sitzung":128,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":615.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber auch bei uns - das wissen Sie - gibt es Grenzen. Ich sage einmal ganz unumwunden: Diese Grenzen kann praktisch nur der Bundesfinanzminister beseitigen. Wir haben zwar alle ein Einsehen bez\u00fcglich der Forderungen, die Sie stellen. Aber aus den Mitteln, die wir jetzt f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe zus\u00e4tzlich bekommen, die Gelder f\u00fcr die Schulen herauszuziehen, davor kann ich nur warnen.\n\nIn der Tat ist die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik als unverzichtbarer Teil der Au\u00dfenpolitik und damit auch der friedenstiftenden Politik zu begreifen. Deswegen haben wir zu Beginn dieser Legislatur bei den Mitteln kr\u00e4ftig zugelegt, und zwar wir Abgeordnete zusammen mit dem Au\u00dfenministerium.\n\nBegonnen hat dies alles mit dem Review\u001eProzess im Dezember 2013. Daraus haben sich dann f\u00fcr die AKBP Schwerpunkte herauskristallisiert. Ich nenne zum Beispiel - darauf wurde immer hingewiesen - die Zusammenarbeit mit der Zivilgesellschaft. Das gilt insbesondere f\u00fcr die L\u00e4nder der \u00d6stlichen Partnerschaft. 82 Projekte konnten gef\u00f6rdert werden. Wir konnten diesen L\u00e4ndern damit helfen, einen Neuanfang zu beginnen, insbesondere was den Kampf gegen die Korruption betrifft.\n\nDas ist ein weiter Weg, den die Staaten gehen m\u00fcssen. Aber ich denke, dass die Mittel, die wir in den - so will ich es einmal nennen - Ukraine-Topf hineingeben, gut angelegtes Geld sind. Ich kann aus eigener Erfahrung ein Beispiel nennen. In meiner Heimatstadt gibt es einen offenen Kanal. Ich habe die Verantwortlichen angeschubst und gesagt: Helft doch mal mit! - Die haben ein Projekt in der Ukraine auf den Weg gebracht. Jetzt entsteht in der Ukraine ein B\u00fcrgerfernsehen, also ein Fernsehprogramm gemacht von B\u00fcrgern f\u00fcr B\u00fcrger. Auch in Kaliningrad gibt es Menschen, die dieses Projekt kopieren m\u00f6chten. Das ist die Arbeit, die wir uns w\u00fcnschen. Daf\u00fcr stellen wir auch die n\u00f6tigen Mittel bereit.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314077,"sequence":483,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314078,"sequence":484,"sitzung":128,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":615.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben gute Kulturmittler wie das Goethe\u001eInstitut, die Alexander-von-Humboldt\u001eStiftung, den DAAD oder das Deutsche Arch\u00e4ologische Institut. Es wurde schon darauf hingewiesen: Es ist wichtig, dass DAAD und das Deutsche Arch\u00e4ologische Institut vor Ort den Menschen helfen, zu begreifen, was alles in ihrer Heimat zerst\u00f6rt wird: Das ist ihre eigene Identit\u00e4t. An dieser Stelle m\u00fcssen wir helfen. Wir sind dabei, die notwendigen Mittel bereitzustellen.\n\nF\u00fcr mich ist ganz wichtig, dass wir dem Goethe\u001eInstitut zu altem Glanz, so will ich es sagen, verholfen haben. In der letzten Legislaturperiode wurden dem Goethe\u001eInstitut einfach mal so 15 Millionen Euro genommen. Diese K\u00fcrzung haben wir zur\u00fcckgenommen. Das Goethe\u001eInstitut kann nun mit dem alten Ansatz wieder vern\u00fcnftig arbeiten. Ich glaube, ich spreche auch im Namen des Kollegen Karl - ich sehe ihn im Augenblick nicht -, wenn ich sage: Vor Ort in Windhuk konnten wir sehen, wie toll das dortige Goethe\u001eZentrum angenommen wird. Wir haben mitgeholfen, dass es jetzt zu einem Institut ausgebaut werden kann. Darauf sind wir als Haush\u00e4lter nat\u00fcrlich ein St\u00fcck weit stolz.\n\nEin anderes Beispiel. Wenn wir auf Auslandsreisen sind, schauen wir uns immer die Schulen an. Im letzten Jahr haben wir die deutschen Schulen in Washington und in Accra, in Ghana, besucht. Nat\u00fcrlich gibt es schon allein hinsichtlich der baulichen Substanz riesige Unterschiede. Aber was immer wieder auff\u00e4llt, ist, wie engagiert unsere Lehrer sind und welcher Glanz in den Augen der Kinder zu sehen ist, wenn man mit ihnen Deutsch spricht. Das ist eine Best\u00e4tigung daf\u00fcr, dass wir hier hervorragende Arbeit leisten.\n\nIn Accra haben wir nicht nur etwas f\u00fcr die Bildung, sondern auch etwas f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung getan. Wir haben n\u00e4mlich gesehen, wie schlecht dort die Stromversorgung ist. Als wir wieder zu Hause waren, haben wir gesagt: Es w\u00e4re doch eine gute Idee, der deutschen Schule in Accra Solarpaneele zu geben, damit der Strom vor Ort erzeugt werden kann. Dann k\u00f6nnen auch die Klassenzimmer gek\u00fchlt werden, sodass die armen Kinder nicht bei 40 Grad lernen m\u00fcssen.\n\nDas passiert jetzt gerade. Hier zeigen wir nicht nur, dass wir ein wirtschaftsstarkes Land sind, sondern auch, wie erneuerbare Energie erzeugt werden kann, und lernen sie an. Sonne haben sie reichlich. Dieses Modellprojekt an unserer Schule kann Schule machen. So kann man vieles miteinander verbinden.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314079,"sequence":485,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314080,"sequence":486,"sitzung":128,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":615.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin froh, dass wir sowohl eine vern\u00fcnftige Au\u00dfen- und Kulturpolitik als auch ein St\u00fcck weit Wirtschaftspolitik machen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte darum bitten - bei der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik haben wir auch eine Regierungsvertreterin an unserer Seite -, dass wir unseren Finanzminister davon \u00fcberzeugen, wie wichtig unsere Auslandsschulen und unsere Lehrer dort sind. Deswegen m\u00fcssen wir f\u00fcr zus\u00e4tzliches Geld trommeln. Hier setze ich auf uns alle, damit es uns gelingt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314081,"sequence":487,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314082,"sequence":488,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Christoph Bergner hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314083,"sequence":489,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314084,"sequence":490,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wer die Brosch\u00fcre-Ausgabe des 18. Berichts zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik durchbl\u00e4ttert, findet sehr viele sch\u00f6ne, ansprechende und sympathieweckende Fotos. Diese angenehmen Bilder d\u00fcrfen uns allerdings nicht - das zeigt die bisherige Debatte - dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass sich die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik im Moment in einer Welt bew\u00e4hren muss, die aus den Fugen geraten ist. Unsere Aufgabe als Parlamentarier besteht ganz wesentlich darin, die Arbeit der Mittlerorganisationen, die Arbeit unserer Auslandsvertretungen mit Kulturpartnern und anderen in den Kontext der bestehenden Konflikte zu r\u00fccken und die L\u00f6sungsans\u00e4tze, die dabei gefunden werden, zu unterst\u00fctzen. Das ist eine Aufgabe, die aus meiner Sicht sehr viel anspruchsvoller ist, als es auf den ersten Blick scheint. Gelegentlich ist die politische Analyse leichter als die Analyse der kulturellen und geistigen Hintergr\u00fcnde von Konfliktsituationen.\n\nIch will deshalb an zwei aktuellen Stichworten versuchen, zu demonstrieren, was ich damit meine. Die Stichworte sind: Ukraine-Krise und Fl\u00fcchtlingsfrage - Stichworte, die von Kolleginnen und Kollegen schon angesprochen wurden.\n\nWenn ich \u201eUkraine-Krise\u201c sage, meine ich sehr viel mehr. Der 18. Bericht betont zu Recht, Frau Tank, den Schwerpunkt der \u00d6stlichen Partnerschaft in der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik; denn es geht um den Wunsch der osteurop\u00e4ischen und s\u00fcdkaukasischen L\u00e4nder, besser: Gesellschaften, sich an europ\u00e4ischen Leitbildern zu orientieren - ein Wunsch, der in einen Kontrast, einen Gegensatz zu den politischen Leitbildern Russlands geraten ist. Es ist an dieser Stelle wichtig, sich klarzumachen, dass hinter den politischen Leitbildern Russlands auch geistig-kulturelle Vorstellungen stehen. Ich erinnere an die Schriften von Alexander Dugin, der die eurasische Idee pflegt und dies mit einem derartigen Sendungsbewusstsein vertritt, dass die Wirkung bis zu Marine Le Pen nach Frankreich reicht. Diese Dimensionen m\u00fcssen wir im Blick haben, wenn wir \u00d6stliche Partnerschaft mit den Mitteln der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen wollen. Insofern ist es richtig, dass die Kulturzusammenarbeit aus den Sanktionsma\u00dfnahmen der EU ausdr\u00fccklich ausgenommen ist. Mit der gemeinsamen Pflege von Strawinsky oder Puschkin bis hin zu deutschen Autoren und deutscher Literatur schaffen wir gewisserma\u00dfen ein Gegengewicht zu trennenden Ideologien und trennenden Ans\u00e4tzen und sorgen daf\u00fcr, dass dieses Gegengewicht Raum erh\u00e4lt.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314085,"sequence":491,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314086,"sequence":492,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig, dass wir einen Sondertitel - er ist schon erw\u00e4hnt worden - zur Pflege zivilgesellschaftlicher Kontakte im Rahmen der \u00d6stlichen Partnerschaft haben. Auch das ist ein ganz wertvolles Instrument. Wir haben uns im Rahmen der Berichterstattung im Unterausschuss dar\u00fcber informieren lassen. Ich will aber darauf hinweisen, dass es Disparit\u00e4ten gibt, die bei diesem Aufgabenfeld durchaus problematisch sind. 25 Jahre nach dem Fall des Eisernen Vorhangs gibt es in der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik nach wie vor Disparit\u00e4ten zwischen Ost und West. Ich k\u00f6nnte mehrere Zahlen nennen, will aber beispielhaft nur die Zahl der Goethe-Institute nennen: W\u00e4hrend es in Frankreich und Italien je sieben Goethe-Institute gibt, gibt es in Polen zwei und in der Tschechischen Republik nur ein Goethe-Institut. Wenn wir die Zahl der ins Ausland entsandten Lehrer miteinander vergleichen, kommen wir zu einer \u00e4hnlichen Betrachtung. Wenn wir uns also mit dem Thema der \u00d6stlichen Partnerschaft in der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik befassen, das ich f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig halte und das im 18. Bericht auch ausdr\u00fccklich hervorgehoben wird, dann m\u00fcssen uns die bestehenden Disparit\u00e4ten beunruhigen.\n\nIch komme zum zweiten Punkt, der Fl\u00fcchtlings- bzw. Migrationskrise. Hierzu ist schon viel gesagt worden. Ich f\u00e4nde es richtig, wenn es sich best\u00e4tigen sollte, dass von den zus\u00e4tzlichen Mitteln, die f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge zur Verf\u00fcgung gestellt werden, ein bestimmter Anteil f\u00fcr die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik reserviert wird. Ich halte es f\u00fcr einen au\u00dferordentlich wichtigen Beitrag, nicht allein bei den unmittelbaren, \u201eharten\u201c humanit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen anzusetzen, sondern durchaus auch Ma\u00dfnahmen der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik mit im Blick zu haben.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314087,"sequence":493,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314088,"sequence":494,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Fl\u00fcchtlingslager sind schon angesprochen worden. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass eine verlorene Generation entsteht. Das zu verhindern, ist richtig und sollte von uns unterst\u00fctzt werden. Ich will aber in diesem Kontext auf einen anderen Punkt hinweisen, der mir Sorge macht - ich erkenne hier ein Bew\u00e4hrungsfeld der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik -: Wir wollen, dass die Fl\u00fcchtlingsaufnahme europ\u00e4isch gel\u00f6st wird; das hei\u00dft, wir wollen gemeinsame Verfahren und eine faire Verteilung der Aufgenommenen. Wir kennen die Probleme, auf die wir dabei gesto\u00dfen sind und die im Moment durch Mehrheitsentscheidung im JI-Rat vor\u00fcbergehend gel\u00f6st scheinen. Die Weigerung, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, interpretieren wir im Moment mit einer gewissen Berechtigung als einen Mangel an Solidarit\u00e4t. Aber ich glaube, sich allein darauf zu berufen, greift zu kurz. Als Politiker im Bereich der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik sollten wir uns herausgefordert f\u00fchlen, wenn der slowakische Innenminister sagt: \u201eDie Slowakei will keine Muslime aufnehmen\u201c und wenn der ungarische Ministerpr\u00e4sident sein Land in die historische Tradition stellt, Bollwerk des christlichen Abendlandes zu sein. Dies sind Sichtweisen, die eine gewisse nationale Pr\u00e4gung zum Ausdruck bringen. Wenn wir Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik ernst nehmen, dann m\u00fcssen wir die Herausforderung annehmen, in einen Dialog \u00fcber die Frage einzutreten, wie wir bei so unterschiedlichen nationalen Pr\u00e4gungen gewisserma\u00dfen zu einem europ\u00e4ischen Gemeinwohlbegriff kommen k\u00f6nnen.\n\nIch glaube, der dogmatische Verweis auf die Grundwerte der Europ\u00e4ischen Union allein l\u00f6st dieses Problem nicht. Der Gedanke der Schaffung gemeinsamer kultureller Identit\u00e4ten im vereinten Europa und unter den Mitgliedstaaten hat schon im Review-Prozess des Ausw\u00e4rtigen Amtes eine Rolle gespielt. Insofern w\u00fcnsche ich mir durchaus, dass wir auch hier, bei dieser Frage, Dialogformen und -m\u00f6glichkeiten organisieren, die das Ganze nicht allein zu einer Frage von Mehrheit oder Minderheit, sondern zu einer Frage der kulturellen Verst\u00e4ndigung machen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314089,"sequence":495,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314090,"sequence":496,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Martin Rabanus das Wort.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314091,"sequence":497,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314092,"sequence":498,"sitzung":128,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":443.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich finde, wir hatten bisher eine richtig gute Debatte; denn sie belegt, dass es im ganzen Hause sehr viel \u00dcbereinstimmung hinsichtlich der Bedeutung der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik gibt, und sie hat noch einmal klargestellt: Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik ist kein Sahneh\u00e4ubchen - wie Frau Kollegin Roth das gesagt hat -, sondern sie ist eine tragende S\u00e4ule der deutschen Au\u00dfenpolitik.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314093,"sequence":499,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314094,"sequence":500,"sitzung":128,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":443.0,"speaker_party":"spd","text":"Das m\u00f6chte auch ich als Bildungspolitiker und als Mitglied des Ausschusses f\u00fcr Bildung und Forschung unterstreichen.\n\nEs ist auch deutlich geworden, welche wichtigen Funktionen die Mittlerorganisationen wahrnehmen, dass sie zum Teil unter schwierigsten Bedingungen Menschen zusammenbringen, auch zusammenhalten, getreu dem Motto \u201eWer miteinander spricht, wird gegeneinander weniger gewaltt\u00e4tig\u201c. Deswegen geb\u00fchrt denjenigen, die diese Arbeit leisten, unser aller Dank; Herr Dr. Fabritius hat auch schon daf\u00fcr gedankt.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314095,"sequence":501,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314096,"sequence":502,"sitzung":128,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":443.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt nat\u00fcrlich auch noch einiges zu besorgen. F\u00fcr den Bereich der deutschen Auslandsschulen ist das bereits angedeutet worden. Daher muss ich nicht das wiederholen, was Frau Kollegin Schmidt gesagt hat und was Sie, Frau Staatsministerin B\u00f6hmer, best\u00e4tigt haben. Ich ahne, dass der Kollege Feist nachher noch etwas dazu beitr\u00e4gt,","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314097,"sequence":503,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ihr immer ahnt!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314098,"sequence":504,"sitzung":128,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":443.0,"speaker_party":"spd","text":"n\u00e4mlich was die St\u00e4rkung der beruflichen Bildung an den deutschen Auslandsschulen angeht.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314099,"sequence":505,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, richtig!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314100,"sequence":506,"sitzung":128,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":443.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind da ja auch ganz einer Meinung. Wir diskutieren das in Bildungszusammenh\u00e4ngen immer wieder. Das finde ich auch richtig und wichtig.\n\nIch will ein weiteres Stichwort nennen, \u00fcber das wir noch nicht gesprochen haben: Das ist die Au\u00dfenwissenschaftspolitik.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314101,"sequence":507,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314102,"sequence":508,"sitzung":128,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":443.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als Bundesrepublik Deutschland, liebe Kollegin De Ridder, haben einiges dazu beizutragen, wenn ich an die Fachhochschulen und die anwendungsorientierten Hochschuleinrichtungen denke.\n\nZur\u00fcck zu dem, was wir aktuell leisten. Der Studierendenaustausch und der Wissenschaftleraustausch sind angesprochen worden. Im Bereich des Bundesbildungsministeriums stellen wir daf\u00fcr - \u00fcber den dicken Daumen gepeilt - 140 Millionen Euro bereit. Liebe Frau Kollegin Roth, ich w\u00fcrde mich Ihrer Forderung, dass wir mit dem Herrn Finanzminister auch noch einmal \u00fcber den Bildungshaushalt sprechen, gerne anschlie\u00dfen wollen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314103,"sequence":509,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314104,"sequence":510,"sitzung":128,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":443.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch da h\u00e4tten wir noch ein paar Dinge zu besorgen, um bereits begonnene, aber auch sinnvolle weitere Projekte anschieben zu k\u00f6nnen - das aber nur als Fu\u00dfnote -, das betrifft insbesondere den DAAD.\n\nWir lassen uns die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik relativ viel kosten, um das Bild Deutschlands in der Welt positiv zu pr\u00e4gen. Die Welt hat ja auch ein tolles Bild von Deutschland. Das merken wir an unserer aktuellen Beliebtheit bei den Fl\u00fcchtlingen. Ich will es einmal so herum sagen: Wir d\u00fcrfen durchaus stolz darauf sein, dass alle der Auffassung sind: In Deutschland kann man ein gutes Leben f\u00fchren. - Das ist nicht zu beklagen. Vielmehr ist die Frage, wie wir produktiv damit umgehen. Und es ist bereits angedeutet worden: Unsere Mittlerorganisationen sind nicht nur im Ausland gut, sie sind auch im Inland gut.\n\nDie Vorschl\u00e4ge des Goethe-Institutes sind angesprochen worden. Auch der DAAD hat Vorschl\u00e4ge entwickelt, wie man diese Kompetenz im Inland einsetzen kann. Ich finde tats\u00e4chlich - Frau M\u00fcntefering hat es angesprochen -, dass wir die Frage der Onlineplattformen, der MOOCs, die sehr schnell eine gro\u00dfe Reichweite haben k\u00f6nnen, sehr ernst nehmen m\u00fcssen. Es gibt viele Hochschulen, die entsprechende Angebote machen. Wir haben Partner, die sie in die Fl\u00e4che bringen k\u00f6nnen. Das wird nicht zum Nulltarif zu machen sein. Umso wichtiger ist, dass wir hier etwas tun.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314105,"sequence":511,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314106,"sequence":512,"sitzung":128,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":443.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich zum Abschluss noch ein konkretes Beispiel nennen, wie es aussehen kann, wenn sich Start-ups dieses Themas annehmen. Die Kiron University in Berlin - der eine oder andere wird das in den Medien verfolgt haben - ist ein Start-up, das eine Hochschule speziell f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge gegr\u00fcndet hat. In den ersten zwei Jahren tritt sie ausschlie\u00dflich mit Onlineangeboten an Fl\u00fcchtlinge heran. Im dritten Jahr m\u00f6chte sie mit Partneruniversit\u00e4ten arbeiten. Das soll zu einem Bachelorabschluss f\u00fchren. Das ist eine ganz gro\u00dfartige Sache. Ich finde, dass wir solche Initiativen unterst\u00fctzen sollen, k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Ich werde das sp\u00e4ter an Herrn Rachel vom BMBF weitergeben, weil ich glaube, dass so mit relativ wenigen Mitteln sehr viel geholfen werden kann, sodass viele Menschen hier m\u00f6glichst optimale Bildungsangebote bekommen und Ressourcen nicht verschwendet, sondern f\u00fcr unser Land erschlossen werden.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314107,"sequence":513,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulla Schmidt (Aachen) [SPD] und Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314108,"sequence":514,"sitzung":128,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":443.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann k\u00f6nnen wir mit Recht sagen: Wir schaffen das.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314109,"sequence":515,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314110,"sequence":516,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Thomas Feist hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314111,"sequence":517,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314112,"sequence":518,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mir bei den vorherigen Reden einmal die Zeit genommen, auf die Trib\u00fcnen zu schauen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314113,"sequence":519,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314114,"sequence":520,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Doch, ich kann gleichzeitig h\u00f6ren und schauen. Wenn Sie das nicht k\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie es einmal trainieren.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314115,"sequence":521,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314116,"sequence":522,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Kollege Gysi kann das auch. Schauen Sie es sich einmal ab von ihm! - Ich habe die Konzentration in den Gesichtern der jungen Menschen gesehen - ich w\u00fcrde es zumindest freundlicherweise als Konzentration interpretieren -, wenn von Ausw\u00e4rtiger Kultur- und Bildungspolitik gesprochen wurde. Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik, was f\u00fcr ein sperriger Ausdruck! Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen geht: Bei mir im Wahlkreis muss ich jedes Mal erkl\u00e4ren, was das ist. Da Plenarsitzungen sozusagen das Schaufenster des Parlaments sind, w\u00fcrde ich das auch an dieser Stelle gerne einmal versuchen: Die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik ist gewisserma\u00dfen der sichtbare Teil der Au\u00dfenpolitik. W\u00e4hrend Diplomaten meistens hinter verschlossenen T\u00fcren agieren und sp\u00e4ter mit irgendeinem Ergebnis herauskommen, werden die Ergebnisse in der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik sichtbar gemacht.\n\nDa wir am Vortag des 25. Jahrestages der deutschen Einheit sind, m\u00f6chte ich das gern einmal aus einer pers\u00f6nlichen Sichtweise heraus illustrieren. Ich habe mein halbes Leben in einem Land verbracht, das es nicht mehr gibt. Es hie\u00df Deutsche Demokratische Republik oder, wie Erich Honecker immer nuschelnd gesagt hat, \u201eDeutsche Kratische Plick\u201c.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314117,"sequence":523,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314118,"sequence":524,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Land hatten wir zwar Westfernsehen - ich bin in Leipzig gro\u00df geworden, nicht im Tal der Ahnungslosen - und konnten uns informieren; nat\u00fcrlich wurden wir \u00fcber den schwarzen Kanal von Karl-Eduard von \u00adSchnitzler, bei uns liebevoll \u201eSudel-Ede\u201c genannt, auch immer informiert, wie schrecklich \u201eda dr\u00fcben\u201c alles ist. Aber wirklich interessant war, was sich mit Kultur verbunden hat; denn Kultur spricht jeden Menschen an. Sie spricht die Sinne an, die Vernunft und die Emotionen. Genau daf\u00fcr bieten wir Orte an, beispielsweise mit den weltweit vorhandenen Goethe-Instituten, aber auch mit anderen Einrichtungen. Dadurch erreichen wir nicht nur den Verstand, sondern auch die Herzen der Menschen. Deswegen ist Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik eine gute Art der Politik.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314119,"sequence":525,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314120,"sequence":526,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gab und gibt zum Gl\u00fcck noch heute in Leipzig das Polnische Informations- und Kulturzentrum. Nun kann man sich \u00fcber Polen auch \u00fcber B\u00fccher informieren; das machen viele sicher auch. Sie lesen und schauen im Internet - das hatten wir damals noch nicht -, was da so los ist. In diesem Informations- und Kulturzentrum gab es genau das, was mich als jungen Menschen damals interessiert hat, zum Beispiel Musik von Czeslaw Niemen, elektronische Musik oder die sogenannten Lizenzplatten von den Sex Pistols.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314121,"sequence":527,"sitzung":128,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sex Pistols?","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314122,"sequence":528,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, kennst du die noch, Michaela? Super Musik! - Dar\u00fcber hinaus gab es - das organisieren auch unsere Goethe-Institute - Veranstaltungen. Die Veranstaltungen, die das Polnische Informations- und Kulturzentrum durchgef\u00fchrt hat - das waren meistens irgendwelche wilden Free-Jazz-Konzerte, was vielleicht nicht jedermanns Musik ist -, boten die M\u00f6glichkeit, mit Menschen aus anderen L\u00e4ndern zusammenzukommen, mit K\u00fcnstlern, mit Kreativen, mit Verr\u00fcckten. Das war eine tolle Sache. Deswegen ist das, was wir hier machen, wirklich gut.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314123,"sequence":529,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Martin Rabanus [SPD]","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314124,"sequence":530,"sitzung":128,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, bei Verr\u00fcckten f\u00fchle ich mich angesprochen!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314125,"sequence":531,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Claudia, ich habe die Toten Hosen nicht erw\u00e4hnt. Ton Steine Scherben sind auch gut gewesen.\n\nAu\u00dferdem gab es zu DDR-Zeiten gar nicht weit von hier, Unter den Linden, ein franz\u00f6sisches Kulturzentrum, gar nicht weit weg von der Berliner Mauer. Ich hatte damals als zweite Fremdsprache - Russisch war ja f\u00fcr alle als erste Fremdsprache verpflichtend - nicht Englisch, sondern Franz\u00f6sisch gew\u00e4hlt.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314126,"sequence":532,"sitzung":128,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gute Wahl!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314127,"sequence":533,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun, mit wem konnte man in der DDR Franz\u00f6sisch sprechen? Mit niemandem! Deswegen war es unheimlich wichtig, dass es hier in Berlin ein franz\u00f6sisches Kulturzentrum gab, wo es B\u00fccher gab, wo man sich auch einmal eine Schallplatte kaufen konnte. Das war sozusagen unser Blick in die Welt, und zwar ein Blick, der nicht von irgendwelchen Klischees gepr\u00e4gt war; der war echt.\n\nEs ist daher wichtig, dass wir mit den Goethe-Instituten weltweit M\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen solchen Blick in die Welt schaffen. Ich gebe dem Kollegen Bergner recht: Wir m\u00fcssen schauen, wie man das in Zukunft noch ein bisschen ausgeglichener gestalten kann.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314128,"sequence":534,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314129,"sequence":535,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber etwas Gewachsenes abzus\u00e4gen, ist sehr schwierig; das muss man schon sagen. - F\u00fcr Menschen die M\u00f6glichkeit zu schaffen, sich auszutauschen, das ist eine tolle Sache, und das ist Au\u00dfenpolitik. So verstehe ich die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik. Sie ist Au\u00dfenpolitik nah am Menschen.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314130,"sequence":536,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314131,"sequence":537,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist au\u00dfenpolitisch wichtig, wenn Menschen mit klangvollen Namen von A nach B reisen, sich tief in die Augen schauen und sich die H\u00e4nde sch\u00fctteln. Das ist alles gut; ich habe nichts dagegen. \u201eNah am Menschen\u201c hei\u00dft aber, dass wir jungen Menschen die M\u00f6glichkeit geben, in diese Begegnungen einzusteigen; denn die jungen Menschen von heute sind diejenigen, die morgen oder \u00fcbermorgen Verantwortung \u00fcbernehmen m\u00fcssen. - Gemeint seid auch ihr auf der Trib\u00fcne.\n\nWir haben einen Antrag vorgelegt, in dem es darum geht, im Bereich der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik den Jugendaustausch zu verst\u00e4rken. Ich finde, das ist eine gute und sinnvolle Sache. Leider gibt es verschiedene Stellungnahmen von Kulturorganisationen, die das gar nicht gut finden. Sie sagen: Wieso? Jetzt wollt ihr uns vorschreiben, was wir machen sollen, in welche Richtung wir gehen sollen? - Dazu kann ich nur sagen: Liebe Kulturorganisationen, fragt, bevor ihr das n\u00e4chste Mal eine solche Kritik \u00e4u\u00dfert, vorher die Menschen, die diesen Antrag geschrieben haben, die sich damit besch\u00e4ftigt haben. Nat\u00fcrlich haben wir das Feld der freien Jugendarbeit und des Jugendaustausches, wo eigene Ideen einflie\u00dfen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ist aber ein anderes Ministerium zust\u00e4ndig. Bei uns geht es darum, mehr jungen Menschen im Bereich der ausw\u00e4rtigen Politik die M\u00f6glichkeit zu geben, an diesem Austausch teilzunehmen, und zwar bezogen auf die Schwerpunkte, die wir gesetzt haben. Die \u00d6stliche Partnerschaft ist angesprochen worden; aber es gibt auch andere. Die jungen Menschen sollen verst\u00e4rkt die M\u00f6glichkeit erhalten, durch Partizipation, durch eigenes Erfahren zu lernen, wie wichtig das ist. Warum ist das wichtig? Jetzt komme ich noch einmal ganz kurz auf die B\u00fccher zur\u00fcck: Aus B\u00fcchern kann man viel \u00fcber ein Land lernen - mittlerweile kann man sich auch im Internet informieren ; aber die Begegnung von Menschen kann durch B\u00fccher nicht ersetzt werden. Genau diese Begegnung von Menschen erm\u00f6glichen wir durch den Jugendaustausch im Rahmen der Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik. Deswegen ist es richtig, dass wir als Parlament diesen Titel aufstocken wollen. Ich bitte alle herzlich dabei um Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314132,"sequence":538,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314133,"sequence":539,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Es ist immer schwer, Beifall zu spenden, wenn der Redner keine Pause macht. Ich verstehe das; aber so ist das nun einmal, wenn es einen mitrei\u00dft. Frau Kollegin Schmidt, Sie wissen ja selber, wie das ist.\n\nIch m\u00f6chte auf die deutschen Auslandsschulen zur\u00fcckkommen, um deutlich zu sagen, wie wichtig sie sind. Die deutschen Auslandsschulen sind mitnichten Schulen, die exklusiv die Beschulung von Deutschen im Ausland \u00fcbernehmen, sondern sie sind offen f\u00fcr junge Menschen aus diesen L\u00e4ndern. Deswegen ist es wichtig, dass wir diese deutschen Schulen in Zukunft besser ausstatten.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314134,"sequence":540,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314135,"sequence":541,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wichtig ist auch, dass die Lehrer - \u00fcber sie ist schon mehrfach gesprochen worden - so verg\u00fctet werden, dass sie es attraktiv finden, im Ausland zu unterrichten. Die Lehrer bleiben ja nicht immer dort. Sie kommen zur\u00fcck. Angesichts der Entwicklungen in Europa und in unserem Land sind das genau die Lehrkr\u00e4fte, die wir brauchen. Sie haben einen breiten interkulturellen, interreligi\u00f6sen Hintergrund und k\u00f6nnen deswegen eine bessere Beschulung von Kindern und Jugendlichen hier vor Ort erm\u00f6glichen. Deswegen ist es wichtig, dass wir in diesem Bereich t\u00e4tig sind.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, mit Verlaub, an dieser Stelle m\u00f6chte ich gerne unserer Staatsministerin danken: Ich finde Ihr Engagement sehr gut. Es gab schon andere Staatsministerinnen, die sich nicht so engagiert eingesetzt haben. Mit Ihnen wissen wir eine verl\u00e4ssliche Partnerin an unserer Seite. Bitte richten Sie das auch dem Au\u00dfenminister aus. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik. Wenn Sie das im Ministerium auch machen, kann gar nichts schiefgehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314136,"sequence":542,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314137,"sequence":543,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/5057 und 18\/579 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 19 a und 19 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Roland Claus, Dr. Gregor Gysi, Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nUngerechtigkeiten bei M\u00fctterrente in Ostdeutschland und beim \u00dcbergangszuschlag beheben\n\nDrucksache 18\/4972\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Roland Claus, Dr. Gregor Gysi, Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nSpezifische Altersarmut Ost durch Korrektur der Renten\u00fcberleitung beheben\n\nDrucksachen 18\/1644, 18\/5290\n\n\u00dcber die Beschlussempfehlung werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Dr. Dietmar Bartsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314138,"sequence":544,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314139,"sequence":545,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Ich freue mich, dass Sie bei diesem Tagesordnungspunkt pr\u00e4sidieren. Meine Damen und Herren! Wir hatten heute fr\u00fch eine sehr umfangreiche und intensive Debatte zur deutschen Einheit. Bei allen Rednerinnen und Rednern ist deutlich geworden, dass die Menschen - trotz mancher Defizite - auf das stolz sein k\u00f6nnen, was wir in den 25 Jahren erreicht haben, und zwar die Menschen in Ost und West.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314140,"sequence":546,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie des Abg. R\u00fcdiger Veit [SPD]","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314141,"sequence":547,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber eines bleibt: Bei der Rente haben wir weiterhin ganz gro\u00dfe Defizite. Wir als Linke haben heute, ein Vierteljahrhundert nach Herstellung der deutschen Einheit, diese Debatte beantragt, um am Tag vor diesem Jubil\u00e4um ein Zeichen zu setzen, ein Zeichen f\u00fcr mehr soziale Gerechtigkeit. Deswegen lassen wir im \u00dcbrigen auch namentlich abstimmen. Ich hoffe, dass insbesondere die ostdeutschen Abgeordneten, die h\u00e4ufig in Wahlk\u00e4mpfen sagen, dass sie sich daf\u00fcr einsetzen werden, diese Gelegenheit nutzen und heute so abstimmen, wie sie es ihren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern versprochen haben.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314142,"sequence":548,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314143,"sequence":549,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Mehrheit des Hauses muss heute einfach nur den Antr\u00e4gen der Linken zustimmen und die Bundesregierung beauftragen, die Ungerechtigkeiten bei der Renten\u00fcberleitung und bei der M\u00fctterrente zu beenden. Hier spricht ein Haush\u00e4lter zu Ihnen. Daher m\u00f6ge niemand mit dem Argument kommen, das sei nicht zu bezahlen. Ich k\u00f6nnte Ihnen jetzt ganz viele Beispiele nennen, die zeigen, f\u00fcr welche Bereiche wir in letzter Zeit sehr schnell sehr gro\u00dfe Summen beschlossen haben. Wenn wir das beschlie\u00dfen w\u00fcrden, h\u00e4tten Tausend \u00c4ltere in unserem Land morgen noch einen Grund mehr, zu feiern.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314144,"sequence":550,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314145,"sequence":551,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Es bleibt: Die fehlende Angleichung der Renten ist zum Symbol der Rechtsungleichheit Ost\/West geworden. Die Beseitigung der Rentenungerechtigkeit w\u00e4re ein wichtiger Beitrag zur deutschen Einheit.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314146,"sequence":552,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314147,"sequence":553,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will daran erinnern, dass Frau Merkel auf dem Seniorentag im Juni 2009 gesagt hat:\n\nIch stehe dazu, dass wir eine solche Angleichung von Ost und West brauchen. Ich w\u00fcrde ... sagen, dass das Thema in den ersten beiden Jahren der n\u00e4chsten Legislaturperiode erledigt sein wird.\n\nDas w\u00e4re 2011 gewesen. Wir schreiben inzwischen das Jahr 2015. Jetzt sagen Sie, es solle eventuell bis 2019 geschehen. Das w\u00e4re wieder die n\u00e4chste Legislaturperiode. Das glaubt Ihnen niemand. Den Ank\u00fcndigungen der Kanzlerin m\u00fcssen endlich Taten folgen. Heute ist die Gelegenheit dazu.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314148,"sequence":554,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314149,"sequence":555,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Die \u00dcberleitung der Alterssicherungssysteme der DDR in bundesdeutsches Recht Anfang der 90er-Jahre war zweifelsfrei eine sehr komplexe Herausforderung. Ich will auch deutlich sagen, dass vieles dabei gelungen ist. Vieles ist, Gott sei Dank, auch erk\u00e4mpft worden. Aber es ist nicht alles gut. Viele Menschen aus der DDR haben nach der Herstellung der staatlichen Einheit Rentengerechtigkeit leider nicht mehr erlebt. Die Beendigung aller Diskriminierung und Regelungen, die die Lebensleistung aus DDR-Zeiten nicht anerkennen, w\u00e4re f\u00fcr viele \u00c4ltere finanziell wichtig; dies w\u00e4re soziale Gerechtigkeit. Ich will Ihnen drei Beispiele nennen.\n\nErstens: die M\u00fctterrente. Es gibt unterschiedliche Rentenentgeltpunkte Ost und West und damit Kinder erster und zweiter Klasse. Das gilt nicht nur f\u00fcr Kinder, die in der DDR geboren sind, sondern auch f\u00fcr Kinder, die nach der Wende auf dem Territorium der ehemaligen DDR geboren sind. Es ist so, dass ein Kind, das im Jahre 1991 in Stuttgart geboren wurde, f\u00fcr die Mutter 29,21 Euro wert ist, ein Kind, das in Schwerin geboren wurde, allerdings nur 27,05 Euro. Ja, geht\u2018s noch? Das ist doch v\u00f6llig inakzeptabel.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314150,"sequence":556,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314151,"sequence":557,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie kann man akzeptieren, dass Kinder unterschiedlich viel wert sind, meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition? Das ist neues Unrecht, das Sie geschaffen haben.\n\nEin zweiter Punkt: die \u00dcberf\u00fchrungsl\u00fccken f\u00fcr viele Besch\u00e4ftigungsgruppen. Ich will die in der Braunkohleveredelung Besch\u00e4ftigten - wahrhaftig nicht \u201estaatsnah\u201c - nennen. Es leben noch 400 Betroffene, deren Rentenanspr\u00fcche nicht anerkannt werden. Das ist weder sozial noch gerecht. Das ist einfach kleinkariert. Es geht in der Braunkohleveredelung um 400 Menschen. Das muss doch zu machen sein!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314152,"sequence":558,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314153,"sequence":559,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt \u00fcbrigens weitere Berufsgruppen, f\u00fcr die dasselbe gilt.\n\nIch will ein drittes Problem nennen: die aus der DDR Gefl\u00fcchteten, Abgeschobenen und Ausgereisten. Einer der Betroffenen, Gundhardt L\u00e4ssig, sitzt heute Mittag auf der Trib\u00fcne. Wir haben damals, vor der Wende, so manchen Abend zusammen verbracht, auch viele Tage im sch\u00f6nen Prerow, wo wir manchmal zusammen am Strand gestanden haben. Er hat, als er damals gegangen ist, wie viele andere auch den \u201eWegweiser\u201c des Bundesministeriums des Innern f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und \u00dcbersiedler aus der DDR bekommen, in dem es hei\u00dft:\n\nFl\u00fcchtlinge und \u00dcbersiedler aus der DDR oder Berlin (Ost) werden in der gesetzlichen Rentenversicherung grunds\u00e4tzlich so behandelt, als ob sie ihr gesamtes Arbeitsleben in der Bundesrepublik Deutschland zur\u00fcckgelegt h\u00e4tten.\n\nF\u00fcr sie galt das sogenannte Fremdrentengesetz. Durch eine kleine Gesetzes\u00e4nderung im Jahre 1993 - kaum beachtet - wurde diese Regelung abgeschafft. F\u00fcr die DDR-Arbeitszeiten werden sie seitdem rentenrechtlich wieder behandelt wie ehemalige DDR-B\u00fcrger. F\u00fcr ihn, f\u00fcr Gundhardt, sind das 500 Euro Monatsrente weniger. Jeden Monat! Das ist v\u00f6llig inakzeptabel. Betroffen sind 200 000 Einzelpersonen. \u00c4ndern Sie das! \u00c4ndern Sie das wenigstens f\u00fcr diese Personengruppe!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314154,"sequence":560,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314155,"sequence":561,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist im \u00dcbrigen egal, was das Bundesverfassungsgericht dazu ausf\u00fchrt. Es urteilt dar\u00fcber, ob eine Regelung gegen das Grundgesetz verst\u00f6\u00dft. Hier geht es aber um eine soziale Frage. Diese Regelung ist nicht sozial gerecht,","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314156,"sequence":562,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314157,"sequence":563,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"zumal f\u00fcr diejenigen, die in die Schweiz gegangen sind, etwas anderes gilt. F\u00fcr diejenigen, die in der Schweiz leben, gilt die alte Regelung weiterhin. Das ist doch v\u00f6llig inakzeptabel. Nehmen Sie sich ein Beispiel daran!","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314158,"sequence":564,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314159,"sequence":565,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, 25 Jahre deutsche Einheit, das ist eine gute Gelegenheit, Bestrafungen von ehemaligen DDR-B\u00fcrgern und von Bundesb\u00fcrgern, die auf dem Gebiet der ehemaligen DDR gelebt haben, zu beenden. Sie haben eine ganz einfache M\u00f6glichkeit: Stimmen Sie mit der blauen, nein, roten, Stimmkarte ab! Dann tun Sie am Vortag der Feierlichkeiten zu 25 Jahren deutscher Einheit ein sehr gutes Werk.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314160,"sequence":566,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314161,"sequence":567,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Jana Schimke hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314162,"sequence":568,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 Berichte zur Ausw\u00e4rtigen Kultur- und Bildungspolitik","top_id":2343,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314163,"sequence":569,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir haben heute Morgen eine sehr interessante, sehr aufschlussreiche Debatte gef\u00fchrt, weil wir morgen unseren Nationalfeiertag begehen und 25 Jahre deutsche Einheit feiern. Diese Debatte hat vor allem eines deutlich gemacht: Sie hat nicht das gezeigt, was Kollege Bartsch gerade dargestellt hat - wo Unterschiede bestehen -, sondern sie hat gezeigt, wo wir einig geworden sind, wie weit wir letztendlich vorangekommen sind.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314164,"sequence":570,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber es gibt auch noch Unterschiede!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314165,"sequence":571,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Projekt \u201eDeutsche Einheit\u201c zielt darauf ab, Einheit zu schaffen. Wenn man zwei unterschiedliche Staaten zusammenf\u00fchrt, dann ist es schlichtweg nicht m\u00f6glich, daf\u00fcr zu sorgen, dass sich wirklich jeder Einzelne bis ins letzte Detail mit all seinen Interessen wiederfindet.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314166,"sequence":572,"sitzung":128,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314167,"sequence":573,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht darum, eine gesamte Gesellschaft zusammenzuf\u00fchren. Wir erleben das bei unserer Arbeit t\u00e4glich, wenn wir mit B\u00fcrgerinitiativen oder mit gr\u00f6\u00dferen Gruppen von Menschen sprechen: Es ist nie m\u00f6glich, f\u00fcr alle immer das Bestm\u00f6gliche zu erreichen. Letztendlich kommt es in einer Demokratie aber darauf an, dass sich die Mehrheit wiederfindet und dieses System akzeptiert. Ich glaube, da sind wir nach 25 Jahren sehr weit gekommen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314168,"sequence":574,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314169,"sequence":575,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe es schon einmal gesagt: Die Wiedervereinigung war ein gesamtgesellschaftlicher Kraftakt - das muss man so deutlich sagen -, auf den ganz Deutschland, auf den wir alle sehr stolz sein k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen insbesondere auf die politische und die soziale Einheit stolz sein, die von den Kollegen der Linken immer wieder in Zweifel gezogen und abgelehnt wird.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314170,"sequence":576,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Rede f\u00fcr die Debatte heute Morgen! Wir sind jetzt bei einem anderen Thema! Sagen Sie doch mal was zu den Unterschieden!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314171,"sequence":577,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade im Bereich der sozialen Einheit sind wir sehr weit vorangekommen; das gilt es auch anzuerkennen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314172,"sequence":578,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314173,"sequence":579,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, eine der wichtigsten sozialpolitischen Entscheidungen der deutschen Einheit war das Renten-\u00dcberleitungsgesetz. Es steht f\u00fcr eine gro\u00dfartige Leistung aller Versicherten.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314174,"sequence":580,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314175,"sequence":581,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Letztendlich kam es ja darauf an, zwei unterschiedlich aufgebaute und finanzierte Sozialsysteme miteinander in Einklang zu bringen, und das vor dem Hintergrund einer heruntergewirtschafteten DDr. Wer glaubt denn ernsthaft, dass solch ein Prozess ohne Nachteile f\u00fcr den einen oder anderen vonstattengeht? Es war und ist schlichtweg nicht m\u00f6glich, alle H\u00e4rte- und Einzelf\u00e4lle sowie die damals entstandenen Anspr\u00fcche des einen Systems abzubilden. Ganz ehrlich: Bei der Frage, wie wir unser Rentenrecht ausgestalten, kam es eben nicht darauf an, ob jemand \u201estaatsnah\u201c war. Das sehen wir gerade auch bei der Vielzahl an Gruppen, die heute mitunter noch ihr Recht einklagen. Es ging um die gesamte Gesellschaft und nicht darum, was jemand geleistet oder auch nicht geleistet hat.\n\nDennoch ist es nachvollziehbar, dass sich Betroffene durch entsprechende Regelungen benachteiligt f\u00fchlen; das gebe ich durchaus zu. So nehmen wir zum Beispiel das Anliegen der DDR-Fl\u00fcchtlinge sehr ernst.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314176,"sequence":582,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen! Nicht nur ernst nehmen!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314177,"sequence":583,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir alle wissen, dass diese Menschen sehr viel gewagt und auch aufgegeben haben. Aber das Fremdrentengesetz galt als Ausnahmetatbestand und war ausweislich der Gesetzesbegr\u00fcndung von Beginn an nur als \u00dcbergangsl\u00f6sung vorgesehen. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit, und auch das muss gesagt werden. Sie werden dadurch nicht zu B\u00fcrgern der DDR gemacht, wie es oftmals von der Linken behauptet wird.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314178,"sequence":584,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314179,"sequence":585,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was geschieht, ist lediglich, dass man bei der Rentenberechnung an Sachverhalte aus DDR-Zeiten ankn\u00fcpft. Aber sie werden nicht zu B\u00fcrgern der DDR gemacht, meine Damen und Herren.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314180,"sequence":586,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind wir alle nicht mehr!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314181,"sequence":587,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch bei den in der DDR Geschiedenen ist die Lage eindeutig. Man muss wissen, dass das Recht in der DDR im Scheidungsfall keinen Versorgungsausgleich kannte. Deshalb wurde er auch mit dem Renten-\u00dcberleitungsgesetz nicht nachtr\u00e4glich eingef\u00fchrt.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314182,"sequence":588,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Schimke, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Matthias W. Birkwald?","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314183,"sequence":589,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerne. - Herr Birkwald.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314184,"sequence":590,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Kollegin, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Sie haben gesagt, die soziale Einheit sei sehr weit gediehen und wir Linken w\u00fcrden das nicht anerkennen. Dazu m\u00f6chte ich zun\u00e4chst einmal sagen, dass wir gerade, was die Rentnerinnen und Rentner angeht, sehr wohl anerkennen, was mit der \u00dcberleitung geleistet worden ist, dass es f\u00fcr viele Rentnerinnen und Rentner deutliche Verbesserungen gegeben hat. Das erkennen wir ausdr\u00fccklich an. Aber wir kritisieren die L\u00fccken und die Ungerechtigkeiten, die es in diesem Prozess in der Vergangenheit gegeben hat und die es heute noch gibt, und das machen wir ebenso deutlich.\n\nEben haben Sie von denen gesprochen, die aus der DDR - in der Regel aus guten Gr\u00fcnden - geflohen sind und heute, wie Kollege Bartsch vorhin ausgef\u00fchrt hat, zum Teil 500 Euro Rente im Monat weniger bekommen. Nur f\u00fcr alle Menschen, die bis 1936 geboren wurden, gab es einen entsprechenden Schutz. Wer nach 1936 geboren wurde und aus der DDR in die Bundesrepublik geflohen ist, dem wurde zugesichert: Du bekommst dieselbe Rente, als wenn du hier immer als Ingenieur, Krankenschwester oder Lehrerin gearbeitet h\u00e4ttest. - Das ist aber nicht der Fall. Diese Betroffenen sagen selbst: Wir werden nachtr\u00e4glich wieder zu DDR-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrgern gemacht, zu B\u00fcrgern des Staates, aus dem wir geflohen sind. - Ich bitte Sie, das zur Kenntnis zu nehmen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314185,"sequence":591,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314186,"sequence":592,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe noch eine andere Frage. Wir haben am 12. Juni 2015 einen Beschluss des Bundesrates auf den Tisch bekommen, in dem der Bundesrat die Bundesregierung auffordert, mit den Vorbereitungen zur Vereinheitlichung der Rentenwerte nicht erst 2016, sondern umgehend zu beginnen. In der Stellungnahme der Bundesregierung dazu hei\u00dft es: N\u00f6, das haben wir gar nicht n\u00f6tig. - Die Zeitung Die Welt wiederum schrieb am 21. September, dass es einen gemeinsamen Antrag","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314187,"sequence":593,"sitzung":128,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frage!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314188,"sequence":594,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"der Koalition gibt - Sie haben gerade auf die Debatte von heute Morgen Bezug genommen -, worin steht, dass die Bundesregierung sofort mit der Teilangleichung beginnen soll.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314189,"sequence":595,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcsste die Sitzungsleitung reagieren!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314190,"sequence":596,"sitzung":128,"speaker":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"Weitere  von der CDU\/CSU","speaker_fp":"weitere-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben keine Redezeit!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314191,"sequence":597,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe es in der Drucksache nachgelesen: Der Satz steht nicht mehr drin. Bitte erkl\u00e4ren Sie uns, warum Sie die Ostrentnerinnen und Ostrentner im Regen stehen lassen und sie auf 2019 vertr\u00f6sten. Alle Erfahrung sagt uns: Das wird wieder nichts.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314192,"sequence":598,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Birkwald.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314193,"sequence":599,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die Kanzlerin hat es vor zehn Jahren versprochen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314194,"sequence":600,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314195,"sequence":601,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie hatten die Chance, zu w\u00e4hlen, ob Sie eine Frage stellen oder eine Bemerkung machen. Aber Sie sollten das dann auch deutlich machen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314196,"sequence":602,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Birkwald, vielen Dank f\u00fcr Ihre Anmerkungen, die ich selbstverst\u00e4ndlich zur Kenntnis genommen habe. Was wir in Bezug auf die Angleichung der Renten im Jahr 2016 tun, ist, uns an den Koalitionsvertrag zu halten.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314197,"sequence":603,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Waltraud Wolff (Wolmirstedt) [SPD]","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314198,"sequence":604,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es auch in unserem Antrag, den wir heute Morgen beraten haben, festgehalten. Wir werden uns im kommenden Jahr mit diesem Thema auseinandersetzen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314199,"sequence":605,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314200,"sequence":606,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich war in meinen Ausf\u00fchrungen bei den in der DDR Geschiedenen stehen geblieben. Zur Erinnerung: Der Versorgungsausgleich wurde in der alten Bundesrepublik 1977 eingef\u00fchrt. Die Gesetzgeber haben sich damals darauf verst\u00e4ndigt, dass der Versorgungsausgleich nur f\u00fcr Ehen gilt, die ab diesem Zeitpunkt geschieden wurden. Somit k\u00f6nnen auch die in Westdeutschland vor diesem Stichtag geschiedenen Ehepartner nicht von der Regelung des Versorgungsausgleichs profitieren.\n\nAuch die M\u00fctterrente ist heute wieder Gegenstand unserer parlamentarischen Debatte. Ja, es stimmt, dass eine Rentnerin im Osten 27 Euro und im Westen 29 Euro M\u00fctterrente pro Kind erh\u00e4lt, und ja, wir wissen, dass dies ein Unterschied ist, der uns perspektivisch nicht zufriedenstellen kann. Aber wir haben bei der Einf\u00fchrung der M\u00fctterrente nichts anderes gemacht - das adressiere ich gerade auch an die Linke, die uns immer wieder mit diesen Fragen konfrontiert -, als uns schlichtweg an geltendes Recht zu halten.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314201,"sequence":607,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind der Gesetzgeber! Wir k\u00f6nnen geltendes Recht \u00e4ndern! Dazu sind wir da!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314202,"sequence":608,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben geltendes Recht eingehalten und angewandt.\n\nNat\u00fcrlich w\u00fcrden wir uns auch w\u00fcnschen, dass Ost und West 25 Jahre nach der Wiedervereinigung keine Unterschiede mehr aufweisen. Aber wirtschaftlicher Aufschwung und Wachstum - damit h\u00e4ngt die Rentenpolitik nun einmal zusammen - k\u00f6nnen nicht politisch verordnet werden; ich habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass man das gerade den Linken immer wieder erkl\u00e4ren muss. Wir haben uns doch etwas dabei gedacht, als wir nach der Wiedervereinigung den Hochwertungsfaktor in der Rente eingef\u00fchrt haben. Auch er ist an die j\u00e4hrliche Lohnentwicklung und damit an die wirtschaftlichen Gegebenheiten unseres Landes angepasst. Der Rentenwert ist nichts anderes als Ausdruck dessen, wo wir momentan stehen, und ich bin davon \u00fcberzeugt - das ist heute schon in vielen Reden der Kollegen deutlich geworden -: Wir stehen nicht schlecht da. Im Gegenteil: Wir stehen gut da.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314203,"sequence":609,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314204,"sequence":610,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben seit der Wiedervereinigung bei der Angleichung der Renten gro\u00dfe Fortschritte erzielt. Seit der Wiedervereinigung stiegen die Renten in den neuen Bundesl\u00e4ndern um deutlich mehr als 100 Prozent. In den alten Bundesl\u00e4ndern hingegen betrug der Anstieg nur 25 Prozent. Der Rentenwert Ost betr\u00e4gt heute mehr als 92 Prozent, und er steigt j\u00e4hrlich. Wir k\u00f6nnen uns trefflich dar\u00fcber streiten, ob das Glas halb voll oder halb leer ist. Ich glaube, es ist ersichtlich, dass wir ein gro\u00dfes St\u00fcck vorangekommen sind, und absehbar, dass wir j\u00e4hrlich weiter vorankommen. Das sage ich auch den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in meinem Wahlkreis immer wieder, und das ist sehr einleuchtend.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314205,"sequence":611,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Da klatscht noch nicht mal die Union!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314206,"sequence":612,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann auch keine spezifische Altersarmut Ost erkennen, von der Sie immer wieder sprechen, Kollegen der Linken. Nur 2,1 Prozent der Menschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern beziehen Grundsicherung im Alter. In den alten Bundesl\u00e4ndern sind es 3,2 Prozent. Auch im Osten gehen die Menschen heute fr\u00fcher in Rente, trotz Abschl\u00e4gen. Das ist sehr interessant; denn das belegt, dass sich kontinuierliche Erwerbsbiografien lohnen. Das zeigt sich gerade bei den Frauen: Die durchschnittliche Rente von Frauen im Osten ist um 44 Prozent h\u00f6her als die von Frauen in den alten Bundesl\u00e4ndern. Wir reden jedes Jahr im Zusammenhang mit dem Equal Pay Day auch \u00fcber den sogenannten Gender Pay Gap, den Einkommensunterschied bei Frauen und M\u00e4nnern, der unter anderem erwerbs- oder berufsbedingt ist. F\u00fcr den Gender Pension Gap gilt: Auch er ist bei den Rentnerinnen und Rentnern im Osten deutlich geringer als bei den Rentnerinnen und Rentnern in den alten Bundesl\u00e4ndern.\n\nDiese Fakten zeigen, dass die Linke mit ihren Antr\u00e4gen stets versucht, den Osten gegen den Westen auszuspielen,","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314207,"sequence":613,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Definitiv nicht! Im Gegenteil!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314208,"sequence":614,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und das auch noch 25 Jahre nach der Wiedervereinigung. Noch einmal: Niemand behauptet, dass das Rentenrecht im Zuge der Wiedervereinigung alle individuellen Anspr\u00fcche ber\u00fccksichtigte. Den M\u00fcttern und V\u00e4tern der deutschen Einheit, denke ich, ist es aber hervorragend gelungen, ein einheitliches Rentenrecht zu schaffen und die soziale Einheit in Deutschland herzustellen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314209,"sequence":615,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt kein einheitliches Rentenrecht! Es gibt zwei Rentenrechte!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314210,"sequence":616,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin der Meinung, dass neben der erneuerten Infrastruktur und den restaurierten St\u00e4dten, die wir t\u00e4glich in unseren Wahlkreisen sehen, die Einheit Deutschlands gerade am Rentenrecht ablesbar ist. Diese Einheit zielte von Beginn an darauf ab, Lebensleistung anzuerkennen. Dass wir nach 25 Jahren nach wie vor den Hochwertungsfaktor verwenden, ist nichts anderes als die Anerkennung von Lebensleistung.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314211,"sequence":617,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Den wollen Sie ja abschaffen!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314212,"sequence":618,"sitzung":128,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich haben wir uns mit unserem Koalitionspartner - die Kollegen haben mich schon darauf angesprochen - auf einen Fahrplan zur vollst\u00e4ndigen Angleichung des Rentenwerts verst\u00e4ndigt; das ist richtig. Wir werden 2016 den Angleichungsprozess gemeinsam pr\u00fcfen und schauen, ob eine Angleichung mit Wirkung ab 2017 notwendig ist.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314213,"sequence":619,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314214,"sequence":620,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Markus Kurth hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314215,"sequence":621,"sitzung":128,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Frau Schimke, das Geeier vonseiten der Union, das man nach 25 Jahren deutsche Einheit noch immer und immer wieder h\u00f6rt, wenn es um einen einheitlichen Rentenwert in Ost und West geht, ist wirklich nur noch schwer zu ertragen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314216,"sequence":622,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314217,"sequence":623,"sitzung":128,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eDas wird gepr\u00fcft\u201c oder \u201eDann werden wir mal sehen\u201c, das alles sind wachsweiche Formulierungen. In der Zeitung kann ich derweil lesen, dass der Ministerpr\u00e4sident von Mecklenburg-Vorpommern, Herr Sellering, auf Eckhardt Rehberg, der ebenfalls aus Mecklenburg-Vorpommern stammt, losgeht und dass sich die beiden streiten. Bei dieser Gelegenheit ist eines klar festzustellen - das wird gerne vergessen -: Die einzige Fraktion hier im Deutschen Bundestag, die eine sofortige Angleichung der Rentenwerte Ost und West will und konsequent bei neuen Anspr\u00fcchen auf die H\u00f6herwertung verzichten will, die einzige Fraktion, die eine Angleichung und damit den Vollzug der deutschen Einheit im Rentenrecht will, ist B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und niemand sonst, noch nicht einmal die Linke. Das darf man nicht vergessen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314218,"sequence":624,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314219,"sequence":625,"sitzung":128,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind in den letzten 25 Jahren viel differenzierter geworden. Es gibt auch zwischen Nord und S\u00fcd, zwischen Schleswig-Holstein und Bayern gro\u00dfe Lohnunterschiede. Regionale Ausgleichsmechanismen k\u00f6nnte man beispielsweise auch innerhalb Brandenburgs begr\u00fcnden. Zu diesem Schluss k\u00f6nnte man kommen, wenn man sich die Unterschiede bei Lohn und Tarifbindung zwischen Potsdam und Templin oder anderen St\u00e4dten in der Uckermark vor Augen f\u00fchrt. Wir sehen, dass wir im Bereich der Tarifl\u00f6hne - erst k\u00fcrzlich war dies im Tarifarchiv der Hans\u001eB\u00f6ckler\u001eStiftung zu lesen - bei der Ost-West-Angleichung gut vorangekommen sind. Der Lohn- und der Rentenunterschied zwischen Ost und West besteht, weil im Osten Deutschlands die Tarifbindung so gering ist. Das ist der Kern des Problems. Das Rentenrecht kann an dieser Stelle nicht alle Probleme l\u00f6sen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314220,"sequence":626,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314221,"sequence":627,"sitzung":128,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Bartsch, wenn sich der Antrag Ihrer Fraktion nur auf die beiden Gruppen beschr\u00e4nkte, die Sie beispielhaft als H\u00e4rtef\u00e4lle angef\u00fchrt haben, w\u00fcrden wir ihm zustimmen; denn die aus der DDR Gefl\u00fcchteten hatten bestimmte Zusagen, quasi Rechtsgarantien bekommen, die ihnen nachtr\u00e4glich aberkannt wurden. Das ist der entscheidende Punkt, Frau Schimke. Es geht nicht darum, jede individuelle Ungerechtigkeit mit dem Rentenrecht zu nivellieren; das geht selbstverst\u00e4ndlich nicht. Aber in diesen F\u00e4llen ist Personen etwas zuerkannt worden. Diese haben sich auf eine bestimmte Lebensplanung verlassen","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314222,"sequence":628,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314223,"sequence":629,"sitzung":128,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"und haben bereits Jahre vor dem Mauerfall beispielsweise in K\u00f6ln und Dortmund gearbeitet. Es ist absolut nachvollziehbar, dass an dieser Stelle etwas geschehen muss. Herr Bartsch, wenn Sie sich beispielsweise auf diesen Punkt konzentriert h\u00e4tten, w\u00fcrden wir dem Antrag Ihrer Fraktion zustimmen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314224,"sequence":630,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314225,"sequence":631,"sitzung":128,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gilt auch f\u00fcr die in der DDR geschiedenen Frauen. Wir weisen schon seit vielen Jahren auf die besondere H\u00e4rte in diesen F\u00e4llen hin. Wir sind der Meinung, dass dort Regelungsbedarf besteht. Die in der DDR Geschiedenen k\u00e4mpfen seit Jahren um ihr Recht. Wir sch\u00e4tzen ihre Zahl auf Hundertausende. Viele von ihnen leben leider in bitterer Armut.\n\nDann gibt es noch zwei Berufsgruppen, die nach meiner Auffassung Besonderheiten aufweisen, darunter die in der Braunkohle Besch\u00e4ftigten. Dabei handelt es sich, wie Sie zu Recht gesagt haben, um eine sehr geringe Anzahl.\n\nAber Sie beschr\u00e4nken sich nicht auf die Gruppen, bei denen dies nachvollziehbar und begr\u00fcndbar ist, sondern, Herr Bartsch, Sie nehmen auch noch andere Gruppen dazu, die bestimmte Sonderanspr\u00fcche in der DDR hatten, die aber keine Entsprechung im westdeutschen Rentenrecht, im SGB VI, haben. Ich nenne auch einmal Beispiele, die zeigen, wo man das nicht nachvollziehen kann. Das ist etwa bei den Spitzensportlerinnen und Spitzensportlern der Fall, die Sonderrentenanspr\u00fcche gehabt haben. Man w\u00fcrde wiederum Privilegierungen einf\u00fchren, und das ist in der Tat nicht sachgerecht. Deswegen werden wir uns bei der Abstimmung \u00fcber Ihren Antrag an dieser Stelle enthalten.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314226,"sequence":632,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314227,"sequence":633,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Mutige Enthaltung!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314228,"sequence":634,"sitzung":128,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nein, nein.\n\nWas die aus der DDR Gefl\u00fcchteten anbelangt, muss man auch noch einmal eines sagen. In der letzten Legislaturperiode haben Linke, SPD und Gr\u00fcne gemeinsam ihren politischen Willen bekundet, an dieser Stelle etwas zu machen. Jetzt hat es im Petitionsausschuss eine Petition gegeben. Und was stellen wir fest? Die SPD hat ihre Position um 180 Grad ge\u00e4ndert, l\u00e4sst diese Petition abschlie\u00dfen und l\u00e4sst Gr\u00fcne und Linke in ihrem Einsatz f\u00fcr die aus der DDR Gefl\u00fcchteten im Regen stehen. Ich finde es unm\u00f6glich, wirklich, dass Sie an dieser Stelle Ihr F\u00e4hnlein so sehr nach dem Wind h\u00e4ngen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314229,"sequence":635,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314230,"sequence":636,"sitzung":128,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir werden - das ist im Moment das parlamentarische Verfahren - das im Petitionsausschuss nat\u00fcrlich noch einmal aufrufen. Sie k\u00f6nnen sicher sein: Fr\u00fcher oder sp\u00e4ter werden wir parlamentarische Initiativen zu diesem Punkt starten - vielleicht kann man das, beschr\u00e4nkt auf diesen Punkt, Herr Bartsch, auch einmal gemeinsam in diesem Parlament machen -,","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314231,"sequence":637,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Gern!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314232,"sequence":638,"sitzung":128,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"und dann werden Sie Farbe bekennen m\u00fcssen in der Frage, ob Sie den aus der DDR Gefl\u00fcchteten diese vern\u00fcnftige und ihnen zustehende Rente zugestehen. Das werden Sie dann entscheiden und hier bekennen m\u00fcssen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314233,"sequence":639,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314234,"sequence":640,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Machen wir zusammen! K\u00f6nnen wir gerne zusammen machen!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314235,"sequence":641,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Waltraud Wolff f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314236,"sequence":642,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314237,"sequence":643,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich bin seit 1998 Mitglied dieses Hauses, und ich kann nicht mehr z\u00e4hlen, wie viele Gespr\u00e4che ich zu den Ostrenten gef\u00fchrt habe: mit Menschen, die zu mir ins B\u00fcro gekommen sind, auf Veranstaltungen, auch mit Menschen, die sich zusammengetan haben, um ihre Situation deutlich zu machen. Ich muss sagen: Vieles, was diese Menschen mir erz\u00e4hlt haben, hat mich pers\u00f6nlich sehr ber\u00fchrt. Ich habe mich damals auch aufgerufen gef\u00fchlt, zu L\u00f6sungsans\u00e4tzen beizutragen. Da will ich auch die Landesgruppe Ost ansprechen, die wir von der SPD haben. Wir haben in unz\u00e4hligen Diskussionen das Thema rauf und runter behandelt. Wir haben uns mit Berufsgruppen getroffen. Wir haben Vorschl\u00e4ge erarbeitet, und die meisten, meine Damen und Herren, muss ich sagen, haben wir wieder verworfen. Die Frage ist: Warum?\n\nErstens m\u00fcssen wir heute - wie damals - zur Kenntnis nehmen, dass zum 1. Januar 1992 das Rentenrecht der DDR in das Sechste Buch Sozialgesetzbuch \u00fcbernommen wurde. Was man auch wissen muss: Die Sondersysteme sind gerade nicht in die Sondersysteme der Bundesrepublik eingeordnet worden.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314238,"sequence":644,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314239,"sequence":645,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu kommt: 1999 hat das Bundesverfassungsgericht abschlie\u00dfend dar\u00fcber befunden.\n\nZweitens haben wir festgestellt: Selbst wenn wir die Rentensystematik au\u00dfer Kraft setzen w\u00fcrden, w\u00fcrden wir bei den vielen Sonderf\u00e4llen, die heute auch schon zur Debatte standen, nur wieder neue Ungerechtigkeiten schaffen. Wir h\u00e4tten kein Recht besser gemacht. Ich wei\u00df, nach 25 Jahren ist das keine frohe Botschaft. Aber, meine Damen und Herren, es ist eine ehrliche Botschaft.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314240,"sequence":646,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314241,"sequence":647,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Schon die PDS hat in jeder Wahlperiode","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314242,"sequence":648,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu Recht!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314243,"sequence":649,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Antr\u00e4ge mit bis zu 18 Berufsgruppen eingebracht, f\u00fcr die sie Korrekturen bei der Renten\u00fcberleitung gefordert hat. Die Linke hat dies fortgesetzt. Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, ich sage das jetzt wirklich mit ganz gro\u00dfer Ernsthaftigkeit: Mit Ihren immer wiederkehrenden Antr\u00e4gen machen Sie doch den Menschen falsche Hoffnungen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314244,"sequence":650,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314245,"sequence":651,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie machen ihnen Hoffnungen, wohl wissend, dass sie nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314246,"sequence":652,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja, weil Sie es ablehnen!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314247,"sequence":653,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nein. - Sie senden lieber frohe Botschaften als ehrliche.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314248,"sequence":654,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314249,"sequence":655,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, ich wei\u00df, dass viele Menschen im Osten der Republik diese heutige Debatte verfolgen. Ich finde, auch wenn es keine gute Botschaft ist: Alle haben diese Ehrlichkeit verdient.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314250,"sequence":656,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314251,"sequence":657,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu dieser Ehrlichkeit geh\u00f6rt, dass nicht alles, was die Linken als ungerecht beschreiben, wirklich ungerecht ist.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314252,"sequence":658,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314253,"sequence":659,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314254,"sequence":660,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie beklagen zum Beispiel, die Anrechnung der M\u00fctterrente - das haben wir eben gehabt - auf den \u00dcbergangszuschlag sei ungerecht. Der \u00dcbergangszuschlag ist ein Zuschlag zum Bestandsschutz, auf den die Rentensteigerungen die ganze Zeit angerechnet werden. Da ist es in der Rentensystematik doch logisch, dass auch die Erh\u00f6hung der M\u00fctterrente darauf angerechnet wird. Ich finde das nicht sch\u00f6n, aber das geh\u00f6rt zur Rentensystematik dazu.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314255,"sequence":661,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314256,"sequence":662,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben das im Bundestag nicht extra beschlossen, sondern das ist die Rentensystematik. Das ist Rentenrecht in der Bundesrepublik Deutschland.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314257,"sequence":663,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314258,"sequence":664,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt auch, dass ich als Mitglied der SPD Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Menschen habe, die gerne besser behandelt werden wollen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314259,"sequence":665,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Gleich behandelt werden wollen, nur gleich, nicht besser!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314260,"sequence":666,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Gef\u00fchl, dass einem keine Gerechtigkeit widerf\u00e4hrt, das kenne ich sehr gut, und das kann ich auch nachvollziehen. Aber wir m\u00fcssen doch feststellen, dass die Messen 1992 gesungen wurden. Da ist Schluss. Alles andere, was wir jetzt tun w\u00fcrden, w\u00fcrde zu neuer Ungerechtigkeit f\u00fchren.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314261,"sequence":667,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314262,"sequence":668,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann k\u00f6nnen wir Politik einstellen!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314263,"sequence":669,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt auch, dass die \u00c4nderungen im Rentenrecht Auswirkungen auf zuk\u00fcnftige Renten haben k\u00f6nnen. Das gilt f\u00fcr Positives wie die M\u00fctterrente. Das gilt aber auch f\u00fcr Negatives, zum Beispiel die Anrechnung der Ausbildungszeiten. Das gilt im Osten, und das gilt im Westen. Hier wieder Ausnahmen zuzulassen, hie\u00dfe, Rentenrecht nach Gutd\u00fcnken zu machen. Das wollen wir nicht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich wei\u00df sehr wohl, dass es bei der Renten\u00fcberleitung Ungerechtigkeiten gegeben hat; das steht zweifellos fest. Aber sie sind nicht im Rentenrecht zu l\u00f6sen. Wir brauchen deshalb eine andere L\u00f6sung. Wir als SPD haben im letzten Wahlprogramm den Vorschlag gemacht, die Probleme in einem Renten\u00fcberleitungsabschlussgesetz endg\u00fcltig und abschlie\u00dfend zu kl\u00e4ren und die Probleme zu beseitigen. Wir haben gesagt: Wir wollen einen steuerfinanzierten H\u00e4rtefallfonds einrichten, um damit einzelne Problemf\u00e4lle besserzustellen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314264,"sequence":670,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Mindestrente!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314265,"sequence":671,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu diesem Vorschlag stehe ich und steht die SPD noch immer.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314266,"sequence":672,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314267,"sequence":673,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, noch in dieser Legislaturperiode dieses Renten\u00fcberleitungsabschlussgesetz vorzulegen. Darin hei\u00dft es: 2019 soll es einheitliche Rentenwerte geben. - Auch daran halte ich fest.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314268,"sequence":674,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314269,"sequence":675,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314270,"sequence":676,"sitzung":128,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"25 Jahre nach der Wiedervereinigung ist f\u00fcr das Gef\u00fchl von niedrigerer Wertsch\u00e4tzung der eigenen Lebensleistung einfach kein Platz mehr. Wir setzen uns f\u00fcr klare L\u00f6sungen ein: gleicher Rentenwert, H\u00e4rtefallfonds, keine neuen Ungerechtigkeiten. Das ist f\u00fcr viele, wie ich am Anfang sagte, nicht die frohe Botschaft, aber die ehrliche Botschaft.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314271,"sequence":677,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314272,"sequence":678,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Astrid Freudenstein hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314273,"sequence":679,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314274,"sequence":680,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linkspartei, Sie schreiben in Ihrem Antrag von einer spezifischen Alters\u00adarmut Ost. Sie schreiben weiter, dass eine armutsfeste und den Lebensstandard sichernde Rente f\u00fcr viele Menschen in Ostdeutschland nicht m\u00f6glich sei. Der Zeitpunkt Ihres Antrages ist nat\u00fcrlich nicht zuf\u00e4llig gew\u00e4hlt.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314275,"sequence":681,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Stimmt!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314276,"sequence":682,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314277,"sequence":683,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum 25. Jahrestag der deutschen Einheit wollen Sie nun endlich Rentengerechtigkeit zwischen Ost und West herstellen.\n\nLiebe Kollegen der Linksfraktion, ich bin der Meinung, dass Sie Ihr Gerechtigkeitsempfinden nachjustieren m\u00fcssen. Die Rentner im Osten sind im Endeffekt und im Gesamten eben nicht so benachteiligt, wie Sie das beharrlich darstellen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314278,"sequence":684,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Doch, wenn man \u00c4pfel mit \u00c4pfeln vergleicht, ist das so!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314279,"sequence":685,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nehmen wir die Durchschnittsrenten von ost- und westdeutschen Frauen und M\u00e4nnern: Die durchschnittliche Altersrente f\u00fcr Ostrentner ist deutlich h\u00f6her als die der Westrentner. Zus\u00e4tzlich haben Versicherte in den neuen L\u00e4ndern bei gleichem Entgelt und gleicher Beitragszahlung aktuell um 6 Prozent h\u00f6here Rentenanspr\u00fcche als Versicherte in den alten L\u00e4ndern. Es ist richtig, dass die gesetzliche Rente f\u00fcr Ostrentner oft die einzige Bezugsquelle ist, w\u00e4hrend viele Westrentner zus\u00e4tzlich Betriebsrenten und Lebensversicherungen haben. Das \u00e4ndert aber nichts daran, dass es das von Ihnen beschworene Problem der spezifischen Altersarmut Ost so nicht gibt.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314280,"sequence":686,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird sich aber \u00e4ndern!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314281,"sequence":687,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nehmen wir noch einmal den Wert, den Sie so gerne nutzen, wenn Sie Deutschland wieder einmal in Armut versinken sehen: die Armutsgef\u00e4hrdungsquote. Diese Armutsgef\u00e4hrdungsquote liegt f\u00fcr die \u00fcber 65-J\u00e4hrigen in den neuen Bundesl\u00e4ndern deutlich niedriger als in den alten Bundesl\u00e4ndern. Schauen Sie sich den Anteil der Menschen an, die auf Grundsicherung im Alter angewiesen sind: Ostdeutsche Rentner, und zwar Frauen ebenso wie M\u00e4nner, sind dort deutlich seltener auf die Grundsicherung angewiesen als westdeutsche Rentner.\n\nInsgesamt bewegen sich alle Zahlen auf niedrigem Niveau. Wir haben kein generelles Problem der Altersarmut in Deutschland. Der Anteil der Rentner, die Grundsicherung brauchen, liegt unter 3 Prozent. So bitter es ist: Das gr\u00f6\u00dfte Armutsrisiko in Deutschland ist eben nicht das Alter. Das gr\u00f6\u00dfte Armutsrisiko in Deutschland haben Menschen ohne ordentliche Schulbildung, ohne Berufsausbildung und Alleinerziehende. Junge sind in unserem Land st\u00e4rker von Armut betroffen als Alte.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314282,"sequence":688,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen sollten uns die Alten nicht egal sein!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314283,"sequence":689,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor allem aber haben wir kein spezifisch ostdeutsches Problem der Altersarmut. Das wird auch nicht wahrer, wenn Sie das immer wiederholen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314284,"sequence":690,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird sich aber \u00e4ndern! Gucken Sie mal ein bisschen in die Zukunft und nicht in die Gegenwart! Politik muss vorausschauend sein!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314285,"sequence":691,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damals, bei der Wiedervereinigung - es wurde erw\u00e4hnt -, wurde ein allgemein akzeptiertes Verfahren der Rentenberechnung gefunden. Es ber\u00fccksichtigt unterschiedliche Erwerbsbiografien und Lohnunterschiede. Dass dieses Verfahren im Einzelfall als ungerecht empfunden wird und auch im Einzelfall ungerecht ist, ist richtig. Es stimmt aber nicht, dass sich nur Ostrentner ungerecht behandelt f\u00fchlen k\u00f6nnten.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314286,"sequence":692,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das hat auch niemand behauptet!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314287,"sequence":693,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann Ihnen sagen: Es gibt auch westdeutsche Frauen und M\u00e4nner, die sich durch das Renten-\u00dcberleitungsgesetz diskriminiert und benachteiligt f\u00fchlen. Die Planwirtschaft der SED\u001eDiktatur wirkte sich ja im Nachhinein positiv f\u00fcr die B\u00fcrger in den neuen L\u00e4ndern aus. Es gab in der sozialistischen Planwirtschaft eine vermeintliche, eigentlich eine k\u00fcnstliche Vollbesch\u00e4ftigung, somit durchg\u00e4ngige Erwerbsbiografien und damit vor allem l\u00e4ngere Versicherungszeiten.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314288,"sequence":694,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Den Satz schreiben wir auf Plakate und schicken ihn rum!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314289,"sequence":695,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Davon profitieren die Ostrentner heute.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314290,"sequence":696,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314291,"sequence":697,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz speziell betrifft das die Frauen im Osten. Sie bekommen heute deutlich mehr Rente als westdeutsche Rentnerinnen,","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314292,"sequence":698,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"L\u00e4nger gearbeitet!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314293,"sequence":699,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"im Schnitt 50 Prozent mehr. Es ist eben mitnichten so, dass nur die Frauen im Osten gearbeitet h\u00e4tten. Frauen im Westen haben nat\u00fcrlich ganz genauso viel geleistet: Sie haben Kinder erzogen, die Familie organisiert und sich vielfach ehrenamtlich engagiert. Weniger wert ist auch das nicht.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314294,"sequence":700,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314295,"sequence":701,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314296,"sequence":702,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Freudenstein, ich habe die Uhr angehalten und w\u00fcrde gern f\u00fcr Gerechtigkeit sorgen, dass wir hier auch den letzten beiden Rednern in dieser Debatte folgen k\u00f6nnen. Ich bitte also darum, unbedingt notwendige Gespr\u00e4che vor den Plenarsaal zu verlagern. Wir haben uns im Pr\u00e4sidium hier vorne davon \u00fcberzeugt, dass f\u00fcr jeden Kollegen und f\u00fcr jede Kollegin, die an dieser Debatte teilnehmen, eine Sitzgelegenheit im Saal vorhanden ist. Wir brauchen also auch keine Warte- und Diskussionsgruppen hier in den G\u00e4ngen zu bilden. Ich bitte jetzt wirklich darum, die Gespr\u00e4che einzustellen und der Debatte - in diesem Fall der Kollegin Freudenstein - zu folgen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314297,"sequence":703,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die westdeutschen Frauen stehen heute rentenrechtlich deutlich schlechter da als die Frauen im Osten. Von daher h\u00e4tten vermutlich die westdeutschen Rentnerinnen am ehesten Grund, sich jetzt zu beschweren.\n\nMeine Kolleginnen und Kollegen, die \u00dcberf\u00fchrung der Renten geh\u00f6rte und geh\u00f6rt zur Wiedervereinigung dazu. Es ist im Gro\u00dfen und Ganzen ein gutes Verfahren, das in der Gesamtheit eben nicht ungerecht ist.\n\nEs bringt uns auch nicht weiter, wenn Sie von der Linksfraktion sich hier immer wieder als Anwalt der armen Rentner im Osten verkaufen,","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314298,"sequence":704,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind leider die Einzigen! Sie machen es ja nicht!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314299,"sequence":705,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und es ist schon gar nicht in Ordnung, wenn Sie das zum 25. Jahrestag der deutschen Einheit tun.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314300,"sequence":706,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314301,"sequence":707,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":4.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich meine, wir sollten in diesen Tagen das gemeinsam Erreichte feiern und nicht so tun, als l\u00e4gen immer noch Welten zwischen Ost und West.\n\nWenn Sie, Herr Kollege Bartsch, vorhin empfohlen haben, mit Hellblau - also mit Ja - zu stimmen, dann stimme ich Ihnen in diesem Falle zu: Auch die Gro\u00dfe Koalition empfiehlt heute, mit Hellblau abzustimmen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314302,"sequence":708,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314303,"sequence":709,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie machen doch sonst immer das Gegenteil von dem, was gesagt wird!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314304,"sequence":710,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Martin Rosemann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314305,"sequence":711,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314306,"sequence":712,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Was mich am meisten an dieser Debatte \u00e4rgert, ist die Unehrlichkeit, mit der Sie hier auftreten; denn Sie haben mit keinem Satz erw\u00e4hnt, dass der H\u00f6herwertungsfaktor f\u00fcr die Einkommen in Ostdeutschland deutlich h\u00f6her ausf\u00e4llt als die Differenz zwischen den Rentenentgeltpunkten Ost und den Rentenentgeltpunkten West. Das haben Sie n\u00e4mlich verschwiegen, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314307,"sequence":713,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314308,"sequence":714,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Was Sie wollen, ist ja: Sie wollen den gleichen Rentenwert plus den H\u00f6herwertungsfaktor. Das m\u00fcssen Sie einmal den Menschen beispielsweise in Schleswig-Holstein erkl\u00e4ren, die 20 Prozent und mehr weniger verdienen als die Menschen bei mir in Baden-W\u00fcrttemberg, meine Damen und Herren.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314309,"sequence":715,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314310,"sequence":716,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sie wissen, dass das falsch ist!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314311,"sequence":717,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will mich aber auf Punkt 4 Ihres Antrages konzentrieren. Das ist das Thema \u201eDDR-\u00dcbersiedler und Renten\u00fcberleitung\u201c, also das Thema, das wahrscheinlich das gr\u00f6\u00dfte politische Interesse, das gr\u00f6\u00dfte \u00f6ffentliche Interesse erf\u00e4hrt. Ich selber wurde mit diesem Thema konfrontiert, weil ich einen Herrn kennengelernt habe, der 1984 aus der DDR \u00fcbergesiedelt ist. Nennen wir ihn Herrn Meyer. Er stellte nun bei Renteneintritt fest, dass die Rente nicht so hoch ausgefallen ist, wie er sich das immer dachte. Der Grund daf\u00fcr ist, dass f\u00fcr diejenigen, die vor 1989, als es die DDR noch gab, in die Bundesrepublik \u00fcbergesiedelt sind, das Fremdrentengesetz galt. Das hei\u00dft, da DDR-Besch\u00e4ftigungszeiten nicht direkt erfasst werden konnten, wurden ihnen fiktive Tabellenentgelte zugeordnet, die dem durchschnittlichen Verdienst einer vergleichbaren T\u00e4tigkeit in der Bundesrepublik entsprachen.\n\nEs ist schon gesagt worden: Mit der Wiedervereinigung wurde dann ein einheitliches Rentenrecht geschaffen, das SGB VI. Damit wurden f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, alt wie neu, Ost wie West, f\u00fcr die Rentenberechnung auch die tats\u00e4chlichen Einkommen herangezogen. Diese Regelung - das ist sicher richtig - war f\u00fcr Herrn Meyer mit finanziellen Einbu\u00dfen verbunden. Meine erste Reaktion war auch: Das ist eine Ungerechtigkeit. Hier m\u00fcssen wir etwas tun. - Ich wei\u00df, dass es quer durch alle Fraktionen vielen Kolleginnen und Kollegen in diesem Haus so gegangen ist. Ich habe mich dann - wie viele von Ihnen auch - sehr intensiv damit besch\u00e4ftigt. Mein Fazit vorneweg: Es gibt keine gerechte L\u00f6sung f\u00fcr dieses Problem, zumindest keine, ohne neue Ungerechtigkeiten zu schaffen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314312,"sequence":718,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314313,"sequence":719,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Das erste Problem ist die Abgrenzung der Gruppe, die da \u00fcberhaupt erfasst werden soll. Ein erster Anhaltspunkt k\u00f6nnte ja sein, diejenigen davon profitieren zu lassen, die einen sogenannten Feststellungsbescheid bekommen haben. Aber eben nicht alle, die vor dem Mauerfall in den Westen gegangen sind, gerade in den Wendemonaten kurz vor dem Mauerfall, haben einen Feststellungsbescheid bekommen.\n\nDeswegen w\u00e4re die Alternative vielleicht ein Stichtag.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314314,"sequence":720,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war der Vorschlag der SPD in der letzten Legislaturperiode!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314315,"sequence":721,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber, meine Damen und Herren, welches w\u00e4re denn der richtige Stichtag, der Tag des Mauerfalls am 9. November 1989 oder der Tag des Staatsvertrags am 18. Mai 1990? Gerechter w\u00e4re wahrscheinlich das Erste. Aber bisher hat man immer den zweiten verwendet. Alle Stichtage haben auch noch ein Problem; denn es gibt Leute, die gar nicht nachweisen k\u00f6nnen, an welchem Tag sie eigentlich \u00fcbergesiedelt sind.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314316,"sequence":722,"sitzung":128,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Haarspalterei!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314317,"sequence":723,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch schwerer wiegt aber, dass es neue Ungerechtigkeiten gegen\u00fcber anderen Personengruppen geben w\u00fcrde: gegen\u00fcber den SED-Verfolgten mit einem vergleichbaren Versicherungsverlauf, vor allem dann, wenn diese weder in ein Zusatz- oder Sonderversorgungssystem noch in die freiwillige Zusatzrentenversicherung der DDR eingezahlt haben. Sie w\u00e4ren auch deutlich bessergestellt als in der DDR Gebliebene, beispielsweise Leute, die auch fl\u00fcchten wollten, denen die Flucht aber nicht gegl\u00fcckt ist oder denen die Ausreise nicht genehmigt wurde. Schlie\u00dflich w\u00e4ren sie auch gegen\u00fcber der gro\u00dfen Gruppe der Sp\u00e4taussiedler aus der ehemaligen Sowjetunion bessergestellt. F\u00fcr die gilt n\u00e4mlich weiterhin das Fremdrentenrecht, allerdings bekommen sie nur noch 60 Prozent von den urspr\u00fcnglichen Tabellenentgelten.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314318,"sequence":724,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geh\u00f6rt die Sowjetunion zu Deutschland, oder ist das nicht der Fall? Das ist doch ein ganz anderer Fall! Es ist eine unerh\u00f6rte Geschichte, dass sich DDR-Fl\u00fcchtlinge durch die Einheit verschlechtert haben!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314319,"sequence":725,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Seit Anfang der 90er-Jahre ist es n\u00e4mlich auch im Fremdrentenrecht zu Verschlechterungen gekommen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314320,"sequence":726,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314321,"sequence":727,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Eines kommt noch hinzu: Im Fremdrentenrecht wurden Frauen gegen\u00fcber M\u00e4nnern systematisch benachteiligt, weil Frauen im Westen auch in den gleichen Berufen im Durchschnitt weniger verdient haben als Frauen im Osten. W\u00fcrde man zum Fremdrentenrecht zur\u00fcckkehren, dann w\u00e4re das eine Diskriminierung von Frauen, die vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof wahrscheinlich keinen Bestand haben k\u00f6nnte.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314322,"sequence":728,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314323,"sequence":729,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt sogar Frauen, die sich durch den Vorschlag systematisch schlechterstellen w\u00fcrden. Herr Birkwald, Sie w\u00fcrden dann bestimmt gleich \u201eG\u00fcnstigerpr\u00fcfung\u201c rufen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314324,"sequence":730,"sitzung":128,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314325,"sequence":731,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will Ihnen sagen: Wenn wir im Rentenrecht an einer Stelle mit der G\u00fcnstigerpr\u00fcfung anfangen, dann m\u00fcssen wir f\u00fcr jeden Fall, f\u00fcr jede Personengruppe und f\u00fcr jede Rechts\u00e4nderung zuk\u00fcnftig G\u00fcnstigerpr\u00fcfungen einf\u00fchren. Das Ergebnis w\u00e4re, wir k\u00f6nnten das Rentenrecht \u00fcberhaupt nicht mehr \u00e4ndern.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314326,"sequence":732,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist v\u00f6llig normal! Die gibt es st\u00e4ndig!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314327,"sequence":733,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. Es gilt nun einmal der Grundsatz, dass immer das Rentenrecht gilt, das in dem Moment im Gesetzblatt steht, in dem man in Rente geht. Das m\u00fcssen wir all denjenigen, die davon betroffen sind, der Ehrlichkeit halber auch sagen.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314328,"sequence":734,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314329,"sequence":735,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Weil Sie - auch die Kollegen von den Gr\u00fcnen - sagen, Sie wollen dazu wieder einen Antrag vorlegen: Ich finde, wir sind es den Betroffenen - wie meinem Herrn Meyer - 25 Jahre nach der deutschen Einheit schuldig, hier eine endg\u00fcltige Entscheidung zu treffen,","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314330,"sequence":736,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, zu seinen Gunsten!","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314331,"sequence":737,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"auch wenn sie an der einen oder anderen Stelle hart ist. Eine ehrliche Entscheidung, wie Kollegin Wolff gesagt hat, ist besser.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314332,"sequence":738,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314333,"sequence":739,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"25 Jahre nach der deutschen Einheit, denke ich, brauchen diese Leute eine klare Antwort.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314334,"sequence":740,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314335,"sequence":741,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/4972 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eSpezifische Altersarmut Ost durch Korrektur der Renten\u00fcberleitung beheben\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/5290, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/1644 abzulehnen. Wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung auf Verlangen der Fraktion Die Linke namentlich ab. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind alle Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer an ihrem Platz? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung.\n\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgeben konnte? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.1\n\nIch w\u00e4re jetzt den Kolleginnen und Kollegen, die an den weiteren Beratungen nicht teilhaben wollen und k\u00f6nnen, sehr verbunden, wenn sie uns die M\u00f6glichkeit schaffen w\u00fcrden, unsere Beratungen fortzusetzen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 8 auf.\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (18. Ausschuss) zu dem Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nZugang und Teilhabe erm\u00f6glichen - Die Dekade f\u00fcr Alphabetisierung in Deutschland umsetzen\n\nDrucksachen 18\/5090, 18\/6179\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Xaver Jung f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion; er ist freundlicherweise schon am Redepult.","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314336,"sequence":742,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Renten in Ostdeutschland","top_id":2344,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314337,"sequence":743,"sitzung":128,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":213.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lesen und schreiben k\u00f6nnen ist ein wesentlicher Schl\u00fcssel zur Teilhabe am allt\u00e4glichen Leben. Ich freue mich, dass wir Anfang September am Weltalphabetisierungstag die Nationale Dekade f\u00fcr Alphabetisierung begr\u00fc\u00dfen durften. Der Bund \u00fcbernimmt Verantwortung im Kampf gegen Analphabetismus in unserem Land. Damit steht das Thema ganz oben auf der bildungspolitischen Agenda.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314338,"sequence":744,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314339,"sequence":745,"sitzung":128,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":213.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, da kann man klatschen.\n\nFrau Ministerin Wanka hat gemeinsam mit unserer Vorsitzenden der Kultusministerkonferenz, Brunhild Kurth, verk\u00fcndet, dass in den kommenden zehn Jahren 180 Millionen Euro investiert werden, um Menschen zu helfen, die nicht richtig lesen und schreiben k\u00f6nnen. Mit dieser Menge an zus\u00e4tzlichem Geld kann man ordentlich was machen. Vielen herzlichen Dank!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314340,"sequence":746,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314341,"sequence":747,"sitzung":128,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":213.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das eigentliche Ziel unseres Antrags w\u00e4re damit fast erreicht, so k\u00f6nnte man sagen. Ich sage: Es ist ein weiterer, ein gro\u00dfer Schritt.\n\nIm Jahr 2008 wurden wir durch die Ergebnisse der \u201eleo. - Level\u001eOne\u201c\u001e Studie wachger\u00fcttelt. Seither wissen wir, dass 7,5 Millionen Menschen im erwerbsf\u00e4higen Alter zwischen 16 und 65 Jahren in Deutschland nicht richtig lesen und schreiben k\u00f6nnen. Es handelt sich um sogenannte funktionale Analphabeten. Diese Zahl klingt nicht nur erschreckend, sie ist gerade f\u00fcr ein Hochtechnologieland wie Deutschland auch nicht hinnehmbar.\n\nDennoch sagen mir viele Menschen, mit denen ich \u00fcber diese Zahl spreche, dass sie keinen Erwachsenen kennen, der nicht lesen und schreiben kann. Statistisch gesehen hat aber jeder - Sie alle - mindestens einen Nachbarn, auf den das zutrifft. Oft wei\u00df man es nur nicht; den Betroffenen ist es unangenehm, sich zu bekennen. Genau darin liegt das eigentliche Problem: Wie kommen wir mit unseren Angeboten an die Menschen heran?\n\nMit dieser Debatte wollen wir auf das Problem aufmerksam machen. Wir wollen Barrieren abbauen, und wir m\u00fcssen das soziale Umfeld sensibilisieren.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314342,"sequence":748,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314343,"sequence":749,"sitzung":128,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":213.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen, die meisten aller funktionalen Analphabeten sind Muttersprachler. \u00dcber die H\u00e4lfte der Menschen sind \u00fcber 50 Jahre alt. 80 Prozent haben sogar einen Schulabschluss; wie auch immer sie das geschafft haben. Als Antwort auf diese Studie hatten wir bereits 2012 gemeinsam mit den L\u00e4ndern ein B\u00fcndnis f\u00fcr Alphabetisierung vereinbart. Diese nationale Strategie f\u00fcr Alphabetisierung und Grundbildung Erwachsener haben wir vom Bund mit 20 Millionen Euro unterst\u00fctzt und gemeinsam mit zahlreichen Partnern viele Projekte in den Bundesl\u00e4ndern durchgef\u00fchrt. An dieser Stelle m\u00f6chte ich mich f\u00fcr das Engagement der verantwortlichen Partner, aber auch besonders der vielen ehrenamtlichen Helfer herzlich bedanken.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314344,"sequence":750,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314345,"sequence":751,"sitzung":128,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":213.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit den sogenannten Alphabetisierungskursen haben wir circa 500 000 Lerner erreicht. Das ist eine Menge. Aber wir k\u00f6nnen und werden uns damit nicht zufriedengeben.\n\nNach Abschluss dieser nationalen Strategie haben wir Bilanz gezogen und geschaut, welche Bildungsangebote gut funktionieren und wo es hilfreiche Multiplikatoren gibt. Besonders erfolgreich laufen die Ma\u00dfnahmen am Arbeitsplatz. Die Betriebe entwickeln immer mehr Interesse an solchen Angeboten.\n\nDar\u00fcber hinaus fordern wir in unserem Antrag mehr Kompetenzen und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Deren Mitarbeiter m\u00fcssen sensibilisiert an die Bewerber herangehen. Mit der folgenden Dekade wollen wir erreichen, dass alle Initiativen, die erfolgreich waren, verstetigt werden und in die Breite getragen werden. Wir wollen erreichen, dass es zu den passenden Bildungsangeboten auch die n\u00f6tige Infrastruktur gibt und sich l\u00e4nder\u00fcbergreifend Synergieeffekte bilden. Aus diesem Grunde freue ich mich ganz besonders, dass sich das BMBF auf unseren Vorschlag hin dazu bereit erkl\u00e4rt hat, eine Monitoringstelle beim Bundesinstitut f\u00fcr berufliche Bildung einzurichten, welche die Projekte in den n\u00e4chsten zehn Jahren begleiten wird.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314346,"sequence":752,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314347,"sequence":753,"sitzung":128,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":213.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir geben nicht nur Geld und lassen die Initiativen allein, sondern wir bieten Unterst\u00fctzung vor Ort. Wir \u00fcbernehmen Verantwortung und Koordination.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314348,"sequence":754,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben jetzt lang genug gepennt!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314349,"sequence":755,"sitzung":128,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":213.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen hiermit ein klares Zeichen. Im Rahmen der Bildungsberichterstattung wird das Parlament regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Entwicklung auf dem Laufenden gehalten. F\u00fcr die Betroffenen, aber auch f\u00fcr deren engste Vertraute, also das wissende Umfeld, bedarf es kurzer Wege. Wir appellieren an die L\u00e4nder, die Zahl der regionalen Grundbildungszentren und Koordinierungsstellen zu erh\u00f6hen. Nur so wird der Austausch zwischen Verb\u00e4nden und Lernern schnell und unkompliziert stattfinden. Digitale Angebote zur Fort- und Weiterbildung sind gefragt und werden k\u00fcnftig f\u00fcr die Betroffenen zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314350,"sequence":756,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314351,"sequence":757,"sitzung":128,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":213.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Defizite gibt es nicht nur bei der Lesekompetenz. Selbstlernplattformen bieten einen guten niederschwelligen Zugang zu den wichtigsten Grundkompetenzen wie Lesen, Schreiben und Mathematik sowie zu demokratischer Grundbildung. Auch im Bereich der beruflichen Bildung werden Konzepte der Grundbildung weiterentwickelt und umgesetzt. Selbstverst\u00e4ndlich sollen diese Angebote auch Menschen zur Verf\u00fcgung stehen, die derzeit zu uns kommen, und ihnen Ber\u00fchrungspunkte mit der deutschen Sprache, der Verfassung und unserer Kultur erm\u00f6glichen. Die genauen Inhalte und Orte der Kurse, die im Rahmen der Dekade f\u00fcr Alphabetisierung stattfinden, nehmen die gesamte Familie in den Blick und suchen Alltagsbezug. So unterst\u00fctzt das Projekt ABCami gezielt Frauen am Lernort Moschee, um die Menschen dort abzuholen, wo sie gerade sind. Ich spreche von Kochkursen in Mehrgenerationenh\u00e4usern. Ich spreche von Kursen wie zum Beispiel Computer f\u00fcr Anf\u00e4nger oder Kettens\u00e4gePlus, welche die Menschen bei der Arbeit abholen.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314352,"sequence":758,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314353,"sequence":759,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eKettens\u00e4gePlus\u201c: Sehr gut!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314354,"sequence":760,"sitzung":128,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":213.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber den Deutschen Volkshochschul-Verband wollen wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern die Aus- und Fortbildung der Kursleitenden unterst\u00fctzen und Standards daf\u00fcr setzen. Dies gilt genauso f\u00fcr standardisierte Lehrpl\u00e4ne und optimierte Lehrmaterialien. Dann werden wir auch messbare Erfolge verzeichnen.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314355,"sequence":761,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Gut!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314356,"sequence":762,"sitzung":128,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":213.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um st\u00e4ndige Wechsel beim Lehrpersonal zu vermeiden, fordern wir die L\u00e4nder auf, die Kursleitenden angemessen zu honorieren und ihnen eine sichere Perspektive zu geben.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314357,"sequence":763,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314358,"sequence":764,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Immer sch\u00f6n an die L\u00e4nder verweisen!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314359,"sequence":765,"sitzung":128,"speaker":"Gegenruf der Abg. Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Die sind aber zust\u00e4ndig, wie Sie wissen!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314360,"sequence":766,"sitzung":128,"speaker":"Gegenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314361,"sequence":767,"sitzung":128,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":213.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ebenso appellieren wir an die L\u00e4nder, daf\u00fcr zu sorgen, dass kein Kind und kein Jugendlicher von der Schule geht, ohne richtig lesen und schreiben zu k\u00f6nnen. Ich hoffe darauf, Herr Mutlu, dass sich die L\u00e4nder nicht wieder in dem Ma\u00dfe aus der Finanzierung zur\u00fcckziehen, in dem sich der Bund beteiligt.\n\nDie Dekade wird von weiterer Forschung zu sozialen und schulischen Ursachen von Analphabetismus begleitet. Wir wissen zwar, dass viel Vorlesen kleinen Kindern beim Zugang zu B\u00fcchern und zum Erlernen des Lesens im Allgemeinen hilft. Allerdings brauchen wir mehr Kenntnis: Wieso gibt es Menschen, die einen Schulabschluss schaffen und nicht richtig lesen und schreiben k\u00f6nnen? Und wieso kann es immer noch Kinder und Jugendliche geben, denen niemand hilft, obwohl man feststellt, dass sie Schwierigkeiten oder Probleme haben? Wir m\u00fcssen herausfinden: Welche Rolle kommt dabei Eltern, Erziehern, Lehrern und Sozialarbeitern zu?\n\nMeine Damen und Herren, dieser Antrag richtet sich an alle in unserem Land; es ist eine gemeinsame Aufgabe. Ich freue mich dar\u00fcber, dass die Opposition angek\u00fcndigt hat, nicht dagegen zu stimmen.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314362,"sequence":768,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hast du gut gemacht!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314363,"sequence":769,"sitzung":128,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":213.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie zustimmten.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314364,"sequence":770,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314365,"sequence":771,"sitzung":128,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":213.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bedanke mich bei meiner Kollegin Frau Schieder f\u00fcr die wunderbare Zusammenarbeit.\n\nIch darf darauf hinweisen, dass der Antrag auch in leichter Sprache vorliegt.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314366,"sequence":772,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314367,"sequence":773,"sitzung":128,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":213.0,"speaker_party":"cducsu","text":"2018 wird es wieder eine \u201eLevel-One\u201c-Studie geben. Dann werden wir sehen, was wir erreicht haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314368,"sequence":774,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314369,"sequence":775,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Bevor ich die n\u00e4chste Rednerin aufrufe, m\u00f6chte ich Ihnen das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung bekannt geben: abgegebene Stimmen 501. Mit Ja haben gestimmt 403, mit Nein haben gestimmt 45, und 53 Kolleginnen und Kollegen haben sich enthalten. Damit ist die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t501;\n\ndavon\n\nja:\t402\n\nnein:\t46\n\nenthalten:\t53\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nThomas Barei\u00df\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nSybille Benning\n\nDr. Andre Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nXaver Jung\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nAntje Lezius\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nThomas Mahlberg\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nDr. Philipp Murmann\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nBarbara Woltmann\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDoris Barnett\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. h.c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nDirk Heidenblut\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nChristine Lambrecht\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zoguz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nSabine Poschmann\n\nAchim Post (Minden)\n\nFlorian Post\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDr. Martin Rosemann\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nBernd R\u00fctzel\n\nSarah Ryglewski\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nSonja Steffen\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nBernd Westphal\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Dagdelen\n\nKlaus Ernst\n\nNicole Gohlke\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andre Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nKerstin Kassner\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nSabine Leidig\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nEnthalten\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nAls n\u00e4chste Rednerin hat jetzt Frau Dr. Rosemarie Hein, Fraktion Die Linke, das Wort. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314370,"sequence":776,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314371,"sequence":777,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, in Deutschland k\u00f6nnen 7,5 Millionen Menschen im erwerbsf\u00e4higen Alter nicht richtig lesen und schreiben. Man kann die Zahl gar nicht oft genug wiederholen, allerdings nicht, um sich daran einfach nur in irgendeiner Art und Weise abzuarbeiten. Vielmehr m\u00fcssen wir etwas tun, m\u00fcssen Strategien entwickeln und \u00fcberlegen, wie wir diesen Menschen helfen k\u00f6nnen, ihre F\u00e4higkeiten zu erweitern und Grundbildung zu erwerben. Wir m\u00fcssen endlich entsprechend handeln.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314372,"sequence":778,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314373,"sequence":779,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind uns \u00fcber alle Fraktionen hinweg einig, dass die Fragen der Grundbildung ganz dringend angegangen werden m\u00fcssen; denn wer nicht richtig lesen und schreiben oder nicht richtig rechnen kann, ist in der Gesellschaft doppelt und dreifach benachteiligt. Allerdings hilft es wenig, die Nationale Strategie f\u00fcr Alphabetisierung und Grundbildung Erwachsener, die 2011 von Bund und L\u00e4ndern ausgerufen wurde, nun als Dekade f\u00fcr Alphabetisierung fortzusetzen, wenn damit im Wesentlichen keine neuen Ma\u00dfnahmen und Ziele verbunden sind und es - was auch wichtig ist - zun\u00e4chst einmal nur um Verstetigung der Mittel geht.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314374,"sequence":780,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist denn dagegen einzuwenden?","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314375,"sequence":781,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Ma\u00dfnahmen gibt es schon. Die Mittel zu verstetigen, ist gut.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314376,"sequence":782,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mehr als Verstetigen geht nicht!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314377,"sequence":783,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wir m\u00fcssen uns auch etwas Neues einfallen lassen; denn obwohl es viele gute Konzepte und Ideen gibt, gibt es bisher noch keinen messbaren Fortschritt. Das Problem scheint nicht kleiner geworden zu sein.\n\nEine gute Idee war zum Beispiel die multimediale Wanderausstellung. Sie war zum Kampagnenstart im Magdeburger Rathaus zu sehen. Die Frage ist nur: Wen erreichen solche Ausstellungen? Im Magdeburger Rathaus trafen sich diejenigen, die man von der Notwendigkeit der Alphabetisierung nicht mehr \u00fcberzeugen musste.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314378,"sequence":784,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann muss man dorthin gehen, wo die Leute sind!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314379,"sequence":785,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"- Deshalb muss man dorthin gehen, wo die Leute sind, n\u00e4mlich zum Beispiel in die Einkaufstempel.\n\nEs reicht auch nicht aus, wenn wir immer nur an den Symptomen herumdoktern. Herr Jung hat es vorhin schon gesagt: Wir denken zu wenig \u00fcber die Ursachen fehlender Grundbildung nach. Herr Jung, Sie sind Lehrer, ich bin Lehrerin. Wir beide wissen, in welchen Zw\u00e4ngen man als Lehrer vor der Klasse steht und was Lehrkr\u00e4fte unter den heutigen Umst\u00e4nden, in den Situationen, in denen sie sich heute befinden, noch merken. Wir beide wissen auch, dass wir - ich bin Deutschlehrerin - zu wenig Strategien haben, um damit umzugehen. Das hei\u00dft, wir brauchen die M\u00f6glichkeit, Lehrkr\u00e4fte in die Lage zu versetzen - zeitlich, didaktisch und fachlich -, Defizite rechtzeitig zu erkennen und sie wirksam zu beheben. Diese M\u00f6glichkeit gibt es zu wenig.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314380,"sequence":786,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314381,"sequence":787,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen uns auch die Frage stellen: Warum entsteht Analphabetismus eigentlich nach dem Abschluss schulischer und beruflicher Bildungsphasen neu? Offensichtlich merken wir nicht, wenn jemand die Schule verl\u00e4sst, aber nicht richtig lesen und schreiben kann. Die Studien, die uns dazu vorliegen, sind sehr aussagekr\u00e4ftig: Viele haben sich durchgeschummelt. Das ist aber nicht das Problem. Manche k\u00f6nnen lesen und schreiben - vielleicht nicht auf einem besonders hohen, aber auf einem akzeptablen Niveau - und machen den Schulabschluss, aber nach einigen Jahren k\u00f6nnen sie es nicht mehr. Warum ist das so? Ich glaube, auch hier bedarf es einer intensiveren Forschung, die es gegenw\u00e4rtig so noch nicht gibt. Das haben uns Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, die in diesem Bereich arbeiten, auch best\u00e4tigt.\n\nIch finde, nach den vielen Exzellenzprogrammen w\u00e4re es an der Zeit, ein Forschungsprogramm zu den Ursachen fehlender Grundbildung aufzulegen und gleichzeitig fundierte Strategien entwickeln zu lassen, die aufzeigen, wie man dem entgegenwirken kann. So etwas k\u00f6nnten wir, der Bund, sogar leisten. Also machen wir das doch.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314382,"sequence":788,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314383,"sequence":789,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde es auch richtig, dass wir Wert darauf legen, dass die Arbeitsweltorientierung Teil der Alphabetisierungsstrategie wird. Trotzdem l\u00e4sst mich die Sorge nicht los, dass die Jobcenter und Arbeitsagenturen die M\u00f6glichkeit, Alphabetisierungskurse anzubieten, willf\u00e4hrig annehmen, weil sie damit ein Problem gel\u00f6st kriegen, und dass man jemanden in einen Alphabetisierungskurs schickt, bevor \u00fcberhaupt versucht wird, ihn in Arbeit zu vermitteln. Ich finde, solche Kurse m\u00fcssen berufsbegleitend bzw. arbeitsplatzbegleitend angeboten werden. Sie sollten nicht die Voraussetzung daf\u00fcr sein, vielleicht irgendwann einmal Arbeit zu bekommen.\n\nViele Punkte in dem uns vorliegenden Antrag sind nicht falsch, sie sind aber auch nicht neu. Uns fehlt vor allem der pr\u00e4ventive Ansatz. Weil das so ist und weil viele Fragen offen bleiben, weil Ziele nicht klar genug formuliert sind und es lediglich bei einem Appell an die L\u00e4nder bleibt, werden wir uns bei diesem Antrag der Stimme enthalten.\n\nSie haben es vorhin zitiert:\n\nAlphabetisierung und Grundbildung m\u00fcssen als gesamtgesellschaftliche Aufgabe aufgefasst werden.\n\nSo steht es im Antrag. Nehmen wir das doch als Motto! Lassen Sie uns die Hemmnisse f\u00fcr eine effektivere Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern endlich aufheben!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314384,"sequence":790,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314385,"sequence":791,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann k\u00f6nnten wir gemeinsam viel mehr f\u00fcr die Grundbildung tun und m\u00fcssten nicht bef\u00fcrchten, dass sich die L\u00e4nder aus ihrer Verantwortung stehlen. Vielleicht k\u00f6nnen wir dann am Ende der Dekade, wenn nicht sogar schon 2018, einen messbaren Erfolg verzeichnen.\n\nIch will Sie noch ganz kurz auf einen Fehler hinweisen. Ich muss nun alle Berichterstatterinnen und Berichterstatter kritisch anschauen; denn wir alle haben uns die erste Seite unseres Berichts nicht richtig angesehen. Es betrifft nat\u00fcrlich die erwerbsf\u00e4hige Bev\u00f6lkerung zwischen 18 und 64 Jahren und nicht zwischen 18 und 24 Jahren. So ausbeuterisch sind wir dann doch nicht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314386,"sequence":792,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314387,"sequence":793,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes hat die Kollegin Marianne Schieder f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314388,"sequence":794,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314389,"sequence":795,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eWas H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans nimmermehr\u201c - ich gehe davon aus, dass viele von Ihnen diese Redewendung kennen. In diesen Worten steckt viel Wahrheit; denn in der Tat lernen Kinder sehr viel leichter und sehr viel schneller als Erwachsene. Aber wir wissen genauso gut - das gilt f\u00fcr uns alle -: Wir brauchen die Bereitschaft zum lebenslangen Lernen, und es ist nie zu sp\u00e4t, etwas Neues dazuzulernen.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314390,"sequence":796,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Xaver Jung [CDU\/CSU]","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314391,"sequence":797,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Menschen brauchen aber nicht nur die Motivation, sondern auch die M\u00f6glichkeit, Neues dazuzulernen. F\u00fcr 7,5 Millionen funktionale Analphabeten in unserem Land m\u00f6chten wir mit der Dekade f\u00fcr Alphabetisierung neue M\u00f6glichkeiten und neue Strategien er\u00f6ffnen, um Neues dazuzulernen.\n\nPolitik muss nach unserer sozialdemokratischen Grund\u00fcberzeugung daf\u00fcr Sorge tragen, dass allen Menschen gesellschaftliche Teilhabe m\u00f6glich wird. Selbstverst\u00e4ndlich ist richtig lesen und schreiben k\u00f6nnen eine der wichtigsten F\u00e4higkeiten, um gesellschaftliche Teilhabe realisieren zu k\u00f6nnen. Deswegen haben wir bereits im Koalitionsvertrag daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass aus der Nationalen Strategie f\u00fcr Alphabetisierung und Grundbildung eine Dekade f\u00fcr Alphabetisierung geworden ist.\n\nDer Antrag von Union und SPD, den wir heute abschlie\u00dfend beraten, beschreibt, wie diese Alphabetisierungsdekade ausgestaltet werden kann. Auch ich darf, lieber Herr Kollege Jung, mich herzlich bei Ihnen bedanken f\u00fcr die gute Zusammenarbeit. Ich meine, es ist wirklich ein guter Antrag geworden, den wir erarbeitet haben.\n\nDie Kritik daran im Ausschuss war wenig substanziell und hat wenig Neues gebracht. Deswegen kann ich wirklich nicht verstehen, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken und von den Gr\u00fcnen, warum Sie nicht mitstimmen k\u00f6nnen, warum Sie nicht gemeinsam mit uns an einem Strang ziehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314392,"sequence":798,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314393,"sequence":799,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wurde bereits darauf hingewiesen: Die Gesellschaft f\u00fcr deutsche Sprache hat unseren Antrag in einfache Sprache \u00fcbersetzt. Diese neue Version unseres Antrags soll es den Betroffenen erm\u00f6glichen, sich selbst \u00fcber ihre Belange zu informieren. Das ist also ein erster Schritt, um auf die Betroffenen zuzugehen.\n\nAusgerufen wurde unsere Alphadekade bereits durch die Frau Ministerin und die Pr\u00e4sidentin der Kultusministerkonferenz; jetzt muss es also darum gehen, sie mit Leben zu f\u00fcllen. Dabei muss das Rad nicht neu erfunden werden. Es gibt bereits viele gute und erprobte Ans\u00e4tze, etablierte Projekte, die heute schon den Menschen helfen und die weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Genauso m\u00fcssen wir aber Pilotprogramme, die sich bew\u00e4hrt haben, in die Breite tragen, und wir brauchen neue F\u00f6rderprogramme, um die Tr\u00e4ger der Erwachsenenbildung zu motivieren, in entsprechende Programme einzusteigen und Neuangebote zu entwickeln.\n\nAuch darauf ist schon hingewiesen worden, aber ich m\u00f6chte es wiederholen: Trotz der Vielfalt der erfolgreichen Projekte haben sie eines gemeinsam: Sie sind f\u00fcr die Betroffenen leicht zu erreichen. Zum Beispiel l\u00e4sst sich der Anruf beim Alphatelefon schnell und ohne Verpflichtung realisieren. Es droht keine \u00f6ffentliche Brandmarkung, weil der Kontakt anonym bleiben kann. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr Onlineangebote. Man k\u00f6nnte hier viele weitere Beispiele aus den unterschiedlichen Bereichen aufz\u00e4hlen.\n\nWir brauchen, liebe Frau Kollegin Hein, nat\u00fcrlich auch die Ausstellung im Magdeburger Rathaus; denn wir m\u00fcssen schon mehrgleisig fahren. Wir m\u00fcssen die Betroffenen erreichen, und wir m\u00fcssen aber auch all diejenigen erreichen, die mit den Betroffenen zusammenkommen, die als Multiplikatoren in den Volkshochschulen, in den Betrieben, in den Schulen, in den Verb\u00e4nden, in den Vereinen und wo auch immer mit Analphabeten zusammenkommen. Auch sie brauchen wir. Es geht darum, dass sie sich \u00fcberlegen: Was k\u00f6nnen wir denn tun, um die Menschen anzusprechen?","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314394,"sequence":800,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314395,"sequence":801,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Unsere Alphadekade soll zuerst den Betroffenen selbst helfen - das ist ganz klar ; denn durch das Erlernen von Lesen und Schreiben, durch die Verbesserung des Lesens und Schreibens wird nat\u00fcrlich ein weiterer Grundstein gelegt f\u00fcr gesellschaftliche Teilhabe, aber auch f\u00fcr den weiteren beruflichen Erfolg. Immerhin ist ein Gro\u00dfteil der Betroffenen - dar\u00fcber d\u00fcrfen wir sehr froh sein, meine ich - berufst\u00e4tig. \u00dcber berufliche Weiterbildung bieten sich neue Chancen, aus einer geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung in eine bessere berufliche Position zu kommen.\n\nEins wissen wir doch alle miteinander: Das Angebot an Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen, die nicht richtig lesen und schreiben k\u00f6nnen, wird in diesem Land weniger und nicht mehr. Deswegen besteht auch ein gesamtgesellschaftliches Interesse, die Situation von Analphabetinnen und Analphabeten zu verbessern.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314396,"sequence":802,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314397,"sequence":803,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen aber auch all den Menschen helfen - Herr Kollege Jung hat darauf hingewiesen; das ist dringend notwendig -, die diese Angebote durchf\u00fchren, also den vielen Kursleiterinnen und Kursleitern; denn sie brauchen wirklich endlich verl\u00e4ssliche Perspektiven und eine gerechte Bezahlung.\n\nWir brauchen aber auch neue Forschungsauftr\u00e4ge; denn um die richtigen Wege zu finden, brauchen wir noch mehr wissenschaftlich fundierte Daten. Die \u201eleo. - Level-One\u201c-Studie war ein guter Anfang; aber sie muss fortgesetzt und differenziert werden.\n\nWir m\u00fcssen heute den Menschen helfen, die betroffen sind. Aber wir m\u00fcssen auch in Zukunft daf\u00fcr Sorge tragen - das m\u00f6chte ich auch betonen -, dass keine Sch\u00fclerin und kein Sch\u00fcler mehr die Schule verl\u00e4sst, ohne wirklich rechnen, schreiben und nat\u00fcrlich auch lesen zu k\u00f6nnen. Deswegen liegt uns daran, dass dieses Thema Teil des Bildungsberichtes wird. Denn wenn wir dieses Problem wirklich erfolgreich in Angriff nehmen wollen, m\u00fcssen wir es langfristig im Auge behalten und m\u00fcssen kontinuierlich an einer L\u00f6sung arbeiten. Nur dann werden wir erfolgreich sein.\n\nIch muss zu guter Letzt noch einmal auf die Finanzierungsfrage zu sprechen kommen. Frau Ministerin Wanka hat 180 Millionen Euro f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre angek\u00fcndigt. F\u00fcr 2016 stehen im Haushalt 16,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Mal zehn genommen ergeben sich daraus keine 180 Millionen Euro. Frau Ministerin Wanka verweist zu Recht darauf, dass es auch einen Bedarf an Alphabetisierungsangeboten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge gibt. Die errechneten Zahlen und der Bedarf von 180 Millionen Euro beziehen sich aber auf Zahlen, die vor dem Einsetzen des Fl\u00fcchtlingsstroms erhoben wurden. Es ist richtig, auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge Angebote zu schaffen; aber daf\u00fcr m\u00fcssen weitere Finanzmittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314398,"sequence":804,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314399,"sequence":805,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch ich m\u00f6chte allen Akteuren danken, die sich landauf, landab engagieren, um Analphabetismus zu bek\u00e4mpfen. Vor allen Dingen m\u00f6chte ich aber all denen Danke sagen, die sich trauen und \u00f6ffentlich bekennen, dass sie von diesem Problem betroffen sind. Damit tragen sie dazu bei, dass dieses Ph\u00e4nomen aus der Tabuzone herauskommt und sich letztlich mehr Menschen trauen, sich ihrem Problem zu stellen.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314400,"sequence":806,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314401,"sequence":807,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schieder, jetzt m\u00fcssen Sie aufh\u00f6ren mit dem Danken.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314402,"sequence":808,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder (SPD)","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Sofort, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen, ich glaube, eine sehr spannende und sehr lohnende Aufgabe liegt vor uns. Unterst\u00fctzen Sie alle unseren Antrag, um all den Menschen, die besser lesen und schreiben lernen wollen, die M\u00f6glichkeit dazu zu geben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314403,"sequence":809,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314404,"sequence":810,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat jetzt \u00d6zcan Mutlu das Wort.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314405,"sequence":811,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! 2,3 - 7,5 - 13 - das sind drei Zahlen, die im Kontext von Analphabetismus f\u00fcr sich selbst sprechen: 2,3 Millionen erwerbsf\u00e4hige Menschen k\u00f6nnen lediglich einzelne W\u00f6rter lesen, verstehen und schreiben, jedoch nicht ganze S\u00e4tze. 7,5 Millionen Menschen - wir haben es hier wiederholt geh\u00f6rt; das sind 14 Prozent der erwerbsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung - gelten als funktionale Analphabeten, k\u00f6nnen nicht richtig lesen und schreiben. Circa 13 Millionen Menschen - das sind ganze 25 Prozent der erwerbsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung - haben in ihrer Schulzeit nicht gelernt, wie man richtig schreibt. - Das sind drei Zahlen, hinter denen sich knapp 23 Millionen Biografien und ganz unterschiedliche Schicksale verbergen. Diese Zahlen sind erschreckend, und wir k\u00f6nnen nicht einfach so tun, als w\u00e4re das nicht unser Gesch\u00e4ft.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314406,"sequence":812,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314407,"sequence":813,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Tun wir auch nicht!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314408,"sequence":814,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass wir in puncto Alphabetisierung neue Wege einschlagen m\u00fcssen, das wissen wir sp\u00e4testens seit Ver\u00f6ffentlichung der \u201eleo. - Level-One\u201c-Studie aus dem Jahr 2010. Das ist im \u00dcbrigen f\u00fcnf Jahre her. Funktionalem Analphabetismus wirksam zu begegnen und so mehr Menschen Teilhabe zu erm\u00f6glichen, muss unser aller Aufgabe sein. Ich denke, dass hier Ideologie fehl am Platze ist.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314409,"sequence":815,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314410,"sequence":816,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann stimmt doch einfach zu!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314411,"sequence":817,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine neue Studie zum Analphabetismus ist deshalb dringend n\u00f6tig. Sie wird hoffentlich sp\u00e4testens 2018 vorgelegt werden.\n\nIch gebe gerne zu, dass Sie sich in puncto Alphabetisierung zumindest auf den Weg gemacht haben, zwar sp\u00e4t, aber immerhin. In Ihrem Antrag stellen Sie Richtiges und Wichtiges fest.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314412,"sequence":818,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314413,"sequence":819,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er enth\u00e4lt Vorschl\u00e4ge, die man tats\u00e4chlich begr\u00fc\u00dfen kann. Weil uns das aber noch nicht ausreicht, werden wir uns enthalten und Sie auf dem Weg weiter begleiten.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314414,"sequence":820,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314415,"sequence":821,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erstens. Die bisher ergriffenen Ma\u00dfnahmen sind in der Tat nicht falsch, aber sie reichen nicht aus; denn mit Ihren Ma\u00dfnahmen erzielen Sie keine fl\u00e4chendeckende Verbesserung. Es gilt, das, was sich als Good Practice bew\u00e4hrt hat, zu verstetigen und in der Breite umzusetzen, nicht nur punktuell.\n\nZweitens. Die 180 Millionen Euro an Investitionen f\u00fcr die Dekade f\u00fcr Alphabetisierung sind sch\u00f6n und gut. Aber gut gemeint ist in den seltensten F\u00e4llen auch gut gemacht.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314416,"sequence":822,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Marianne Schieder [SPD]:Manchmal schon!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314417,"sequence":823,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie die 180 Millionen Euro f\u00fcr zehn Jahre allein auf die 7,5 Millionen funktionalen Analphabeten herunterbrechen, kommen Sie auf einen Betrag von 2,40 Euro pro Person. Das ist in Anbetracht von 23 Millionen Menschen, die einen F\u00f6rderbedarf haben, nicht ausreichend.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314418,"sequence":824,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sind ja nur die Bundesmittel! Das wissen Sie doch!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314419,"sequence":825,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, das sind nur die Bundesmittel, genau.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314420,"sequence":826,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Eben!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314421,"sequence":827,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das reicht trotzdem nicht.\n\nDrittens. Was uns bei Ihnen fehlt, ist die Auseinandersetzung mit den Gr\u00fcnden, mit den Ursachen des Analphabetismus. Wir k\u00f6nnen gerne einmal dar\u00fcber nachdenken, ob zwischen der Nichtzust\u00e4ndigkeit des Bundes und den besagten 23 Millionen nicht vielleicht doch ein Zusammenhang besteht.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314422,"sequence":828,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie war das mit der Ideologie?","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314423,"sequence":829,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unser Bildungssystem ist unterfinanziert. Wir sind der Meinung, dass hier deutlich mehr Engagement des Bundes erforderlich ist; denn wenn ein Viertel der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die Schule verl\u00e4sst, ohne richtig lesen und schreiben zu k\u00f6nnen, dann machen wir zu fr\u00fch etwas falsch, dann machen wir zu lange und zu viel falsch. Das k\u00f6nnen wir nicht einfach auf die Bundesl\u00e4nder abschieben. Daf\u00fcr tragen wir alle gemeinsam Verantwortung. Da h\u00e4tte mehr geliefert werden m\u00fcssen. Da haben Sie - Stichwort \u201eKooperationsverbot\u201c - leider mit der letzten Verfassungs\u00e4nderung die Chance verpasst.\n\nKollege Jung, es ist ja sch\u00f6n und gut, dass Sie vieles an die L\u00e4nder delegieren, aber das reicht nicht.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314424,"sequence":830,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314425,"sequence":831,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Politik repariert etwas, das nie h\u00e4tte sein d\u00fcrfen. Menschen m\u00fcssen erst besch\u00e4mt werden, bevor sie ihre W\u00fcrde wieder zur\u00fcckerlangen k\u00f6nnen. Da, so sagen wir, l\u00e4uft etwas gewaltig schief.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314426,"sequence":832,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314427,"sequence":833,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage hier und jetzt in aller Deutlichkeit: Dass die Kommunen 20 Prozent, die L\u00e4nder 70 Prozent und der Bund knapp 10 Prozent der gesamtstaatlichen Bildungsausgaben tragen, kann so im Kern nicht richtig sein. Deshalb sagen wir: Fr\u00fcher und gezielter investieren, das muss unser Motto sein.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314428,"sequence":834,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314429,"sequence":835,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist zum Beispiel das Programm \u201eLesestart - Drei Meilensteine f\u00fcr das Lesen\u201c zu nennen, das ganz fr\u00fch ansetzt; es ist hier bisher nicht zur Sprache gekommen. Die Evaluationsergebnisse der ersten Projektphase belegen sowohl die hohe Durchdringung des Programms in den Kinderarztpraxen als auch die Akzeptanz und Nutzung der Lesestartangebote durch die Eltern. Das ist ein erfolgreiches Programm. Wir fordern hier deshalb - da k\u00f6nnen Sie zeigen, wie ernst Sie es meinen -, dieses Programm \u00fcber 2018 hinaus zu verfestigen und nachhaltig zu sichern.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314430,"sequence":836,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314431,"sequence":837,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Summa summarum sage ich zum Schluss: Das, was es an Good Practice in puncto Alphabetisierung gibt, gilt es nun in die Breite zu tragen,","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314432,"sequence":838,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Stimmen Sie zu! Das wollen wir!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314433,"sequence":839,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"und zwar landauf, landab, und finanziell nachhaltig abzusichern. Die 180 Millionen Euro, die Sie f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre im Haushalt festschreiben wollen, reichen nicht und sind auch keine Antwort auf die aktuellen politischen Entwicklungen, die unser Land zu bew\u00e4ltigen hat. Deshalb enthalten wir uns.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314434,"sequence":840,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war eine super Begr\u00fcndung!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314435,"sequence":841,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist aber mutig!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314436,"sequence":842,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir hoffen, dass wir in Zukunft bei dieser Frage vielleicht an einem gemeinsamen Strang ziehen k\u00f6nnen.\n\nDanke sehr.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314437,"sequence":843,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314438,"sequence":844,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Sven Volmering, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314439,"sequence":845,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314440,"sequence":846,"sitzung":128,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist ein Zufall, dass Frau Hein mir jetzt direkt eine Vorlage gegeben hat, indem sie auf einen Fehler hingewiesen hat. Der chinesische Philosoph Konfuzius hat gesagt: \u201eWer einen Fehler gemacht hat und ihn nicht korrigiert, begeht einen zweiten.\u201c Damit mir dies nicht passiert, m\u00f6chte ich zu Beginn einen Fehler korrigieren, der mir im Rahmen der ersten Debatte \u00fcber diesen Antrag unterlaufen ist. Die Beitr\u00e4ge dieser Debatte wurden ja bekanntlich zu Protokoll gegeben. Wahrscheinlich w\u00e4re der Fehler auch unbemerkt geblieben, wenn wir nicht alle zur Vorbereitung auf die heutige Debatte noch einmal nachgelesen h\u00e4tten, was die anderen Kolleginnen und Kollegen \u00fcber den wirklich guten Antrag von CDU\/CSU und SPD denken.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314441,"sequence":847,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314442,"sequence":848,"sitzung":128,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Kollege Spiering ist leider nicht da. Ich m\u00f6chte mich bei ihm entschuldigen, dass sein Name in meinem Redemanuskript falsch geschrieben wurde. Er war auch leider nicht der Berichterstatter aufseiten der SPD, dem zu danken war.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314443,"sequence":849,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nat\u00fcrlich schlimm, dass Sie das nicht bemerkt haben!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314444,"sequence":850,"sitzung":128,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Jetzt h\u00f6ren Sie doch zu. - Das ist dem Kollegen Jung aufgefallen, der nicht nach dem Motto \u201eEgal ob Stiering oder Spiering, Hauptsache SPD\u201c gehandelt hat, sondern mich direkt darauf hingewiesen hat, dass die Kollegin Schieder den Antrag aufseiten unseres Koalitionspartners mit ausgearbeitet hat. Daher gilt mein Dank zu Beginn diesmal richtigerweise den Kollegen Jung und Schieder f\u00fcr ihre ausgezeichnete Arbeit.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314445,"sequence":851,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314446,"sequence":852,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kommt davon, wenn man zu viel Redezeit hat!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314447,"sequence":853,"sitzung":128,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beim Lesen des Protokolls sind mir noch zwei weitere Dinge aufgefallen, die, zumal sie teilweise in der heutigen Debatte wieder angeklungen sind, Herr Mutlu und Frau Hein, nicht unwidersprochen bleiben d\u00fcrfen.\n\nLiebe Kollegin Hein, Sie erkennen ja durch Ihre Enthaltung die Leistungen der Koalitionsfraktionen und auch der Bundesregierung an. Wir sind uns ja auch fraktions\u00fcbergreifend einig, dass die Bek\u00e4mpfung des Analphabetismus eine gesamtgesellschaftliche Daueraufgabe ist, deren L\u00f6sung Zeit braucht, da dieser trotz vieler Bem\u00fchungen und Initiativen immer noch zu oft ein Tabuthema ist. Von heute auf morgen werden nat\u00fcrlich auch Scham, Vorurteile und Halbwissen in diesem Bereich nicht verschwinden. Aber ich bin davon \u00fcberzeugt, dass im Rahmen der Dekade deutliche Fortschritte erzielt werden. Gest\u00f6rt hat mich daher vor allem eines: Sie haben in Ihrer ersten Rede behauptet, dass den Regierungsfraktionen \u201e\u201adie schwarze Null\u2018 wieder n\u00e4her als die Lese- und Schreibkompetenz der Menschen in unserem Land\u201c sei. Ich finde, in dieser Einfachheit und auch in dieser Zuspitzung kann das nicht unwidersprochen bleiben. Wir als CDU und CSU sind stolz auf die schwarze Null. Sie leistet einen enormen Beitrag zur Generationengerechtigkeit. Sie erm\u00f6glicht finanzielle Handlungsspielr\u00e4ume. Die Bildungsausgaben sind seit Beginn der Kanzlerschaft von Angela Merkel permanent gestiegen. Das Volumen des Haushalts des BMBF hat sich verdoppelt; in diesem Jahr packen wir 7,2 Prozent drauf. Genauso gerne stellen wir jetzt auch finanzielle Mittel f\u00fcr die Dekade zur Verf\u00fcgung. 180 Millionen Euro sind eine stolze Summe, mit der man eine Menge auf die Beine stellen kann.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314448,"sequence":854,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314449,"sequence":855,"sitzung":128,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Kaczmarek hat in der letzten Debatte v\u00f6llig richtig gesagt, dass die Dekade f\u00fcr Alphabetisierung einen deutlichen Schritt nach vorne bedeutet.\n\nDie Grundfarben dieses Themas sind nicht Schwarz und Wei\u00df wie auf einem Schachbrett, lieber Herr Mutlu. Es ist nicht so, dass - Zitat - \u201edie Betroffenen angeschmiert sind\u201c und ihnen in - Zitat - \u201ekeiner Weise geholfen wird\u201c. Es ist auch nicht so, dass die Abschaffung des Kooperationsverbotes der Zaubertrank zur Unbesiegbarkeit des deutschen Bildungssystems ist.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314450,"sequence":856,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314451,"sequence":857,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich auch nicht gesagt!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314452,"sequence":858,"sitzung":128,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist gut, dass das BMBF jetzt die Federf\u00fchrung bei der Koordinierung all dieser Ma\u00dfnahmen hat; dort gibt es ja auch sehr viel Kompetenz und sehr gro\u00dfes Engagement. Aber die Auswirkungen der notwendigen Ma\u00dfnahmen haben auch viele Ber\u00fchrungspunkte mit der Familien-, der Integrations- und der Arbeitsmarktpolitik. Alphabetisierung und Grundbildung sind eine Querschnittsaufgabe f\u00fcr alle gesellschaftlichen Akteure:","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314453,"sequence":859,"sitzung":128,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Jawohl!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314454,"sequence":860,"sitzung":128,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"f\u00fcr Gewerkschaften genauso wie f\u00fcr Arbeitgeber, f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen ebenso wie f\u00fcr den Bund. Deshalb sind die Regionalen Grundbildungszentren, die wir einf\u00fchren wollen, lokale B\u00fcndnispartner und Netzwerke unabdingbar f\u00fcr den Erfolg der Dekade.\n\nIm Gegensatz zu den Gr\u00fcnen habe ich die Antwort der Regierung auf die Anfrage nicht als PR empfunden, sondern als eine gelungene \u00dcbersicht \u00fcber die Vielzahl bereits existierender Programme und F\u00f6rderma\u00dfnahmen, die hier gerade auch alle schon genannt worden sind. Von daher m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle bei allen Beteiligten,\n\n(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Danken Sie uns doch f\u00fcr unsere Anfrage!\n\ndie sich seit Jahren beruflich und ehrenamtlich in diesem Bereich engagieren, f\u00fcr ihren Einsatz bedanken,","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314455,"sequence":861,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314456,"sequence":862,"sitzung":128,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist nicht so, dass wir jetzt einfach weitermachen wie bisher. Es ist auch niemand damit zufrieden, dass die Lesekompetenz in Deutschland unter dem OECD-Durchschnitt liegt. Deshalb ist es selbstverst\u00e4ndlich - wir als CDU\/CSU-Bundestagsfraktion unterst\u00fctzen das ausdr\u00fccklich -, dass wir die Ma\u00dfnahmen aufgrund neuer, ver\u00e4nderter gesellschaftlicher und politischer Rahmenbedingungen st\u00e4rker mit der Lebenswirklichkeit der Menschen verkn\u00fcpfen m\u00fcssen. Wir brauchen eben qualitativ hochwertige Aktivit\u00e4ten am Arbeitsplatz, in der Aus- und Fortbildung und in der Weiterbildung ebenso wie auch in den Sportvereinen. Deshalb ist es richtig, dass im Antrag die Qualit\u00e4tsfrage, beispielsweise hinsichtlich der Curricula, gestellt und gefordert wird, die bisherigen Forschungs- und Evaluationsergebnisse im Hinblick auf erfolgreiche Ma\u00dfnahmen weiter zu ber\u00fccksichtigen.\n\nAber es ist genauso wichtig, dass die Teilnehmer an all diesen Ma\u00dfnahmen auch von Anfang an das Gef\u00fchl haben, dass ihre Teilnahme kein Zeichen der Schw\u00e4che oder Dem\u00fctigung, sondern ein Zeichen der St\u00e4rke ist,","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314457,"sequence":863,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314458,"sequence":864,"sitzung":128,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass die Ma\u00dfnahmen ihnen einen Mehrwert bringen und sie bei allem Ernst auch Spa\u00df machen k\u00f6nnen.\n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich als Berichterstatter f\u00fcr das Thema \u201eDigitale Bildung\u201c auf die entsprechenden Potenziale hierzulande zu sprechen kommen. Die Ministerin hat in ihrer Haushaltsrede zu Recht darauf hingewiesen, dass bereits 500 000 Lernende an den Selbstlernprogrammen des Deutschen Volkshochschul-Verbandes teilgenommen haben. Qualitativ gute Blended- und Mobile-Learning-Angebote bieten enorme Chancen, kostenlos, zeit-, orts- und lehrerunabh\u00e4ngig ohne Druck zu lernen. Als Lehrer kann ich nur best\u00e4tigen, dass das Gef\u00fchl permanenter Beobachtung durch jemanden, der jeden Fehler sieht, oftmals dazu f\u00fchrt, dass man gehemmt ist. Von daher ist das eine gute Idee. Deswegen, finde ich, k\u00f6nnen die Plattformen \u201ewww.ich-will-lernen.de\u201c und \u201ewww.ich-will-deutsch-lernen.de\u201c nicht oft genug positiv erw\u00e4hnt werden.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314459,"sequence":865,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314460,"sequence":866,"sitzung":128,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil die digitale Welt auch ein Bestandteil der Lebensrealit\u00e4t von Menschen ist, die nicht ausreichend lesen und schreiben k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich die Bundesregierung best\u00e4rken, auf diesem Weg fortzuschreiten. Die Entwicklung einer App zum Deutschlernen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge ist bereits angesprochen worden; \u00fcber die Bildungsma\u00dfnahmen in diesem Bereich diskutieren wir gleich. Das ist, finde ich, eine sehr gute Idee. Man kann durchaus \u00fcberlegen, ob man einmal mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit dar\u00fcber spricht, ob es m\u00f6glich ist, diesen Ansatz auf die Grundbildung auszuweiten. Wir sollten auch dar\u00fcber nachdenken, ob es sinnvoll ist, die Informationskampagne des Bundesbildungsministeriums \u00fcber funktionalen Analphabetismus, die bald startet, zu einem gro\u00dfen Teil im Internet und in sozialen Netzwerken durchzuf\u00fchren.\n\nAuch ich m\u00f6chte auf den pr\u00e4ventiven Ansatz des Projektes \u201eLesestart\u201c der Stiftung Lesen hinweisen.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314461,"sequence":867,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314462,"sequence":868,"sitzung":128,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, dass der Bund auch in der Schule helfen kann und dass Koordination und Kooperation dort funktionieren bzw. funktionieren k\u00f6nnen. Der Parlamentarische Abend in dieser Woche hat auch noch einmal verdeutlicht, welch hohe Sympathie dieses Projekt genie\u00dft.\n\nDa ich am Anfang \u00fcber Fehler gesprochen habe, m\u00f6chte ich nicht damit enden, dass ich hier die Redezeit \u00fcberziehe.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314463,"sequence":869,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314464,"sequence":870,"sitzung":128,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr m\u00f6chte ich mit einem weiteren Konfuzius-Zitat schlie\u00dfen, das auch passt, weil Sie, lieber Herr Mutlu, auch von Wegen gesprochen haben. Konfuzius sagt n\u00e4mlich: \u201eWenn du siehst, dass dein Ziel noch fern ist, dann fang an, dich auf den Weg zu machen.\u201c Meine Damen und Herren, CDU\/CSU und SPD sind bereits auf dem Weg.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314465,"sequence":871,"sitzung":128,"speaker":"Marianne Schieder [SPD]","speaker_cleaned":"Marianne Schieder","speaker_fp":"marianne-schieder","speaker_key":417.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind kurz vor dem Ziel!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314466,"sequence":872,"sitzung":128,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen und den Linken, bleiben Sie jetzt nicht am Rand stehen und enthalten sich, sondern stimmen Sie unserem Antrag zu.\n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit und uns morgen allen einen sch\u00f6nen 25. Jahrestag der Deutschen Einheit.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314467,"sequence":873,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314468,"sequence":874,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Oliver Kaczmarek, SPD-Fraktion.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314469,"sequence":875,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314470,"sequence":876,"sitzung":128,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das ist einer der seltenen F\u00e4lle, in denen wir \u00fcber eine Anregung des Parlaments reden, die die Regierung zwischen der ersten und der zweiten Lesung des Antrags direkt schon in die Tat umsetzt.\n\nWir finden es erst einmal gut, dass das jetzt Fahrt aufgenommen hat. Wir wollen als Parlament mit diesem Antrag aber auch deutlich machen: Wir wollen das Thema jetzt nicht f\u00fcr zehn Jahre abgeben, sondern es aktiv mitgestalten. Das zeigt auch die engagierte Debatte hier. Gemeinsam - Parlament und Regierung - schaffen wir das.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314471,"sequence":877,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314472,"sequence":878,"sitzung":128,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist aber auch wichtig, zum Schluss der Debatte einen Blick auf die Frage zu werfen: Was wollen wir eigentlich nach den zehn Jahren der Alphabetisierungsdekade erreicht haben? Ich m\u00f6chte gerne vier Anmerkungen dazu machen.\n\nErstens. Wir m\u00fcssen besser machen, was in der Vergangenheit nicht geklappt hat. Die Vereinten Nationen haben 2003 bis 2012 zur Weltalphabetisierungsdekade aufgerufen mit dem Ziel, die Zahl der betroffenen Menschen zu halbieren. Das Ergebnis war, dass weltweit die Zahl der betroffenen Menschen von 20 auf 17 Prozent gesunken ist. Das war gut, aber nicht ausreichend.\n\nWir m\u00fcssen aus dieser Weltalphabetisierungsdekade f\u00fcr unsere nationale Dekade lernen. Wir brauchen realistische Ziele. Wir brauchen geeignete Instrumente. Wir brauchen Personen, die vorangehen. Deswegen war es gut, dass die Ministerin gemeinsam mit der Kultusministerkonferenz den Impuls gesetzt hat. Und wir brauchen Geld. Ich will daran erinnern, dass Tony Blair in Gro\u00dfbritannien 3,6 Milliarden Euro f\u00fcr die Skills-for-Life-Strategie mobilisiert hat. Das kann man mit unserer Summe nicht vergleichen, weil wir hier nur \u00fcber Bundesgeld reden; die L\u00e4nder werden noch ein Vielfaches drauflegen. An dieser Stelle wollen wir jedoch auch sagen: Die 180 Millionen Euro, die die Ministerin in den Raum gestellt hat, finden wir gut, aber das kann nur eine Untergrenze sein. Wir helfen gern mit, da noch mehr Geld zu mobilisieren.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314473,"sequence":879,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314474,"sequence":880,"sitzung":128,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweite Anmerkung. So gut es ist, dass Bund und L\u00e4nder jetzt vorangegangen sind: Allein werden sie es nicht schaffen. Wir m\u00fcssen in den n\u00e4chsten zehn Jahren ein tragf\u00e4higes Alpha-Netzwerk aufbauen. Wir brauchen die Kompetenz derjenigen, die sich teilweise schon seit Jahrzehnten in der Alphabetisierungs- und Grundbildungsarbeit engagieren, sei es die Volkshochschule in meiner Heimatstadt, die schon seit den 80er-Jahren Alphabetisierungskurse anbietet, oder seien es die gro\u00dfen Verb\u00e4nde: der Deutsche Volkshochschul-Verband allen voran, die Stiftung Lesen ist schon genannt worden, der Bundesverband Alphabetisierung und Grundbildung, um nur drei Beispiele zu nennen. Das sind diejenigen, die die Kurse durchf\u00fchren. Sie beraten am Alpha-Telefon, stellen die Unterrichtsmaterialien zusammen und qualifizieren die Kursleiter. Die Einbeziehung der Akteure der Alphabetisierungs- und Grundbildungsarbeit in die Dekade ist daher auch eine Frage der Wertsch\u00e4tzung der Arbeit, die dort teilweise schon seit Jahrzehnten geleistet wird.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314475,"sequence":881,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314476,"sequence":882,"sitzung":128,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe eine Bitte: Lassen Sie uns auch die lokalen Netzwerke, die sich in letzter Zeit gebildet haben, im Blick behalten. Die regionalen Grundbildungszentren sind sicherlich ein guter Ansatz; das ist hier schon thematisiert worden.\n\nVor Ort, in den St\u00e4dten, k\u00f6nnen wir weitere Akteure an den Tisch holen, die wichtig sind: die Schulen, die Jobcenter, die lokale Wirtschaft, die Stadtverwaltung und viele andere mehr. Direkte Hilfe vor Ort zu organisieren, das k\u00f6nnte auch ein Erfolgsrezept dieser Dekade sein. Deswegen lassen Sie uns auch die Vor-Ort-Ebene im Blick behalten.\n\nDritte Anmerkung. Was wollen wir in zehn Jahren erreicht haben? Wir wollen in zehn Jahren mehr \u00fcber Analphabetismus und seine Ursachen wissen. Viele stehen immer noch ratlos vor dem Ph\u00e4nomen und fragen sich: Wie ist das eigentlich m\u00f6glich - 7,5 Millionen betroffene Menschen in Deutschland trotz Schulpflicht, trotz Erwerbst\u00e4tigkeit, trotz Muttersprache Deutsch? Und wie k\u00f6nnen sie das eigentlich in unserem schriftgepr\u00e4gten Alltag verheimlichen?\n\nDie Wahrheit ist: Wir wissen etwas \u00fcber das Ausma\u00df des funktionalen Analphabetismus, aber wir wissen herzlich wenig \u00fcber die Ursachen und die Wechselwirkungen des Analphabetismus. Deswegen ist es gut, dass die \u201eleo.\u201c-Studie - sie ist hier mehrfach genannt worden - fortgesetzt wird. Wir brauchen in diesem Bereich kontinuierliche und gut ausgestattete Forschung. Die \u201eleo.\u201c-Studie ist ein Teil davon. Wir wollen, dass da in den n\u00e4chsten Jahren noch mehr passiert.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314477,"sequence":883,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314478,"sequence":884,"sitzung":128,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"In dem Zusammenhang m\u00f6chte ich neben der Forschung und den anderen Akteuren auch die Menschen benennen, die sich in den letzten Jahren getraut haben, als Betroffene an die \u00d6ffentlichkeit zu gehen und zu zeigen, wie sie gelebt haben. Wir haben von denjenigen, die sich getraut haben, als Botschafter und Lernende an die \u00d6ffentlichkeit zu gehen, viel gelernt. Herzlichen Dank daf\u00fcr, und Respekt vor dem Mut!","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314479,"sequence":885,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314480,"sequence":886,"sitzung":128,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Vierte Anmerkung. Wir wollen in diesen zehn Jahren erreichen, dass kein Analphabet mehr am Rande der Gesellschaft steht; wir wollen, dass ihm oder ihr geholfen wird. Wir wollen Menschen ermutigen, Lesen und Schreiben zu lernen. Das ist oft ein langwieriger Prozess. Dabei reicht es nicht aus, einen Kurs zu besuchen. Es braucht Anreize, sich der Herausforderung zu stellen und zu erkennen, dass man mit dem Problem des Analphabetismus nicht allein ist.\n\nAber es braucht auch - Frau Kollegin Schieder hat darauf hingewiesen - einen Anreiz, zu erkennen, wo ein Mitmensch von Analphabetismus betroffen ist. Wir brauchen mehr ausgestreckte H\u00e4nde: in der Familie, im Betrieb, in den Verwaltungen oder anderswo. Dabei sind die \u00d6ffentlichkeitskampagnen, die dort gestartet werden, besonders wichtig. Es geht nicht um eine Werbekampagne. Die Kampagne soll diejenigen erreichen, die einen Kurs besuchen wollen, wie auch diejenigen, die erkennen, dass jemand ihre Hilfe braucht. Deswegen ist auch das ein ganz besonders wichtiger Teil.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314481,"sequence":887,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314482,"sequence":888,"sitzung":128,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Schluss. Wir haben viele gute Ziele in unseren Antrag aufgenommen. Wir werden die Dekade als Parlament begleiten. Ich bin zuversichtlich, dass wir einen wichtigen Fortschritt dabei erzielen, dass wir die Menschen unterst\u00fctzen, Lesen und Schreiben zu lernen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314483,"sequence":889,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314484,"sequence":890,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Mit dem Beitrag von Herrn Kaczmarek ist die Aussprache beendet.\n\nWir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung zu dem Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD mit dem Titel \u201eZugang und Teilhabe erm\u00f6glichen - Die Dekade f\u00fcr Alphabetisierung in Deutschland umsetzen\u201c, der, wie Sie alle geh\u00f6rt haben, auch in einfacher Sprache vorliegt und damit auch f\u00fcr uns im Bundestag beispielhaft ist auf dem Weg zu einem barrierefreien Parlament.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314485,"sequence":891,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314486,"sequence":892,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/6179, den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/5090 anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD bei Enthaltung der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 21 a und 21 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nDie Alpen - Vielfalt in Europa - Ziele der Alpenkonvention voranbringen und nachhaltig gestalten\n\nDrucksache 18\/6187\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Markus Tressel, Dr. Anton Hofreiter, Steffi Lemke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nTourismusprotokoll der Alpenkonvention umsetzen - Wintertourismus nachhaltig gestalten\n\nDrucksache 18\/4816\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich sehe bei Ihnen keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch bitte Sie jetzt alle, die Pl\u00e4tze einzunehmen. - Dann er\u00f6ffne ich die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Dr. Hans-Joachim Schabedoth, SPD.","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314487,"sequence":893,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Alphabetisierung in Deutschland","top_id":2345,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314488,"sequence":894,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als Hannibal 218 vor Christus mit gro\u00dfem Heer und vielen Elefanten \u00fcber die Alpen zog, hat das den Alpen wohl weniger geschadet als den Elefanten. Die Verkehrsstr\u00f6me von heute wirken sicherlich deutlich belastender. Deshalb sind die Alpen auf sch\u00fctzende Regeln angewiesen. Denn die Alpen sind eine Schatztruhe f\u00fcr Europa, in vielerlei Hinsicht einzigartig und von existenzieller Bedeutung. Sie sind Erholungs-, Wirtschafts- und Lebensraum. Sie zeigen atemberaubende Landschaften.\n\nDie Gletscher, Seen und Schneefelder halten wichtige S\u00fc\u00dfwasserreserven f\u00fcr gro\u00dfe Teile Europas. Die Bergw\u00e4lder sch\u00fctzen vor Erosion, Lawinen und Hochwasser. Insgesamt leben in den Alpen rund 30 000 Tier- und 13 000 Pflanzenarten. Einige davon sind nach der Roten Liste gef\u00e4hrdet, und leider nicht nur Edelwei\u00df und Enzian.\n\nDer Reichtum der Alpen ist allerdings auch ein Magnet der W\u00fcnsche. Eine Vielzahl von Interessen trifft hier aufeinander. Knapp 14 Millionen Menschen leben in den Alpen. In der Alpenregion mit Voralpenland leben 70 Millionen. Alle wollen hier irgendwie gut leben und wirtschaften, ihren Traditionen nachgehen und m\u00f6glichst auch den kommenden Generationen ein Naturerbe hinterlassen. Mindestens 100 Millionen Menschen suchen j\u00e4hrlich in den Alpen Erholung und Vergn\u00fcgen beim Skifahren, Klettern, Radfahren, Wandern, Gleitschirmfliegen und beim Golfen. Die Vielzahl der Interessen, die hier aufeinandertreffen, zeigt sich in der Dichte der Initiativen, Vereine, Verb\u00e4nde, Projekte und Programme \u00fcber die Nutzung, den Schutz und den Erhalt der Alpen.\n\nMittlerweile gibt es vier makroregionale Strategien der EU f\u00fcr den Alpenraum. Die \u00e4lteste der europ\u00e4ischen Alpenstrategien ist die Alpenkonvention. Auf sie bezieht sich unser Antrag. Was ist die Alpenkonvention? Sie ist ein regionales politisches Programm, ein v\u00f6lkerrechtlicher Vertrag, mit dem sich die Alpenstaaten verpflichten, ihr Handeln im Alpenraum grenz\u00fcberschreitend zu koordinieren. Ziel ist, den Lebens- und Wirtschaftsraum im Einklang mit den nat\u00fcrlichen, \u00f6kologischen und sozialen Anforderungen zu gestalten. Dabei sollen die Interessen der Alpenstaaten, der alpinen Regionen, der EU, der Zivilgesellschaft und der alpinen Netzwerke aufgenommen und ber\u00fccksichtigt werden.\n\nMitglieder der Alpenkonvention sind die EU und die acht Alpenstaaten. Wer jetzt beim Aufz\u00e4hlen nur auf \u00d6sterreich, Deutschland, Italien, die Schweiz und Frankreich kommt, der hat Slowenien, Liechtenstein und Monaco vergessen.\n\nDie Alpenkonvention besteht aus einer Rahmenkonvention sowie ihren Durchf\u00fchrungsprotokollen und Deklarationen. Die Rahmenkonvention definiert \u00fcber zw\u00f6lf Themenfelder die allgemeinen Ma\u00dfnahmen und Grunds\u00e4tze, nach denen die Alpenstaaten gemeinsam agieren wollen. Durchf\u00fchrungsprotokolle gibt es zu acht Fachthemen: Raumplanung und nachhaltige Entwicklung, Naturschutz und Landschaftspflege, Berglandwirtschaft, Bergwald, Tourismus, Energie, Bodenpflege und Verkehr.\n\nWas ist aber das Besondere an der Alpenkonvention? Sie ist eine von unten gewachsene Organisation, eine sogenannte Bottom-up-Institution, entstanden auf Initiative der Internationalen Alpenschutzkommission CIPRA. Sie bezieht ihren Anwendungsbereich auf ein klar definiertes regionales Gebiet. Die Ziele sind zwischen den Alpenstaaten abgestimmt und bilden die Grundlage f\u00fcr alpenweit integrative und nachhaltige Strategien. Hervorheben will ich deshalb diesen ganzheitlichen Ansatz. Sowohl Schutzbed\u00fcrfnisse als auch Wertsch\u00f6pfungsinteressen im Alpenraum werden aufgenommen und in Einklang gebracht.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314489,"sequence":895,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314490,"sequence":896,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Alpenkonvention verf\u00fcgt \u00fcber ein bew\u00e4hrtes Mehrebenen-Steuerungssystem. Sie verbindet die europ\u00e4ische, die nationale und die kommunale Ebene. Das Gesamtkonzept der Alpenkonvention ist \u00e4u\u00dferst ehrgeizig, wie Sie daran erkennen k\u00f6nnen. Es hat Vorbildcharakter f\u00fcr andere Gebirgsregionen der Welt. In den Karpaten ist inzwischen eine Schwesterkonvention entstanden, die Karpatenkonvention. Die westlichen Balkanstaaten haben 2010 eine Erkl\u00e4rung unterzeichnet, die den Weg f\u00fcr eine k\u00fcnftige internationale Rechtsvereinigung - \u00e4hnlich der Alpenkonvention - bereiten soll. Auch im Kaukasus, in Zentralasien und sogar in den s\u00fcdamerikanischen Andenstaaten gibt es \u00dcberlegungen, die Gestaltung von Politiken f\u00fcr Bergregionen in einer gemeinsamen Strategie \u00fcber die jeweiligen L\u00e4ndergrenzen hinaus zu koordinieren.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314491,"sequence":897,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Gabriele Hiller-Ohm [SPD] und Heike Brehmer [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314492,"sequence":898,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Bundesrepublik hat im November 2014 von Italien - ich glaube, darauf sind wir alle stolz - den Vorsitz der Alpenkonvention \u00fcbernommen und gibt diesen Vorsitz im November 2016 an \u00d6sterreich weiter. Die deutsche Haltung ist dabei nicht: Jetzt haben wir den Vorsitz und bringen das irgendwie mit Anstand hinter uns. - Wir wollen den Vorsitz nutzen, um unter dem Motto \u201eDie Alpen - Vielfalt in Europa\u201c Schrittmacherdienste zu leisten. \u201eVielfalt\u201c steht hier f\u00fcr die Vielfalt der Kulturen der Alpenstaaten, f\u00fcr die biologische Vielfalt der Bergregion, f\u00fcr die Einbindung in europ\u00e4ische Verkehrsstr\u00f6me, f\u00fcr die Infrastrukturentwicklung und die Einbindung in die Entwicklung einer europ\u00e4ischen makroregionalen Strategie.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314493,"sequence":899,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314494,"sequence":900,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Bundesrepublik hat den Ehrgeiz, gemeinsam mit der Bayerischen Staatsregierung die Ziele der Alpenkonvention ma\u00dfgeblich und beispielhaft voranzubringen.\n\nBis 2016 hat sich der deutsche Vorsitz eine Vielzahl an Projekten vorgenommen. Ich nenne hier die Themenfelder Biodiversit\u00e4t, nachhaltiger Tourismus, Transport und Mobilit\u00e4t, Bodenschutz, Berglandwirtschaft, Bergwald, Raumplanung, Wasserwirtschaft. Und eine digitale Agenda gibt es auch. Aus der F\u00fclle der Beispiele will ich nur wenige hervorheben:\n\nBad Hindelang arbeitet derzeit an einer Digitalisierung seines gesamten Tourismusangebots. Es gibt bereits eine virtuelle Pistenabfahrt und eine G\u00e4stekarte, mit der \u00f6ffentlicher Nahverkehr, Bergbahnen und verschiedene Freizeitangebote genutzt werden k\u00f6nnen. Das Projekt \u201eDigitales Bad Hindelang\u201c ist ein Gewinner des Wettbewerbs \u201eZukunftsstadt 2030+\u201c und wird bereits im aktuellen Bundeshaushalt verdienterma\u00dfen gef\u00f6rdert.\n\nEin weiteres Beispiel ist das Projekt \u201eCrossing Borders\u201c, ein transnationales Projekt mit Italien und \u00d6sterreich. Es soll die Elektromobilit\u00e4t im Alpenraum f\u00f6rdern.\n\nZum Ausbau der digitalen Infrastruktur wird unter dem deutschen Vorsitz erstmals ein Erfahrungsaustausch zwischen den Vertretern der Alpenstaaten angeregt. Dabei will man die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen fl\u00e4chendeckenden und grenz\u00fcberschreitenden Ausbau von schnellem Internet und Funkdiensten identifizieren und dann koordinieren.\n\nAllen Projekten gemeinsam ist der Grundgedanke, im Einklang mit den Grunds\u00e4tzen der Alpenkonvention und orientiert an den Bed\u00fcrfnissen der Menschen vor Ort musterhafte L\u00f6sungen f\u00fcr einen nachhaltigen und ressourcenschonenden Tourismus zu entwickeln.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir wollen mit unserem Antrag das h\u00f6chst ambitionierte Programm der Bundesregierung im Vorsitz der Alpenkonvention unterst\u00fctzen. Wir greifen das Konzept der Vielfalt auf. Wir verstehen auch den Tourismus als Querschnittsthema, das in viele Ressorts hineinwirkt: Wirtschaft und Umwelt, Verkehr, Arbeit und Soziales, Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, Sport, Europa-, L\u00e4nder- und Kommunalpolitik.\n\nNun liegt ein zweiter Antrag, n\u00e4mlich von den Gr\u00fcnen, vor. Er enth\u00e4lt auch gute Ans\u00e4tze.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314495,"sequence":901,"sitzung":128,"speaker":"Markus Tressel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben das angesto\u00dfen! Der war vor eurem da!","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314496,"sequence":902,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das erwarten wir auch von Ihnen. - Doch wie schon ein rascher Vergleich belegt, ist unser Ansatz doch etwas umfassender und weiterf\u00fchrender.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314497,"sequence":903,"sitzung":128,"speaker":"Heike Brehmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Heike Brehmer","speaker_fp":"heike-brehmer","speaker_key":265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314498,"sequence":904,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Der gr\u00fcne Antrag verengt die Thematik auf innovative Tourismuskonzepte, zu sehr konzentriert auf den Wintertourismus. Wenn Sie unseren Antrag noch einmal etwas sorgf\u00e4ltiger lesen, werden Sie sehen: Wir verkn\u00fcpfen die Anliegen des nachhaltigen Tourismus mit der F\u00fclle der eben genannten sonstigen Herausforderungen. Die Interessen der Bewohner des Alpenraums, der Zivilgesellschaft und der alpinen NGOs werden mit ber\u00fccksichtigt. Wir heben die sozio\u00f6konomische Bedeutung des Alpentourismus hervor, beziehen uns auf die Lebens- und Arbeitsbedingungen der ans\u00e4ssigen Bev\u00f6lkerung und auf die l\u00e4ndlichen Siedlungsstrukturen.\n\nF\u00fcr den Tourismus geht es uns um die Entwicklung eines ausgewogenen ganzj\u00e4hrigen Tourismusangebots, also nicht nur im Winter, um eine Balance zwischen den Interessen und der Lebensqualit\u00e4t der Ortsans\u00e4ssigen und einer schonenden touristischen Nutzung. Wir legen sehr viel Wert darauf, die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit zu vertiefen, um ein koh\u00e4rentes Gesamtkonzept f\u00fcr den gesamten Alpenraum aufzustellen, Synergieeffekte zu identifizieren und zu nutzen.\n\nFazit: Die Alpenkonvention enth\u00e4lt eine F\u00fclle etablierter Strukturen und Arbeitsweisen, die dem deutschen Vorsitz beste Ankn\u00fcpfungspunkte bieten, um den Lebensraum Alpen f\u00fcr Natur und Mensch nachhaltig zu sichern.\n\nWir wollen ganz besonders dazu beitragen, dass wir nicht nur Nutzer, sondern auch Sch\u00fctzer der Alpen sind. Ich bitte um die Zustimmung zu unserem Antrag.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314499,"sequence":905,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314500,"sequence":906,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat jetzt die Kollegin Kerstin Kassner das Wort.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314501,"sequence":907,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314502,"sequence":908,"sitzung":128,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr mich hat dieses Thema - zumal am Vorabend des 25. Geburtstages - die Dimension der deutschen Einheit. In den 90er-Jahren - Sie werden sich vielleicht erinnern - gab es die Fernsehserie Ein Bayer auf R\u00fcgen. Jetzt spricht eine R\u00fcganerin \u00fcber die Alpen in Bayern. Allerdings geh\u00f6ren die Alpen ja nicht nur zu Deutschland, sondern, wie wir gerade von Herrn Dr. Schabedoth geh\u00f6rt haben, zu vielen L\u00e4ndern. Deshalb ist das eine spannende Aufgabe.\n\nNun kenne ich mich, ehrlich gesagt, in den Alpen nicht so gut aus. Ich habe noch nicht so oft Gelegenheit gehabt, dort Urlaub zu machen oder mich \u00fcber das Thema noch weitgehender zu informieren. Allerdings habe ich beim Studium der beiden Antr\u00e4ge, aber auch der Konvention an sich erfahren, dass die Problematiken, die wir R\u00fcganer oder Bewohner von K\u00fcstenl\u00e4ndern haben, mit denen der Bewohner der Alpen vergleichbar sind: \u00dcberall dort, wo es sehr viele Touristen gibt und wo der Tourismus die st\u00e4rkste Wirtschaftskraft ist, gibt es \u00e4hnliche Probleme. Man muss eben die Herausforderungen, die die weltweite Klimaerw\u00e4rmung mit sich bringt, anpacken und Strategien entwickeln, wie man damit umgeht.\n\nUns bereitet die ansteigende Meeresoberfl\u00e4che Pro\u00adbleme. In den Alpen ist es der auftauende Permafrostboden, der nur noch am Gipfel der Alpen fest vereist ist. Inzwischen beginnt dieser Permafrostboden schon 150 bis 200 Meter h\u00f6her, also die Fl\u00e4che, die lange genug \u00fcber ausreichend Schnee verf\u00fcgt. Das stellt viele vor gro\u00dfe Herausforderungen.\n\nMan muss auch sagen: Das hat noch weitere Folgen. Durch das Abschmelzen werden die Berge auch br\u00fcchiger. Man muss in dieser Gegend mit Schlammlawinen und Steinschlag rechnen. All das macht das Leben dort nicht leichter. Deshalb suchen wir gemeinsam nach Strategien, wie man aus dieser Situation herauskommt.\n\nEin Thema, das auch wir kennen, ist die Saisonverl\u00e4ngerung. Dabei wird nicht nur auf eine Saison gesetzt, hier die Wintersaison, sondern auch auf eine andere Saison, also hier die Sommersaison; bei uns ist das genau umgekehrt. Man reagiert mit vielf\u00e4ltigen Angeboten, etwa durch die Schaffung von zus\u00e4tzlichen Wanderm\u00f6glichkeiten und anderen M\u00f6glichkeiten zur Freizeitgestaltung, die man den G\u00e4sten offeriert, also nicht nur das Skifahren. Weitere M\u00f6glichkeiten sind verkehrliche Angebote, indem man tats\u00e4chlich Alternativen schafft. Ich nenne hier nur das Stichwort \u201eElektrofahrzeuge\u201c.\n\nEine ganz wichtige Sache - das m\u00f6chte ich sogar an den ersten Punkt der Liste stellen - ist, dass man die Menschen mitnimmt, dass man den Menschen von Anfang an darlegt, was das Besondere in der Region ist und wie wichtig und erhaltenswert sie ist. Nat\u00fcrlich muss auch das, was vorhanden ist, miteinander verkn\u00fcpft werden, also Alpen und Landwirtschaft  - das kennen wir -, aber auch gesunder Raum mit Flora und Fauna. Damit kann man eine ganze Menge an zus\u00e4tzlichen Angeboten entwickeln.\n\nEines aber sage ich ganz bewusst: Das Berieseln der H\u00e4nge mit Schneekanonen ist wahrscheinlich nicht der richtige Weg. Er bringt vielleicht kurzfristig Erfolg, aber auf lange Sicht ist das nicht die L\u00f6sung f\u00fcr die Probleme in den Alpen; das muss man ganz deutlich sagen.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314503,"sequence":909,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314504,"sequence":910,"sitzung":128,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe gerade auf einer Website etwas \u00fcber ein Skigebiet zwischen Bayrischzell und Brandenburg gelesen; Frau Ludwig wird dazu bestimmt etwas sagen.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314505,"sequence":911,"sitzung":128,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314506,"sequence":912,"sitzung":128,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"In einem Winter werden dort 430 000 Kilowatt Strom ben\u00f6tigt, um dieses Skigebiet mit Schnee zu versorgen. Weiterhin wird da ein CO2\u001eAussto\u00df von 79 Tonnen pro Jahr angegeben und dieser Wert - jetzt h\u00f6ren Sie einmal genau hin - mit dem Aussto\u00df eines Diesel\u001ePkw verglichen. Wir wollen einmal ehrlich sein: So richtig glauben wir dem alle nicht. Deshalb sage ich: Andere Strategien, wie ich sie vorhin nannte, die soziokulturelle und verkehrliche Alternativen umfassen, sind der deutlich bessere Weg, um aus dieser Situation herauszukommen.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314507,"sequence":913,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314508,"sequence":914,"sitzung":128,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcnsche dem deutschen Vorsitz wirklich gute Ergebnisse. Bei der XIV. Alpenkonferenz, die am 13. Oktober 2016 stattfinden wird, soll ja ein Handbuch mit dem Titel 10 Jahre \u00f6kologische Konnektivit\u00e4t in den Alpen vorgelegt werden. Ich bin sehr gespannt auf die Ergebnisse, die uns beispielsweise die Raumordner dort vorlegen. Denn ich bin mir sicher: Das, was wir dort erfahren, wird nicht nur f\u00fcr die Alpen Modellcharakter haben, sondern auch f\u00fcr uns.\n\nAn die Kollegen der Gro\u00dfen Koalition habe ich eine Bitte: Sie haben einen Antrag vorbereitet, der viel enth\u00e4lt. Vielleicht gelingt es Ihnen, die 500 000 Euro, die wir f\u00fcr den Titel \u201eLeistungssteigerung im Tourismusgewerbe\u201c verlieren, wiederzubekommen, beispielsweise f\u00fcr innovative Vorhaben in der Alpenregion. Ich w\u00fcrde mich dar\u00fcber sehr freuen, auch als R\u00fcganerin.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314509,"sequence":915,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314510,"sequence":916,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chste hat Daniela Ludwig, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314511,"sequence":917,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314512,"sequence":918,"sitzung":128,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Kassner, ich darf mir Ihre letzte Aufforderung pers\u00f6nlich und ganz w\u00f6rtlich ins Stammbuch schreiben. Ich habe schon am vergangenen Mittwoch im Ausschuss genau das gleiche Anliegen formuliert. Wir sind jetzt gerade dabei, dies auch unseren Haush\u00e4ltern n\u00e4herzubringen. DZT-Mittel sind sch\u00f6n und gut, aber wir brauchen auch weiterhin eine F\u00f6rderung innovativer Projekte vonseiten des Bundes. Da k\u00f6nnen wir diese 500 000 Euro sehr gut gebrauchen.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314513,"sequence":919,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314514,"sequence":920,"sitzung":128,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr werden wir uns einsetzen. Wenn Sie uns dabei unterst\u00fctzen, freut uns das nat\u00fcrlich umso mehr.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Deutschland ist auch 2015 das geblieben, was es bereits in den vergangenen Jahren war: eines der attraktivsten Reiseziele der Welt. Allein im ersten Halbjahr 2015 konnten wir die Zahl der \u00dcbernachtungen von in- und ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten bei uns im Land um 3 Prozent steigern. Wir dachten schon, 2014 sei ein Rekordjahr. Das Ergebnis von 2015 wird das von 2014 definitiv noch toppen. Das liegt sicherlich nicht nur daran - das wissen wir alle -, dass wir in Deutschland eine breite Palette touristischer Angebote haben, sondern das liegt insbesondere auch daran, dass uns der Erhalt unserer Landschaft, und zwar von R\u00fcgen bis zu den Alpen, wie auch der biologischen Vielfalt sehr am Herzen liegt und wir sie trotz Tourismus weiter aufrechterhalten wollen. Insofern ist es ganz besonders sch\u00f6n - das ist auch der Anlass unseres Antrages -, dass die Bundesrepublik, namentlich die Bundesregierung, derzeit den Vorsitz der Alpenkonvention hat. Das Motto ihres Programms ist \u201eDie Alpen - Vielfalt in Europa\u201c. Besonderes Augenmerk wird der deutsche Vorsitz auf eine Politik des \u201eGr\u00fcnen Wirtschaftens im Alpenraum\u201c richten. Ich glaube, da sind wir schon sehr nah beieinander.\n\nEs sind viele Ziele formuliert worden. Ich m\u00f6chte mich auf einige wenige konzentrieren.\n\nZum einen m\u00fcssen wir uns die Verkehrsstr\u00f6me im Alpenraum sehr genau anschauen. Sehr viele touristische Orte erreicht man am Ende des Tages eigentlich nur mit dem Pkw, weil die Bahn vielleicht nicht ins letzte Bergdorf f\u00e4hrt, das aber ein ordentliches touristisches Angebot vorhalten kann. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die Alpen als sensiblen Lebensraum dringend vom Pkw\u001eVerkehr entlasten und deutlich mehr Augenmerk auf den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr, aber eben auch auf den Schienenfernverkehr legen.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314515,"sequence":921,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314516,"sequence":922,"sitzung":128,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen wir auch schaffen. Die Alpen bieten uns n\u00e4mlich praktischerweise etwas an, was wir sonst selten finden: Die touristische Infrastruktur konzentriert sich auf ein paar wenige Regionen. 46 Prozent der Beherbergungsbetriebe befinden sich in 5 Prozent der Alpengemeinden. Das hei\u00dft, wenn wir uns darauf konzentrieren, diese Gemeinden ordentlich an den Schienenverkehr anzubinden, muss das keine Vision bleiben, sondern kann tats\u00e4chlich Wirklichkeit werden.\n\nEiniges ist dazu in der Vergangenheit bereits getan worden. Frau Kassner, Sie hatten es angesprochen: 2012 wurde schon das Projekt AlpInfoNet unter Federf\u00fchrung des Bayerischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft ins Leben gerufen. Das ist keine neue Informationsplattform, sondern sie f\u00fchrt vielmehr alle Informationssysteme aus den Bereichen Tourismus und Verkehr zusammen, sodass sich jeder, der in die Alpen reisen will, sehr konzentriert informieren kann, wie er sich dort am besten fortbewegt. Das sollten wir ausbauen. Deswegen unterst\u00fctzen wir mit unserem Antrag die Bundesregierung in diesem Bem\u00fchen.\n\nWichtig ist nat\u00fcrlich, dass wir eine weitere Tourismussteigerung in den Alpen erwarten k\u00f6nnen. Man geht davon aus, dass sich der Tourismus in den Alpen bis zum Jahr 2030 noch um weitere 30 Prozent steigern lassen wird. Umso wichtiger ist es, dass wir uns auch mit dem CO2-Aussto\u00df in diesem sensiblen Lebensraum st\u00e4rker befassen; denn die Emissionen nehmen demgem\u00e4\u00df von Jahr zu Jahr zu. Daher m\u00fcssen wir den Aktionsplan f\u00fcr die Alpen, den es bereits gibt, auch an dieser Stelle sehr ernst nehmen; denn, wie zu Anfang schon gesagt, Tourismus bei uns funktioniert nur deshalb so gut, weil wir ihn immer zusammen mit dem Erhalt unserer Landschaft betrachten. Es bedarf also einer starken Unterst\u00fctzung des Aktionsplans, der unter anderem sagt: Wir m\u00fcssen die Baubeschr\u00e4nkungen in Gletschergebieten und in sensiblen Naturr\u00e4umen sehr ernst nehmen. Wir m\u00fcssen den Verkehr besser b\u00fcndeln. Renovierung von touristischen Betrieben muss vor st\u00e4ndigen Neubauten gehen. Das sind, glaube ich, Kernpunkte, die wir alle unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\n\nWichtig ist ferner, dass wir, auch wenn ein Gebiet zu einem gro\u00dfen Teil von Erholung und Tourismus lebt, die einheimische Bev\u00f6lkerung nicht vergessen und sie mitnehmen. Ich denke, dass das in Zukunft im Prinzip f\u00fcr fast jeden touristischen Ort gelten muss, wenn wir von nachhaltigem Tourismus sprechen und nicht nur von kurzlebigen Aktionen, die da vor Ort stattfinden.\n\nNat\u00fcrlich bringt der Tourismus oftmals Probleme mit sich bringt. Die Debatten, die wir zurzeit f\u00fchren \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit von Ferienwohnungen in Wohngebieten und dergleichen mehr, k\u00f6nnen wir selbstverst\u00e4ndlich eins zu eins auf die Alpen \u00fcbertragen. Die touristischen Ziele in den Alpen haben die gleichen Probleme wie wir: demografische Entwicklung, Umweltbelastungen, zu viel Zuzug von Neub\u00fcrgern und zu viel Wegzug von Leuten, die dort aufgewachsen sind und mal gedacht haben, sie k\u00f6nnten sich dort ihre Zukunft aufbauen. Auch hier muss man schauen, dass man die Interessen der Fremdenverkehrswirtschaft langfristig mit den Interessen der einheimischen Bev\u00f6lkerung zusammenbringt.\n\nWir unterst\u00fctzen ganz ausdr\u00fccklich das Netzwerk der sogenannten Bergsteigerd\u00f6rfer - ich finde, das ist eine ganz tolle Initiative -, wir haben es in unserem Antrag explizit erw\u00e4hnt. Es werden mit nationalen und EU-Mitteln beispielsweise S\u00fcdtiroler D\u00f6rfer gef\u00f6rdert, die eine ganz besondere Infrastruktur f\u00fcr Bergsteiger ausgebaut haben. Dies geschieht nicht auf Kosten der Natur, weil damit letztlich nicht zu viel Baut\u00e4tigkeit verbunden ist. Es soll bei einer exzellenten Landschaftsqualit\u00e4t ein Bergsteigererlebnis auf ganz hohem Niveau angeboten werden k\u00f6nnen. Ich glaube, dass das ganz wichtig ist. Das ist nur eine von vielen Initiativen, mit denen sich die Alpenkonvention besch\u00e4ftigt und die in ihrem Rahmen realisiert werden.\n\nIch m\u00f6chte noch eine nennen, die zeigt, wie wichtig es ist, auch die Jugend nicht nur in Erhalt und F\u00f6rderung der Tourismuswirtschaft in den Alpen mit einzubinden, sondern auch in Fragestellungen wie: Wie erhalten wir unsere Berglandschaft? Wie erhalten wir dieses einzigartige, wahnsinnige Berggebilde, das uns in der Mitte Europas so auszeichnet?\n\nDas Akademische Gymnasium in Innsbruck hatte 2006 die Idee, ein Jugendparlament ins Leben zu rufen. Dieses Jugendparlament begleitet sozusagen regelm\u00e4\u00dfig die Alpenkonvention. Es soll den Jugendlichen, die in den Alpen leben, die M\u00f6glichkeit geben, sich untereinander auszutauschen: Wie ist die Perspektive? Was stellt ihr euch vor? Was w\u00fcnscht ihr euch? Wie k\u00f6nnen wir die Alpen ganz besonders sch\u00fctzen?\n\nDas Karolinen-Gymnasium in meinem Wahlkreis, in Rosenheim, beteiligt sich seit Jahren daran. Es ist wirklich eine tolle Sache, wenn man sieht, wie engagiert sich die jungen Leute in diesem institutionalisierten Rahmen mit der Thematik auseinandersetzen.\n\nInsofern ist die Alpenkonvention eine tolle Sache. Es ist sch\u00f6n, dass wir in diesem und im n\u00e4chsten Jahr den Vorsitz haben d\u00fcrfen. Es zeigt sich nat\u00fcrlich auch: Qualit\u00e4t ist die Zukunft auch im Tourismus, nicht die Quantit\u00e4t. Ich finde, viele Touristiker, gerade im Alpenraum, machen dies in toller Weise vor. Der Tourismusausschuss hat S\u00fcdtirol besucht und konnte sich davon \u00fcberzeugen, dass auch hier die Qualit\u00e4t an oberster Stelle steht und nicht unbedingt der Massentourismus. Ich glaube, dass wir hier gemeinsam noch viel erreichen k\u00f6nnen. Das ist der Grund unseres Antrages.\n\nIch danke Ihnen herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und darf um Ihre Zustimmung bitten.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314517,"sequence":923,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314518,"sequence":924,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat jetzt Markus Tressel das Wort.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314519,"sequence":925,"sitzung":128,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben jetzt schon viel \u00fcber die Bedeutung der Tourismusbranche und auch \u00fcber die Bedeutung der Alpen geh\u00f6rt. Wir alle, die wir Tourismuspolitik betreiben, wissen, dass die Tourismusbranche vor allem von intakter Natur lebt.\n\nDie Alpen sind nicht nur eines der wertvollsten und artenreichsten \u00d6kosysteme, sondern auch ein touristischer Hotspot in Europa, und wir wissen auch, dass sie nicht immer die politische Aufmerksamkeit bekommen, die sie verdienen. Deshalb ist es wichtig und richtig, dass sie mit dem deutschen Vorsitz in den Fokus r\u00fccken und dass wir diese Debatte im Deutschen Bundestag heute auch im Kontext eines der wichtigsten Wirtschaftszweige der Alpen, des Tourismus, f\u00fchren.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314520,"sequence":926,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314521,"sequence":927,"sitzung":128,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wichtig ist - deswegen diskutieren wir das heute auch -, dass Deutschland mit dem Vorsitz die Verantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt, Treiber und Vorreiter f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung des Alpenraumes zu sein. Wir haben in dieser Zeit des Vorsitzes die Chance, eine Zukunftsstrategie voranzutreiben, um die Alpen zu einem zukunftsfesten Urlaubsziel zu machen, sie \u00f6kologisch zu bewahren und als Lebens- und Wirtschaftsraum zu erhalten und zu entwickeln.\n\nWenn wir uns die Bilder der Alpen ansehen - im Fernsehen, aber auch, wenn wir selber vor Ort sind - und dabei einen R\u00fcckgang der Artenvielfalt und zerst\u00f6rte H\u00e4nge erkennen, die nach immer milder werdenden Wintern zum Vorschein kommen, dann wissen wir: Dagegen m\u00fcssen wir etwas tun, und zwar grenz\u00fcberschreitend, aber auch national.\n\nDamit sich die Alpen als Reiseziel im Wettbewerb erfolgreich behaupten k\u00f6nnen, m\u00fcssen Politik und Unternehmen schnellstens auf die Klimakrise und die demografischen Ver\u00e4nderungen reagieren. Gerade bei r\u00fcckl\u00e4ufiger Schneesicherheit brauchen wir Alternativen zum Skitourismus, der die Wertsch\u00f6pfung im Alpenraum erh\u00e4lt.\n\nHerr Kollege Schabedoth, der Wintertourismus belastet die Alpen am meisten - nicht der Sommertourismus. Deswegen haben wir in unserem Antrag auch einen Fokus darauf gelegt.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314522,"sequence":928,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314523,"sequence":929,"sitzung":128,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Tourismus muss seinen Beitrag leisten, um die Umwelt und das Klima zu sch\u00fctzen und die Region gleichzeitig attraktiver zu gestalten. Die L\u00f6sung hei\u00dft hier \u201eInnovation und unternehmerische Weiterentwicklung\u201c. Es geht auch darum - das hat die Kollegin gerade ja auch gesagt -, die Menschen in der Region zu halten, sodass wir die Fachkr\u00e4ftebedarfe vor Ort decken k\u00f6nnen. Deswegen brauchen wir ein entsprechendes Konzept.\n\nAus diesem Grunde m\u00fcssen wir hier auch Bundesmittel einsetzen, um zum Beispiel einen Forschungsschwerpunkt zum Thema \u201eInnovationsprozesse im Tourismus am Beispiel des Alpenraumes\u201c zu finanzieren, dessen Ergebnisse am Ende auch f\u00fcr die Mittelgebirgsregionen nutzbar w\u00e4ren. Da muss jetzt investiert werden - auch au\u00dferhalb der klassischen Genres der vergangenen Jahrzehnte.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314524,"sequence":930,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314525,"sequence":931,"sitzung":128,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wichtig ist auch, dass wir die Alpen zur Klimamodellregion entwickeln m\u00fcssen. Das bedeutet auch Verbesserungen im Verkehrsbereich - das ist angesprochen worden -: Wie komme ich dahin? Wie bewege ich mich vor Ort? Daneben m\u00fcssen wir auch sehr intensiv \u00fcber die Energieeffizienz und den Fl\u00e4chenverbrauch diskutieren. Hier spielt die E-Mobilit\u00e4t sicher eine Rolle, aber auch andere Themen sind hier wichtig.\n\nWie sieht das in der Praxis aus? Die Kollegin Kassner hat das Skigebiet Sudelfeld mit dem, ich glaube, mittlerweile gr\u00f6\u00dften Speicherteich der Bundesrepublik angesprochen. Angesichts der Klimakrise waren die Anschaffung von 250 neuen Schneekanonen und die weiteren Ma\u00dfnahmen dort kein Weg, der weiter gangbar sein wird. Dort sind \u00fcber 3 Millionen Euro deutsches Steuergeld in eine Technik investiert worden, die eben nicht zukunftstr\u00e4chtig ist. Ich glaube, das Geld w\u00e4re in der Forschung f\u00fcr zukunftstr\u00e4chtige touristische Produkte und deren F\u00f6rderung besser angelegt gewesen.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314526,"sequence":932,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314527,"sequence":933,"sitzung":128,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ja, die Protokolle der Alpenkonvention m\u00fcssen schnellstm\u00f6glich umgesetzt und zum besseren Schutz der alpinen Arten- und \u00d6kosystemvielfalt weiterentwickelt werden. Dazu haben wir jetzt die Chance. Diese sollten wir nutzen.\n\nBereits bestehende F\u00f6rderprogramme m\u00fcssen daraufhin \u00fcberpr\u00fcft werden, ob ihre Auswirkungen mit den Zielen der Alpenkonvention in Einklang stehen. Hier muss die Bundesregierung verst\u00e4rkt auf die gro\u00dfen Zusammenh\u00e4nge achten. Wir m\u00fcssen das Know-how grenz\u00fcberschreitend b\u00fcndeln und gucken, was wir hier grenz\u00fcberschreitend noch mehr tun k\u00f6nnen - insbesondere im Hinblick auf die Klimakrise.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314528,"sequence":934,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314529,"sequence":935,"sitzung":128,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"An dieser Stelle will ich festhalten, dass Ihre Forderungen durchaus in die richtige Richtung gehen. Ich glaube auch, dass wir im Grunde genommen nicht weit voneinander entfernt sind, liebe Frau Kollegin Ludwig. Ich habe mit Wohlwollen zur Kenntnis genommen, dass Sie eben, als die Kollegin das Sudelfeld angesprochen hat, geklatscht haben. Wenn Sie das vor Ort als CSU dann auch einmal umsetzen w\u00fcrden, dann k\u00f6nnten wir alle ganz froh sein.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314530,"sequence":936,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kerstin Kassner [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314531,"sequence":937,"sitzung":128,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"An dieser Stelle muss ich aber auch deutlich sagen: Es ist bedauerlich, dass wir es bei einem so wichtigen Thema nicht geschafft haben, heute hier einen gemeinsamen Antrag vorzulegen. Die Initiative dazu gab es ja. Ich glaube, das w\u00e4re ein Signal der Geschlossenheit und daf\u00fcr gewesen, dass wir den Alpenschutz ernst nehmen und gemeinsam voranbringen wollen. Ich glaube, die Alpen und auch die Branche w\u00fcrden es uns danken, wenn wir da einen gemeinsamen Weg finden f\u00fcr die restliche Zeit des deutschen Vorsitzes.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314532,"sequence":938,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314533,"sequence":939,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Und ich danke Ihnen. - Jetzt erh\u00e4lt die Kollegin Heike Brehmer, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314534,"sequence":940,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314535,"sequence":941,"sitzung":128,"speaker":"Heike Brehmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heike Brehmer","speaker_fp":"heike-brehmer","speaker_key":265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute den Antrag der Koalitionsfraktionen und den Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zur nachhaltigen Gestaltung der Alpenkonvention. Der Alpenraum - wir haben es heute schon mehrfach geh\u00f6rt - ist landschaftlich einzigartig und eines der wichtigsten Erholungsgebiete Europas.\n\n120 Millionen Touristen nutzen die Alpen jedes Jahr zur Erholung sowie f\u00fcr Sport- und Freizeitaktivit\u00e4ten. Unsere G\u00e4ste sch\u00e4tzen besonders den direkten Zugang zur Natur, die beeindruckenden Landschaften und das breite Spektrum touristischer Angebote. Der Erfolg der Alpen als eine der f\u00fchrenden Destinationen auf dem internationalen Touristikmarkt ist ma\u00dfgeblich auf ihre Vielfalt zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die breite Palette regionaler Ressourcen und das kulturelle Erbe erf\u00fcllen zu jeder Zeit die Erwartungen der G\u00e4ste.\n\nDer Tourismus boomt, nicht nur in den Alpen, sondern in allen Regionen unseres Landes. Die Tourismusbranche ist einer der wichtigsten Wirtschaftsfaktoren: 2,9 Millionen Besch\u00e4ftigte und rund 97 Milliarden Euro Bruttowertsch\u00f6pfung in Deutschland sind daf\u00fcr der beste Beleg. Mit einem Marktanteil von rund 30 Prozent ist und bleibt Deutschland das Lieblingsreiseland heimischer Landsleute. Diese Zahlen zeigen, dass Deutschland in der ganzen Welt f\u00fcr seine Gastfreundschaft gesch\u00e4tzt wird. Dieser Erfolg ist aber kein Selbstl\u00e4ufer. Er ist das Ergebnis von Flei\u00df und harter Arbeit. Deshalb m\u00f6chte ich den Besch\u00e4ftigten der Branche, die t\u00e4glich mit viel Engagement im Tourismus arbeiten, ein herzliches Dankesch\u00f6n aussprechen.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314536,"sequence":942,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314537,"sequence":943,"sitzung":128,"speaker":"Heike Brehmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heike Brehmer","speaker_fp":"heike-brehmer","speaker_key":265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass der Deutschlandtourismus insgesamt boomt, daran haben die Alpen einen erheblichen Anteil. Sie sind eines unserer wichtigsten Urlaubs- und Erholungsgebiete. Mit der Alpenkonvention haben sich acht Staaten und die Europ\u00e4ische Union verpflichtet, das einzigartige nat\u00fcrliche und kulturelle Erbe der Alpen zu sch\u00fctzen und den Tourismus nachhaltig zu gestalten.\n\nDer Antrag von CDU\/CSU und SPD zur Alpenkonvention ist daher ganz bewusst auf Nachhaltigkeit und den Schutz nat\u00fcrlicher Ressourcen ausgelegt. Wir wollen unser Handeln mit Blick auf die Lebensqualit\u00e4t nachfolgender Generationen langfristig ausrichten. Mit der Alpenkonvention sind wir auf einem sehr guten Weg. Zu den wichtigsten Grundlagen des Tourismus z\u00e4hlen eine intakte Natur und Umwelt. Die Konvention legt Mindestanforderungen zum Bergtourismus fest und ber\u00fccksichtigt dabei wirtschaftliche, soziale und \u00f6kologische Auswirkungen.\n\nDeutschland hat gemeinsam mit dem Freistaat Bayern im Dezember 2014 f\u00fcr zwei Jahre den Vorsitz der Alpenkonvention \u00fcbernommen. Wir wollen einen konkreten Beitrag zum Erhalt des landschaftlichen und kulturellen Erbes der Alpenregion leisten. Dazu z\u00e4hlt der Abschluss des Interreg-Projektes zum l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Austausch von Verkehrs- und Tourismusdaten als Grundlage f\u00fcr gemeinsame statistische Erhebungen. Es wird zus\u00e4tzlich eine Arbeitsgruppe \u201eNachhaltiger Tourismus\u201c eingerichtet. Sie f\u00fchrt die Erkenntnisse aus dem Vierten Alpenzustandsbericht kontinuierlich fort.\n\nWir arbeiten eng mit den Vertragsparteien, der Zivilgesellschaft vor Ort und den alpinen Netzwerken zusammen. Die Bundesregierung wird Vertreter der Alpenstaaten, der lokalen Wirtschaft sowie von Verb\u00e4nden und Politik zu einem Erfahrungsaustausch zusammenbringen. Die Zusammenarbeit der Alpenstaaten ist f\u00fcr den Tourismus bedeutender denn je; denn manche Chancen und Herausforderungen lassen sich in diesem Naturraum nur gemeinsam und grenz\u00fcberschreitend l\u00f6sen.\n\nBeispielhaft nenne ich das Projekt \u201eCrossing Borders\u201c - wir haben es heute schon geh\u00f6rt - zur F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t im Alpenraum und das Gemeindenetzwerk \u201eAllianz in den Alpen\u201c. Es setzt sich mit seinen Projekten f\u00fcr den Erhalt der Biodiversit\u00e4t und die Vermarktung regionaler Produkte ein. Der deutsche Vorsitz hat f\u00fcr sein Programm den Titel \u201eDie Alpen - Vielfalt in Europa\u201c gew\u00e4hlt. Unser heutiger Antrag zeigt konkrete M\u00f6glichkeiten auf, unterschiedliche Interessen und Anspr\u00fcche mit dem Erhalt lokaler Landschaften und Traditionen in Einklang zu bringen. Nachhaltiger Tourismus erfordert ein konzertiertes Vorgehen auf nationaler, regionaler und lokaler Ebene. Hier ist das Land Bayern Vorbild. Mit seiner nachhaltigen Tourismusstrategie geh\u00f6rt Bayern zweifellos zu den Vorreitern der deutschen Tourismuswirtschaft.\n\nMit \u00fcber 31 Milliarden Euro Bruttoumsatz und \u00fcber 84 Millionen \u00dcbernachtungen sichert die Leit\u00f6konomie Tourismus das Einkommen von mehr als 560 000 Einwohnern im Freistaat. Der Ressourcenreichtum - besonders in den bayerischen Alpen - ist Verpflichtung, schonend damit umzugehen und ihn als Lebensgrundlage f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen zu bewahren.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314538,"sequence":944,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Dr. Hans-Joachim Schabedoth [SPD]","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314539,"sequence":945,"sitzung":128,"speaker":"Heike Brehmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heike Brehmer","speaker_fp":"heike-brehmer","speaker_key":265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Erhalt von Natur und regionaler Identit\u00e4t hat auch aus tourismuspolitischer Sicht hohe Priorit\u00e4t. In den bayerischen Alpen gibt es eine F\u00fclle erstklassiger L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr den nachhaltigen Tourismus, die uneingeschr\u00e4nkt zur Nachahmung empfohlen werden k\u00f6nnen. Nennen m\u00f6chte ich zum Beispiel das \u00d6komodell Achental zum grenz\u00fcberschreitenden Schutz lokaler Kulturlandschaften. Davon hat sich unser Tourismusausschuss bei seiner Reise in das Berchtesgadener Land selbst \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. So sind im Nationalpark Berchtesgadener Land die Wanderwege barrierefrei ausgebaut. Die meisten Ziele sind mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln ohne eigenes Auto zu erreichen, und spezielle Wegeleitkonzepte sch\u00fctzen Flora und Fauna.\n\nDeutschland f\u00fchrt aus gutem Grund gemeinsam mit dem Freistaat Bayern den Vorsitz der Alpenkonvention. Die aktuellen Herausforderungen in den Alpenl\u00e4ndern betreffen den Ausbau nachhaltiger Tourismuskonzepte. So wollen wir beispielsweise im Rahmen der Alpenkonvention die Verkehrsbelastung senken - das haben wir heute schon mehrmals geh\u00f6rt - und eine nachhaltige Verkehrspolitik umsetzen. Dazu geh\u00f6rt die bessere Erreichbarkeit von Tourismusdestinationen mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln und die F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t.\n\nWeiterhin wollen wir als CDU\/CSU und SPD die barrierefreie Erreichbarkeit touristischer Ziel verbessern und Best-Practice-L\u00f6sungen aus dem Bereich Barrierefreiheit bekannter machen.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, zur Weiterentwicklung der Alpenkonvention wird die Bundesregierung eine Arbeitsgruppe einrichten, die einen Mehrjahresentwurf unter den bereits genannten Gesichtspunkten erarbeitet. Weiterhin wird es in Zusammenarbeit mit der Bayerischen Staatsregierung im Juni 2016 eine Konferenz der Alpenstaaten zum Thema \u201eNachhaltiger Tourismus und Innovation im Alpenraum\u201c geben. Die Konferenz wird konkrete Politikempfehlungen f\u00fcr die XIV. Alpenkonferenz erarbeiten. Weiterhin begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Bundesregierung Vertreter der Alpenstaaten und der alpinen Regionen zu einem Erfahrungsaustausch zusammenbringen wird, um \u00fcber Initiativen zum Thema \u201eDigitale Netze und Mobilit\u00e4t\u201c zu beraten.\n\nUnser Antrag von CDU\/CSU und SPD sieht weiterhin vor, die Deutsche Zentrale f\u00fcr Tourismus als gr\u00f6\u00dfte Einrichtung zur Vermarktung Deutschlands als Urlaubs- und Reiseland in die Beratungen der Fachkonferenzen einzubeziehen. Unser Antrag enth\u00e4lt wichtige Ans\u00e4tze zur sinnvollen Weiterentwicklung der Alpenkonvention. Dies gelingt uns nur in \u00fcberlegter Zusammenarbeit mit den Alpenstaaten und den Bewohnern des Alpenraums.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Ihren Antrag lehnen wir nat\u00fcrlich ab, weil er die nachhaltige touristische Entwicklung des Alpenraums zu oberfl\u00e4chlich behandelt und die Potenziale f\u00fcr die Weiterentwicklung des naturnahen Tourismus in den Alpen nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314540,"sequence":946,"sitzung":128,"speaker":"Markus Tressel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer hat euch das denn aufgeschrieben?","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314541,"sequence":947,"sitzung":128,"speaker":"Heike Brehmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Heike Brehmer","speaker_fp":"heike-brehmer","speaker_key":265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Antrag hingegen entwickelt den Wirtschaftsfaktor Tourismus weiter. Wir wollen die vorhandenen Wachstumspotenziale nutzen und langfristig sichern. Daran lassen Sie uns gemeinsam arbeiten.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314542,"sequence":948,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314543,"sequence":949,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/6187 und 18\/4816 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Ich sehe, Sie sind damit einverstanden. Dann ist es so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 22 a und 22 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Beate Walter-Rosenheimer, Luise Amtsberg, \u00d6zcan Mutlu, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nZugang zu Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge sicherstellen\n\nDrucksache 18\/6198\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Nicole Gohlke, Sigrid Hupach, Dr. Rosemarie Hein, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nGleicher Zugang zur Bildung auch f\u00fcr Gefl\u00fcchtete\n\nDrucksache 18\/6192\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nInnenausschuss\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich sehe hier keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nWenn jetzt Frau Kollegin Hiller-Ohm und Herr Kollege Tressel Ihre Gespr\u00e4che drau\u00dfen fortsetzen w\u00fcrden, k\u00f6nnte ich die Aussprache er\u00f6ffnen.\n\nIch er\u00f6ffne jetzt die Aussprache. Das Wort hat Beate Walter-Rosenheimer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 Ziele der Alpenkonvention","top_id":2346,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314544,"sequence":950,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Liebe G\u00e4ste! Sehr geehrte Frau Ministerin! Wer in diesen Tagen die fl\u00fcchtlingspolitische Debatte verfolgt, bekommt nicht selten abenteuerliche und absurde Vorschl\u00e4ge zu h\u00f6ren. Da will zum Beispiel eine CSU-Landesgruppenchefin Menschen abschieben, bevor sie \u00fcberhaupt in Deutschland angekommen sind, da will ein Ministerpr\u00e4sident aus Sachsen-Anhalt Schutzsuchende benutzen, um den Mindestlohn zu untergraben, und da will ein Finanzminister aus Bayern Z\u00e4une zur Fl\u00fcchtlingsabwehr an den deutschen Grenzen errichten.\n\nSolche Vorschl\u00e4ge, meine sehr geehrten Damen und Herren, widersprechen geltendem Recht,","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314545,"sequence":951,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314546,"sequence":952,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"vergiften das gesellschaftliche Klima und bringen in der Sache rein gar nichts, sagen daf\u00fcr aber einiges \u00fcber die Mauern in den K\u00f6pfen derjenigen aus, die ganz offensichtlich Politik mit Polemik verwechseln.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314547,"sequence":953,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314548,"sequence":954,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den Hasselfeldts, Haseloffs und S\u00f6ders dieses Landes m\u00f6chte ich deshalb sagen: Lassen Sie diesen Unsinn! H\u00f6ren Sie auf, Menschen in gute und schlechte Fl\u00fcchtlinge zu sortieren!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314549,"sequence":955,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314550,"sequence":956,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leisten Sie stattdessen endlich einen Beitrag dazu, dass wir die gro\u00dfen Herausforderungen meistern!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314551,"sequence":957,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314552,"sequence":958,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine der gro\u00dfen, vielleicht sogar die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung bei der Integration von Fl\u00fcchtlingen ist der offene und schnelle Zugang zu Bildung und Ausbildung. \u00dcber die H\u00e4lfte der Menschen, die bei uns Schutz suchen, die hierherkommen, um eine bessere Zukunft zu haben, die in diesen Wochen in Passau, M\u00fcnchen, Rosenheim und anderswo in der Republik ankommen, ist unter 25 Jahre alt. Allein dieses Jahr wird es vermutlich eine halbe Million junger Menschen sein. Es muss vor allen Dingen auch Ihnen, Frau Ministerin, ein Anliegen sein, dass diese 500 000 jungen Menschen schnell und unb\u00fcrokratisch in Kitas, Schulen, Berufsschulen und Unis kommen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314553,"sequence":959,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314554,"sequence":960,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Zugang zu Bildung ist ja keine kleine Fu\u00dfnote in einer allgemeinen Fl\u00fcchtlingsagenda, sondern Bildung - davon sind wir \u00fcberzeugt - ist der zentrale Dreh- und Angelpunkt jeder gelungenen Asyl- und Integrationspolitik. Kitas, Schulen, Betriebe und Universit\u00e4ten verschaffen diesen jungen Menschen nicht nur einen neuen Alltag, sondern geben ihnen auch Halt und Sicherheit. Ihr Besuch ist der erste und wichtigste Schritt im neuen Leben dieser jungen Menschen. Wer das nicht sieht, der will es nicht sehen oder weigert sich aus parteipolitischer Taktiererei, in der Realit\u00e4t des 21. Jahrhunderts anzukommen. Das muss man einfach, finde ich, so sehen.\n\nL\u00e4nder, Kommunen und die vielen ehrenamtlichen Helfer, die wir \u00fcberall haben, leisten heute schon Beachtliches. Ihnen gelten unser Respekt und unser Dank. Sie bem\u00fchen sich, den jungen Fl\u00fcchtlingen einen Zugang zur Bildung zu vermitteln, so gut es geht. Aber wir finden, dies sollte den Bund herausfordern, mehr Verantwortung zu \u00fcbernehmen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314555,"sequence":961,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314556,"sequence":962,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch die Bundesregierung muss sich endlich ihrer Verantwortung stellen. Das h\u00f6ren Sie heute nicht zum ersten Mal - das wei\u00df ich -, und Sie h\u00f6ren es auch nicht nur von mir.\n\nWenn ich feststellen muss, dass Ihnen als Bildungsministerin - verzeihen Sie bitte! - nicht mehr einf\u00e4llt als eine Smartphone-App und Ihnen dann nur noch der Geistesblitz kommt, auf noch mehr Ehrenamtliche zu setzen, dann sehe ich schwarz f\u00fcr die Zukunft.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314557,"sequence":963,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314558,"sequence":964,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist jetzt auch polemisch!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314559,"sequence":965,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich mir einen kleinen Scherz erlauben darf: Dass Sie, Frau Ministerin Wanka, nicht mit Zahlen rechnen, wissen wir sp\u00e4testens seit der heute-show; aber wenn Sie allen Ernstes glauben, fehlende Investitionen in Milliardenh\u00f6he mit einem 130-Millionen-Euro-Programm wettmachen zu k\u00f6nnen, dann haben Sie sich dieses Mal richtig verrechnet.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314560,"sequence":966,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314561,"sequence":967,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bildung - das sollten Sie als Bildungsministerin doch am besten wissen - gibt es nicht zum Nulltarif. Statt Smartphone-Apps und kleine Modellprojekte brauchen wir eine gro\u00dfe Bildungsoffensive, die auch in der Fl\u00e4che wirkt. Das kostet Geld, das Sie, geehrte Frau Ministerin, offenbar nicht investieren wollen.\n\nSeit vielen Monaten dr\u00e4ngt die Wirtschaft zum Beispiel auf ein sicheres Bleiberecht f\u00fcr Menschen in der Berufsausbildung. H\u00f6ren Sie doch zur Abwechslung mal auf Ihre Freunde aus der Wirtschaft, und schaffen Sie endlich eine rechtssichere L\u00f6sung, die diesen Namen auch verdient!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314562,"sequence":968,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314563,"sequence":969,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr den Zugang zu Unterst\u00fctzungsangeboten w\u00e4hrend der Ausbildung. Asylsuchende und Geduldete sind hier immer noch stark benachteiligt. Es ist doch einfach absurd, einen jungen motivierten Menschen in den ersten 15 Monaten von jeder dieser Hilfen auszuschlie\u00dfen, obwohl er vielleicht schon nach drei oder sechs Monaten eine Ausbildung oder auch ein Studium aufnehmen k\u00f6nnte.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314564,"sequence":970,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314565,"sequence":971,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum sperren Sie sich so gegen die Vorschl\u00e4ge von Arbeitgebern und Gewerkschaften? Geben Sie sich doch einen Ruck, und lassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass alle jungen Fl\u00fcchtlinge in Deutschland vom ersten Tag an unterst\u00fctzt werden.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314566,"sequence":972,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314567,"sequence":973,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir d\u00fcrfen in dieser Debatte eines nicht vergessen: Bildung ist nicht nur der Grundstein f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben. Teilhabe durch Bildung ist auch der soziale Kitt, der unsere Gesellschaft zusammenh\u00e4lt. In unserem Antrag finden Sie ein paar sehr konkrete Vorschl\u00e4ge, wie dieser Kitt gest\u00e4rkt werden kann. Wir sind der Meinung: Eine Selbstlern-App - so gut sie als niedrigschwelliges Angebot auch sein kann - wird hier definitiv nicht ausreichen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314568,"sequence":974,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314569,"sequence":975,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Bundesregierung erh\u00e4lt jetzt Frau Bundesministerin Professor Dr. Johanna Wanka das Wort.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314570,"sequence":976,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314571,"sequence":977,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir haben eine sehr gro\u00dfe humanit\u00e4re Aufgabe vor uns. Damit, dass Hunderttausende, vor allen Dingen viele junge Menschen, deren Bildungsbiografien wir anerkennen m\u00fcssen, in unser Land kommen, m\u00fcssen wir umgehen. Es ist nat\u00fcrlich allen klar, dass es in den Gespr\u00e4chen zwischen Bundesregierung und Ministerpr\u00e4sidenten jetzt vor dem Winter um die akute Versorgung mit Wohnraum, mit Essen und Trinken geht; denn das ist im Moment das akute Problem.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314572,"sequence":978,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314573,"sequence":979,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314574,"sequence":980,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Sehr sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314575,"sequence":981,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314576,"sequence":982,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die eigentliche Aufgabe besteht aber darin, eine solch gro\u00dfe Zahl junger Menschen zu integrieren.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314577,"sequence":983,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314578,"sequence":984,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Und Integration durch Bildung - da sind wir uns mit den Antragstellern der beiden Antr\u00e4ge, die heute vorliegen, einig -,","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314579,"sequence":985,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314580,"sequence":986,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnen Sie ja zustimmen!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314581,"sequence":987,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"ist die effektivste Form. Deswegen ist das ganz wichtig. Wenn es gelingt, Integration so zu vollziehen, wie wir das vorhaben, dann profitieren alle davon, und zwar nicht nur der Arbeitsmarkt, sondern das ganze Land. Das ist f\u00fcr mich deswegen eine sehr wichtige Aufgabe.\n\nSie haben etwas v\u00f6llig missverstanden.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314582,"sequence":988,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Okay?","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314583,"sequence":989,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben in meinem Haus \u00fcberlegt: Was muss jetzt sofort passieren? Wir besch\u00e4ftigen uns nicht erst in Antr\u00e4gen zum n\u00e4chsten Haushalt mit der Frage: Wie kriegen wir das Geld, und was k\u00f6nnen wir stemmen? Ein gro\u00dfes Programm, wie wir es planen, um viele Jugendliche in Arbeit zu bringen, kostet sehr viel Geld. Wir werden dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen: Wird das mitgetragen? Ist das m\u00f6glich? Ist das finanzierbar? Die 130 Millionen Euro f\u00fcr die Integration junger Fl\u00fcchtlinge legen wir aber sofort auf den Tisch. Wir sagen nicht: \u201e130 Millionen, das ist die Summe, die wir f\u00fcr Bildung brauchen\u201c, und fordern auch nicht nur das im Haushalt. Vielmehr bedarf es einer gro\u00dfen Anstrengung im Haus. Deswegen verwahre ich mich dagegen, dass behauptet wird, dass wir glauben, dass mit 130 Millionen Euro das Problem zu l\u00f6sen sei. Nein, nat\u00fcrlich nicht!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314584,"sequence":990,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist der Anfang!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314585,"sequence":991,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Bereich Schule liegt nat\u00fcrlich in L\u00e4nderhand. Sie haben doch mitbekommen, wie viele Milliarden wir letzten Donnerstag beschlossen haben, den L\u00e4ndern f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der damit zusammenh\u00e4ngenden Aufgaben zu geben. Nat\u00fcrlich ist es klar, dass die Jugendlichen, die schulpflichtig sind, jetzt Schulklassen besuchen m\u00fcssen. Das ist eine gro\u00dfe Aufgabe f\u00fcr die L\u00e4nder. Das ist aber nicht der Punkt, an dem wir als BMBF sofort aktiv werden k\u00f6nnen.\n\nEntscheidend sind also drei Punkte: Erwerb der deutschen Sprache, Erkennen der Kompetenzen, also was Ausbildungen, was Qualifikationen hier in Deutschland wert sind und was man damit machen kann, und nat\u00fcrlich Integration in Ausbildung oder Beruf.\n\nWenn Sie zustimmen, dass es von ganz zentraler Bedeutung ist, die Sprache zu lernen, w\u00fcrde ich mich an Ihrer Stelle nicht lustig dar\u00fcber machen, dass wir sagen: Wir wollen Hunderttausende junge Menschen, die sich jetzt als Fl\u00fcchtlinge in Deutschland aufhalten, per App \u00fcber ihre Smartphones erreichen. Damit haben sie ihre Flucht organisiert; da sind sie wunderbar vernetzt. Ein niedrigschwelliges Angebot f\u00fcr jeden dieser Jugendlichen, der schnell ins Deutsche einsteigen will, ohne dass er Kurse oder sonst etwas besucht, ist ein klasse Angebot. Und das kostet nicht einmal viel.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314586,"sequence":992,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314587,"sequence":993,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin, der Kollege Mutlu m\u00f6chte eine Zwischenfrage stellen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314588,"sequence":994,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nein. Hinterher gerne.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314589,"sequence":995,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Hinterher geht nicht mehr. Jetzt oder nie.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314590,"sequence":996,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gut, okay, dann nicht.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314591,"sequence":997,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314592,"sequence":998,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft, es ist genau wie beim Programm Lesestart. Dieses Programm hat bei deutschen Kindern funktioniert,","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314593,"sequence":999,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hervorragend!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314594,"sequence":1000,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"und wir haben zusammen mit der Stiftung Lesen den Zugang zum ihm sofort auch Fl\u00fcchtlingskindern erm\u00f6glicht.\n\nDen Einsatz von Lernbegleitern finden Sie nicht toll. Wissen Sie denn nicht, was in den L\u00e4ndern los ist?","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314595,"sequence":1001,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wissen wir sehr wohl!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314596,"sequence":1002,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie denn keine Ahnung davon, wie viele Lehrer - ich denke da nicht nur an Deutsch-, sondern auch an andere Lehrer - f\u00fcr diese vielen Willkommensklassen fehlen?","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314597,"sequence":1003,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch! Ja, eben!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314598,"sequence":1004,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anscheinend haben Sie keine Ahnung davon. Es ist jedenfalls nicht unsere Aufgabe, diese Lehrer einzustellen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314599,"sequence":1005,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sind wieder einmal die L\u00e4nder schuld?","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314600,"sequence":1006,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Norbert M\u00fcller (Potsdam) [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314601,"sequence":1007,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir aber k\u00f6nnen zum Beispiel etwas machen, was Sie ebenfalls abgetan haben, n\u00e4mlich Tausende von Menschen in die Lage zu versetzen, dass sie jetzt sofort Deutsch als Alltagssprache vermitteln k\u00f6nnen. Da arbeiten wir mit den Volkshochschulen zusammen. Ich spiele auf die Lernbegleiter an. Das hei\u00dft, Menschen, die sich engagieren wollen,","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314602,"sequence":1008,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen nicht das Ehrenamt immer mehr und mehr fordern!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314603,"sequence":1009,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"bekommen in der Volkshochschule eine Grundausbildung - es geht nicht darum, dass sie Lehrer f\u00fcr Deutsch werden -,","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314604,"sequence":1010,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein wichtiger Unterschied!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314605,"sequence":1011,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"sodass sie in der Lage sind, einer arabischen oder einer t\u00fcrkischen Familie schnell und konsequent etwas klarzumachen,","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314606,"sequence":1012,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314607,"sequence":1013,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"zum Beispiel, wie man sich in Deutschland bewegt, was f\u00fcr Vokabeln man im Gesundheitssystem braucht, wie man beim Einkaufen zurechtkommt. Das sind praktische Dinge. Sie zu vermitteln, das funktioniert nicht mit Anweisungen von oben, etwa von Lehrern, sondern es muss in der Fl\u00e4che vermittelt werden. Deswegen ist die Idee, Lernbegleiter auszubilden, richtig gut. Die Volkshochschulen sind, Herr Rossmann, ein breites Netz, das beste, das wir haben. In jedem Landkreis gibt es eine Volkshochschule, und deswegen ist das von mir gerade Dargestellte das Instrument. Das Ganze ist also nicht als Peanuts abzutun; vielmehr steckt dahinter eine kluge Idee. Diese Idee aber hatten wir.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314608,"sequence":1014,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314609,"sequence":1015,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Stichwort \u201eBerufsorientierung\u201c: Wie gelingt es, junge Fl\u00fcchtlinge in Ausbildung zu bringen? Alle jungen Fl\u00fcchtlinge, die jetzt in die Schule kommen und dort normal beschult werden, m\u00fcssen, wenn sie in der siebten und achten Klasse sind, sofort qualifiziert erfahren, was man in Deutschland lernen kann, welche Berufe es gibt und was man daf\u00fcr wissen muss. Deswegen f\u00fchren wir Potenzialanalysen und Berufseinstiegsbegleitungen durch. Die damit verbundenen Ma\u00dfnahmen haben wir, Frau Nahles und ich, nicht im Rahmen von Modellversuchen getestet; vielmehr haben wir f\u00fcr die Qualifizierung von mindestens 500 000 jungen Leuten im Haushalt 1,2 Milliarden Euro verankert. Diese Mittel stehen sofort zur Verf\u00fcgung; sie stehen auch zur Qualifizierung jedes Fl\u00fcchtlingsjungen und jedes Fl\u00fcchtlingsm\u00e4dchens zur Verf\u00fcgung, wenn sie in der entsprechenden Klasse sind.\n\nWir m\u00fcssen \u00fcber die Frage reden: Reicht das? M\u00fcssen wir diese Mittel in den n\u00e4chsten Jahren weiter aufstocken? Im Moment ist dieses Geld auf jeden Fall vorhanden; es ist veranschlagt. Deswegen setzen wir es an dieser Stelle ein.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314610,"sequence":1016,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314611,"sequence":1017,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich komme auf etwas zu sprechen, was wir in den letzten Jahren ebenfalls gef\u00f6rdert haben: die KAUSA-Beratungsstellen. Dort motiviert man beispielsweise Unternehmer mit Migrationshintergrund, etwa t\u00fcrkische Gem\u00fcseh\u00e4ndler, junge Leute auszubilden.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314612,"sequence":1018,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen da noch etwas mehr tun!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314613,"sequence":1019,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In KAUSA-Beratungsstellen werden auch Eltern und Gro\u00dfeltern entsprechender Personen mit Migrationshintergrund unterrichtet. Die KAUSA-Beratungsstellen funktionieren. Aber angesichts vieler Tausend Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen wir die Zahl dieser Beratungsstellen erh\u00f6hen; vielleicht m\u00fcssen wir sie verdoppeln, verdreifachen","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314614,"sequence":1020,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Eher vervierfachen!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314615,"sequence":1021,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"oder vervierfachen, sodass in den Ballungsgebieten qualifizierte Personen vorhanden sind, die das n\u00f6tige Wissen vermitteln k\u00f6nnen.\n\nWenn wir in Deutschland junge Fl\u00fcchtlinge in Ausbildung bringen wollen, dann m\u00fcssen wir das Verteilungsproblem l\u00f6sen. Es gibt unversorgte Bewerber, die keinen Ausbildungsplatz haben, und gleichzeitig gibt es freie Ausbildungspl\u00e4tze. Was meinen Sie, wie schwierig es wird, junge Fl\u00fcchtlinge zum Beispiel nach Mecklenburg-Vorpommern zu vermitteln! Wenn dort ein Maler, ein B\u00e4cker oder ein Fleischer zum allerersten Mal seit Jahren einen Lehrling bekommen soll, dann m\u00fcssen wir das organisieren. Das ist kein W\u00fcnsch-dir-was; das funktioniert nicht automatisch.\n\nSeit dem 1. August 2015 ist f\u00fcr die Geduldeten, also f\u00fcr die, die in ihre Herkunftsl\u00e4nder eventuell zur\u00fcckgehen m\u00fcssen, geregelt - es geht nicht um diejenigen, die die Anerkennung haben; diese bekommen vom ersten Tag an nahezu alles, worauf man in Deutschland ein Anrecht hat -, dass sie, wenn sie eine Ausbildung angefangen haben, diese auch abschlie\u00dfen k\u00f6nnen, da deren Aufenthaltsgenehmigung in diesem Zeitraum sicher ist.\n\nDie Gesetzeslage in Deutschland ist des Weiteren so, wie ich sie jetzt darstelle: Wenn einer eine Ausbildung, etwa als B\u00e4cker, erfolgreich abgeschlossen hat, dann kann er im gelernten Beruf in Deutschland f\u00fcr zwei Jahre ohne Vorrangpr\u00fcfung und ohne andere Hindernisse arbeiten, wenn er einen Arbeitsplatz hat.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314616,"sequence":1022,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314617,"sequence":1023,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn also ein B\u00e4cker sagt: \u201eDen nehme ich\u201c, dann kann der Geduldete hierbleiben. Wenn der Geduldete zwei Jahre in seinem Beruf gearbeitet hat, dann kann er auch weiterhin in Deutschland bleiben, und dann kann er auch in einem anderen Beruf arbeiten. Wenn er vier Jahre hier war, hat er die Chance auf ein dauerhaftes Bleiberecht. Das ist doch, wie ich finde, eine sehr gute Regelung.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314618,"sequence":1024,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314619,"sequence":1025,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Etwas kompliziert! Aber es ist immerhin eine Regelung!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314620,"sequence":1026,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, was den gesamten Bereich Anerkennung angeht: Es kommen ja auch Menschen nach Deutschland, die in einem ganz anderen Land einen Beruf erlernt haben. Ein Anerkennungsgesetz in der Form, wie es in Deutschland gilt, gibt es in keinem anderen Land.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314621,"sequence":1027,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314622,"sequence":1028,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Man hat n\u00e4mlich einen Rechtsanspruch darauf, dass zum Beispiel festgestellt wird, was eine Ausbildung in Syrien als Ingenieur hier in Deutschland wert ist.\n\nMit diesem Anerkennungsgesetz haben wir auch von Anfang an dem Umstand Rechnung getragen, dass auch Menschen zu uns kommen, die kein Zeugnis mehr haben, die zum Beispiel kein Facharbeiterzeugnis haben, weil es das in ihren Heimatl\u00e4ndern vielleicht gar nicht gibt. In diesen F\u00e4llen gibt es die M\u00f6glichkeit, durch Arbeitsproben und Fachgespr\u00e4che festzustellen, ob derjenige schwei\u00dfen kann oder in der Lage ist, bestimmte Maschinen zu bedienen. Diese Methoden haben wir mit den Handwerkskammern und den IHKs in den letzten Jahren ganz intensiv erprobt, um sicherzustellen, dass \u00fcberall in Deutschland die gleichen Qualit\u00e4tsstandards gelten. Diese Methoden k\u00f6nnen jetzt eingesetzt werden.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314623,"sequence":1029,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314624,"sequence":1030,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In den Kommunen und Kreisen haben wir ja B\u00fcndnisse f\u00fcr Bildung. Ich bin besonders stolz darauf - das sage ich in Richtung B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen -, dass wir jetzt in der Lage sind, \u00fcber mein Ministerium in 400 Kommunen bzw. Gebietsk\u00f6rperschaften die Koordination der Bildungsangebote f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge vor Ort zu finanzieren. Das ist wichtig, weil ganz viel parallel l\u00e4uft. Ich denke, das ist eine handfeste Unterst\u00fctzung der Kommunen vor Ort, die f\u00fcr die Realisierung zust\u00e4ndig sind und damit zum Teil alleingelassen werden.\n\nMeine Redezeit ist gleich zu Ende. Ich m\u00f6chte aber noch eine Bemerkung machen: In dem Antrag der SED stand:","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314625,"sequence":1031,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eSED\u201c?","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314626,"sequence":1032,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der war gut!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314627,"sequence":1033,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Ja.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314628,"sequence":1034,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war ja extrem witzig!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314629,"sequence":1035,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Nein, das ist nicht witzig, Frau Gohlke. Die Partei hei\u00dft jetzt anders, aber das ist die SED.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314630,"sequence":1036,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314631,"sequence":1037,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314632,"sequence":1038,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie ist nie aufgel\u00f6st worden.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314633,"sequence":1039,"sitzung":128,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"25 Jahre verpennt! Das ist eine Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314634,"sequence":1040,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Nein. - Heute fr\u00fch hat jemand hier am Pult gesagt, das sei die Nachfolgeorganisation.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314635,"sequence":1041,"sitzung":128,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh mein Gott!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314636,"sequence":1042,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist keine Nachfolgeorganisation.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314637,"sequence":1043,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die gleiche Partei!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314638,"sequence":1044,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie haben Ihren Namen ge\u00e4ndert.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314639,"sequence":1045,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie machen es nur noch schlimmer!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314640,"sequence":1046,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Ganz schlechter Stil!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314641,"sequence":1047,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Frau Gohlke, Sie sind vielleicht zu jung.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314642,"sequence":1048,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"25 Jahre Wiedervereinigung!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314643,"sequence":1049,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314644,"sequence":1050,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Es stimmt aber trotzdem. Manches stimmt noch nach 50 Jahren.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314645,"sequence":1051,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314646,"sequence":1052,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist leider wahr!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314647,"sequence":1053,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Es wird nicht besser!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314648,"sequence":1054,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In Ihrem Antrag steht, wir sollen die Hochschulen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \u00f6ffnen. - Sie sind offen. Es ist ganz eindeutig m\u00f6glich, an diese Hochschulen zu kommen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314649,"sequence":1055,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Hier in Berlin ist es zum Beispiel nicht m\u00f6glich! Es scheint nicht so einfach zu sein!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314650,"sequence":1056,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben ein gro\u00dfes Paket geschn\u00fcrt, um den jungen Fl\u00fcchtlingen zu zeigen, wie das geht und wie man Tests leichter bestehen kann. Au\u00dferdem \u00fcbernehmen wir finanzielle Verpflichtungen. Es geht aber nicht um das Absenken von Standards. Eine Hochschulzugangsberechtigung muss schon vorhanden sein.\n\nMeine Redezeit ist zu kurz, um zu allem Ausf\u00fchrungen zu machen. Ich glaube, dass wir gezeigt haben, dass es f\u00fcr uns beim Thema Bildung nicht nur um die Forderung nach mehr Geld in riesigen Dimensionen geht. Wir haben gezeigt, dass wir anpacken k\u00f6nnen. Wir haben sofort etwas auf den Tisch gelegt. Wir brauchen aber auch - ich verspreche Ihnen, mich daf\u00fcr einzusetzen - weiteres Geld.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314651,"sequence":1057,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314652,"sequence":1058,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke ist die Kollegin Nicole Gohlke.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314653,"sequence":1059,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314654,"sequence":1060,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die SED!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314655,"sequence":1061,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht SED?","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314656,"sequence":1062,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, hier sitzt die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314657,"sequence":1063,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Eine sachfremde Bemerkung muss ich vorwegschicken: Ich glaube tats\u00e4chlich, dass Ihre Bundeskanzlerin mit der SED und der FDJ etwas mehr zu tun hatte, als ich jemals zu tun hatte.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314658,"sequence":1064,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314659,"sequence":1065,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie 25 Jahre sp\u00e4ter vielleicht auch so weit denken k\u00f6nnten.\n\nDer Antrag der Linken, der heute auch vorliegt, will den gleichberechtigten Zugang zu Bildung f\u00fcr Gefl\u00fcchtete sicherstellen; denn jeder wei\u00df, wie zentral Bildung und Sprache dabei sind, Menschen gesellschaftliche Teilhabe und Perspektiven zu er\u00f6ffnen. Aus zwei Gr\u00fcnden ist diese Initiative der beiden Oppositionsparteien dringend n\u00f6tig:\n\nErstens. Die Regierung darf nicht l\u00e4nger mit dem Finger auf die L\u00e4nder zeigen. Es ist ja v\u00f6llig klar: Viele Dinge fallen in die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder und der Kommunen, und sie tragen bislang die finanzielle Hauptlast. Genauso klar ist aber doch wohl auch, dass wir es hier mit einer gesamtgesellschaftlichen Aufgabe zu tun haben. Das Herumschieben von politischen Verantwortlichkeiten ist der Situation absolut unw\u00fcrdig,","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314660,"sequence":1066,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist kein Herumschieben! Das ist Realit\u00e4t!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314661,"sequence":1067,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"und der Bund ist viel st\u00e4rker als bisher gefordert.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314662,"sequence":1068,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314663,"sequence":1069,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Die Initiative ist auch deswegen n\u00f6tig, weil die eigentlich selbstverst\u00e4ndliche Haltung, n\u00e4mlich schnell und unb\u00fcrokratisch Unterst\u00fctzung f\u00fcr Menschen in Not zu leisten, leider nicht in allen Teilen der Gro\u00dfen Koalition selbstverst\u00e4ndlich ist. Es war zwar wirklich positiv - es f\u00e4llt mir jetzt gerade zwar ein bisschen schwer, das zu sagen, aber ich sage es trotzdem, weil es wirklich positiv war -, dass die Bildungsministerin nicht in die schrille Tonlage von manch anderem eingestimmt hat","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314664,"sequence":1070,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314665,"sequence":1071,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"und stattdessen, auch im Rahmen der Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung, Ma\u00dfnahmen zur Integration von Gefl\u00fcchteten angek\u00fcndigt hat.\n\nAber gleichzeitig sind es Ihre Fraktionskollegen, die einen ganz dumpfen Rassismus bedienen,","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314666,"sequence":1072,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314667,"sequence":1073,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unglaublich!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314668,"sequence":1074,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"zum Beispiel, wenn aus Bayern Parolen kommen wie die, dass Deutschland \u201enicht das Sozialamt f\u00fcr den Balkan\u201c sei, und wenn Horst Seehofer gro\u00dfe Verbr\u00fcderung mit einem Rassisten wie Viktor Orban feiert.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314669,"sequence":1075,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314670,"sequence":1076,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich muss sagen: Ich erwarte von der Bildungsministerin auch mal ein paar klare Worte, wenn hierzulande Fl\u00fcchtlingskinder von der Polizei mitten aus dem Unterricht geholt werden, weil den Eltern die Abschiebung droht,","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314671,"sequence":1077,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314672,"sequence":1078,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"oder wenn so unglaubliche Vorschl\u00e4ge gemacht werden wie der, die Schulpflicht f\u00fcr Kinder von Asylbewerbern gleich ganz abzuschaffen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314673,"sequence":1079,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der kommt \u00fcbrigens aus Th\u00fcringen! Da regieren Sie!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314674,"sequence":1080,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Kolleginnen und Kollegen, hier geht es um ein Menschenrecht, um das Recht auf Bildung. Dieses Recht gilt universell. Es ist nicht verhandelbar. Ich finde, das hat die Bildungspolitik auch einmal klarzustellen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314675,"sequence":1081,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314676,"sequence":1082,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Es ist sehr gef\u00e4hrlich, wenn hier st\u00e4ndig nach Gruppen gesucht wird, f\u00fcr die diese Rechte nicht gelten sollen. Mal sind es die Asylsuchenden insgesamt, dann versucht man, Menschen \u00fcber die Konstruk\u00adtion von sogenannten sicheren Herkunftsstaaten von Arbeit und Bildung auszuschlie\u00dfen. Wer so denkt und so Politik macht, hat die Menschenrechte nicht verstanden.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314677,"sequence":1083,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314678,"sequence":1084,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung steht in der Pflicht, allen Menschen, auch den zugewanderten, gute Bildung zu erm\u00f6glichen und die L\u00e4nder und Kommunen dabei zu unterst\u00fctzen, das umzusetzen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314679,"sequence":1085,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314680,"sequence":1086,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen fordert die Linke ein Bund-L\u00e4nder-Programm f\u00fcr Sofortma\u00dfnahmen in der Bildung. Und die beginnt in der Kita. Da brauchen wir endlich ausreichend Pl\u00e4tze. Das war schon richtig, bevor eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Gefl\u00fcchteten zu uns gekommen ist, und jetzt gilt es erst recht. Viel zu lange haben Sie in der Regierung mit der sinnlosen Herdpr\u00e4mie herumgemurkst und den Kitaausbau hinten angestellt.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314681,"sequence":1087,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314682,"sequence":1088,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, na! Nicht alle Teile!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314683,"sequence":1089,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Mehr als ein Drittel der Gefl\u00fcchteten ist j\u00fcnger als 18 Jahre. Es ist mit bis zu 400 000 neuen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zu rechnen, die in den Schulalltag integriert werden m\u00fcssen. Da sage ich Ihnen: Dem Bildungsministerium muss nat\u00fcrlich mehr einfallen als eine Smartphone-App zum Deutschlernen und ehrenamtliche Fl\u00fcchtlingshelfer als Lernbegleiter.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314684,"sequence":1090,"sitzung":128,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie zugeh\u00f6rt?","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314685,"sequence":1091,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Aufgabe kann man nicht auf diese Weise abw\u00e4lzen. Was es braucht - jetzt k\u00f6nnen Sie mir zuh\u00f6ren -,","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314686,"sequence":1092,"sitzung":128,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tue ich!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314687,"sequence":1093,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"sind mehr festangestellte, qualifizierte und gut bezahlte Lehrkr\u00e4fte und p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte, und zwar an \u00f6ffentlichen Schulen und \u00f6ffentlichen Einrichtungen,","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314688,"sequence":1094,"sitzung":128,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie in den L\u00e4ndern, wo Sie Verantwortung haben, machen!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314689,"sequence":1095,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fangen Sie in Th\u00fcringen an!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314690,"sequence":1096,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"und da muss der Bund mithelfen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314691,"sequence":1097,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314692,"sequence":1098,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist der Unterschied zwischen uns, Frau Wanka: Ihre Partei hat Stellen von Lehrerinnen und Lehrern zum Beispiel in Brandenburg in der Zeit der Gro\u00dfen Koalition zu Tausenden - ich glaube, es waren \u00fcber Zehntausend - abgebaut. Wir wollen Lehrerinnen und Lehrer neu einstellen,","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314693,"sequence":1099,"sitzung":128,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir in Bayern haben es gemacht!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314694,"sequence":1100,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"weil wir wissen, vor welchen Aufgaben wir im Bildungsbereich stehen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314695,"sequence":1101,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314696,"sequence":1102,"sitzung":128,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen es, und wir haben es gemacht!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314697,"sequence":1103,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"An dieser Stelle wird wieder einmal deutlich, was f\u00fcr ein Hemmnis das Kooperationsverbot, das Verbot der Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern, in der Bildung ist.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314698,"sequence":1104,"sitzung":128,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte konkret statt Ideologie!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314699,"sequence":1105,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie als Regierung h\u00e4tten es in der Hand, damit endlich Schluss zu machen und dieses unn\u00f6tige Problem aus dem Weg zu r\u00e4umen und einfach das Selbstverst\u00e4ndliche zu tun und gesamtgesellschaftliche Bildungsaufgaben auch gemeinsam zu stemmen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn die neue Situation wenigstens dazu f\u00fchrte, dass Sie einmal dar\u00fcber nachdenken.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314700,"sequence":1106,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314701,"sequence":1107,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich noch einen Satz zur Finanzierung sagen. Es ist unredlich, wenn aus der Politik suggeriert wird, die neue Situation br\u00e4chte das Land an seine Belastungsgrenze. Was uns an die Belastungsgrenze bringt, ist schlechtgemachte Politik. Die Bundesrepublik hat im ersten Halbjahr dank der guten Konjunktur den h\u00f6chsten \u00dcberschuss seit rund 15 Jahren erzielt. Bund, L\u00e4nder und Kommunen haben deutliche Mehreinnahmen zu verzeichnen. Ich weise Sie gerne noch einmal darauf hin, dass wir ein Land mit einer sehr hohen Steuerbasis sind. Es kommt auf die richtige Verteilung an. Haben Sie den Mut, endlich die Verteilungsfrage zu stellen!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314702,"sequence":1108,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314703,"sequence":1109,"sitzung":128,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ideologie! Ideologie! Ideologie!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314704,"sequence":1110,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege Dr. Karamba Diaby.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314705,"sequence":1111,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314706,"sequence":1112,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Was tut die Bundesregierung f\u00fcr die Bildung von Gefl\u00fcchteten? \u00d6ffnung von Integrations- und Sprachkursen,","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314707,"sequence":1113,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314708,"sequence":1114,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"bereits nach 15 Monaten Zugang zu BAf\u00f6G,","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314709,"sequence":1115,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch sehr gut!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314710,"sequence":1116,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"zus\u00e4tzlich 130 Millionen Euro vonseiten des Bildungsministeriums","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314711,"sequence":1117,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein guter Anfang!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314712,"sequence":1118,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"und nicht zuletzt die dauerhafte Unterst\u00fctzung der L\u00e4nder und Kommunen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314713,"sequence":1119,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314714,"sequence":1120,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren der Linken und der Gr\u00fcnen, viele Ihrer Forderungen sind gut gemeint, aber wir haben bereits viele davon auf den Weg gebracht.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314715,"sequence":1121,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314716,"sequence":1122,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Uns allen ist doch bewusst: Mit guter Bildungspolitik steht und f\u00e4llt ein gutes Zusammenleben; denn de facto bleibt der Gro\u00dfteil der Menschen \u00fcber viele Jahre bei uns. Die Frage ist also, wie Integration gemeinsam erfolgreich gestaltet werden kann. Ob Spracherwerb, der Aufbau sozialer Netzwerke oder die berufliche Ausbildung: Bildung ist ein zentraler Baustein f\u00fcr Integration. Ob Kita, Schule, Ausbildungsstelle, Hochschulen: Unsere Bildungseinrichtungen sind f\u00fcr eine erfolgreiche Integration der Menschen, die zu uns kommen, von gro\u00dfer Bedeutung.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314717,"sequence":1123,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314718,"sequence":1124,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Dabei k\u00f6nnen die Bildungseinrichtungen an die vorhandenen vielf\u00e4ltigen schulischen und beruflichen Qualifikationen der Gefl\u00fcchteten ankn\u00fcpfen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Integration der Gefl\u00fcchteten ist eine Chance f\u00fcr unser Bildungssystem.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314719,"sequence":1125,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314720,"sequence":1126,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Tatsache, dass Menschen in unser Land kommen und hier bleiben, hat bildungspolitische Konsequenzen. Unser Bildungssystem muss dieser Tatsache Rechnung tragen. Ich nenne drei Punkte, die f\u00fcr die SPD-Fraktion besonders wichtig sind:\n\nErstens. Spracherwerb ist eine entscheidende Voraussetzung, um an Bildungsprozessen und am gesellschaftlichen Leben teilhaben zu k\u00f6nnen. Gefl\u00fcchtete mit Bleibeperspektive erhalten daher rasch Zugang zu Sprachf\u00f6rderung.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314721,"sequence":1127,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314722,"sequence":1128,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Sprachf\u00f6rderung m\u00fcssen wir aber flexibel und pragmatisch gestalten, zum Beispiel Praktikum und Sprachkurs gleichzeitig.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314723,"sequence":1129,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314724,"sequence":1130,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Erlauben Sie mir an dieser Stelle eine pers\u00f6nliche Bemerkung. Heute vor genau 30 Jahren bin ich um 15.15 Uhr als Stipendiat in die DDR gekommen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314725,"sequence":1131,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314726,"sequence":1132,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Tag eins: Da war meine Ankunft. Tag zwei: Anmeldungen. Tag drei: Gesundheitscheck; auch das musste sein.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314727,"sequence":1133,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314728,"sequence":1134,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Tag f\u00fcnf: Sprachkurs.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314729,"sequence":1135,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh! Was sagt denn da Frau Wanka?","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314730,"sequence":1136,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Sicherlich, die Situation ist nicht eins zu eins \u00fcbertragbar. Aber sie kann uns ein Ideengeber daf\u00fcr sein, wie es laufen sollte.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314731,"sequence":1137,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314732,"sequence":1138,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Das k\u00f6nnte vielleicht als Orientierung dienen.\n\nBeim Thema Spracherwerb d\u00fcrfen wir zudem unsere Lehrkr\u00e4fte nicht vergessen. F\u00fcr sie brauchen wir ordentliche Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und eine angemessene Bezahlung.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314733,"sequence":1139,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314734,"sequence":1140,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Die Aufhebung des Kooperationsverbots f\u00fcr den Hochschulbereich er\u00f6ffnet dem Bund bereits Handlungsspielr\u00e4ume. Wir wollen die L\u00e4nder dabei unterst\u00fctzen, Gefl\u00fcchteten den Zugang zu Hochschulen zu erm\u00f6glichen. Hierf\u00fcr sollten wir auf die vorhandene Expertise unserer Organisationen zur\u00fcckgreifen. DAAD, Alexander-von-Humboldt-Stiftung und andere: Sie alle haben Ideen, die Hochschulen dort zu unterst\u00fctzen, wo zum Beispiel Zeugnisse fehlen - auch Frau Ministerin hat davon gesprochen -, n\u00e4mlich um die Studier- und Promotionsf\u00e4higkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen, um Sprachkompetenzen festzustellen und Spracherwerb zu f\u00f6rdern und um Beratungsangebote zu b\u00fcndeln und zielgruppengerecht auszubauen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314735,"sequence":1141,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"So muss man das machen!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314736,"sequence":1142,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Kompetenzen von Gefl\u00fcchteten d\u00fcrfen wir nicht brachliegen lassen. Wir m\u00fcssen sie f\u00f6rdern.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314737,"sequence":1143,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314738,"sequence":1144,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Drittens geht es um die Anerkennung beruflicher Qualifikationen. Gefl\u00fcchtete sind unsere Nachbarn und Kollegen von morgen. Aber das ist kein Selbstl\u00e4ufer, meine Damen und Herren.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314739,"sequence":1145,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314740,"sequence":1146,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt viele Unternehmer, die Asylsuchende einstellen oder ausbilden wollen. Das ist ein wunderbares Signal f\u00fcr unser Land. Es zeigt: Ihr seid willkommen, und ihr werdet gebraucht. - Wir wissen aber auch: Nicht jeder Asylsuchende hat bereits eine Ausbildung oder ein Studium abgeschlossen, zum Beispiel weil ein Gro\u00dfteil noch sehr jung ist. Au\u00dferdem m\u00fcssen wir neue Wege gehen, um berufliche Kompetenzen festzustellen; denn Teilhabe \u00fcber Arbeit ist ein wichtiger Hebel f\u00fcr Integration.\n\nMeine Damen und Herren, ich bin \u00fcberzeugt davon - auch meine Fraktion ist \u00fcberzeugt davon -, dass das Anerkennungsgesetz seine volle Wirkung erst entfalten kann, wenn es finanziell ausgestattet wird. Wir brauchen endlich ein Darlehensprogramm. Es liegt im Interesse der Gefl\u00fcchteten und in unserem Interesse, wenn wir ihre F\u00e4higkeiten f\u00f6rdern.\n\nErlauben Sie mir abschlie\u00dfend noch eine Bemerkung zum Thema Schulpflicht. In unserem demokratisch verfassten Staat darf die Schulpflicht auf keinen Fall angetastet werden.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314741,"sequence":1147,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314742,"sequence":1148,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":257.0,"speaker_party":"spd","text":"Es liegt in unser aller Interesse, dass Kinder und Jugendliche von Anfang an unsere Schulen besuchen - Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme zum Ende -; denn mit guter Bildung legen wir den Grundstein f\u00fcr unser Zusammenleben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, uns eint folgender Gedanke: Bildung ist ein Menschenrecht. Wir setzen dieses Recht f\u00fcr alle Menschen gleicherma\u00dfen um.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314743,"sequence":1149,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314744,"sequence":1150,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat die Kollegin Giousouf f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314745,"sequence":1151,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314746,"sequence":1152,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Ministerin Wanka! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eine Bemerkung vorab: Bei der Einhaltung der Menschenrechte brauchen wir uns von Ihnen, liebe Kollegen der linken Fraktion, bestimmt nichts erz\u00e4hlen zu lassen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314747,"sequence":1153,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314748,"sequence":1154,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fakt ist: Wenn wir die Integration der Neuzuz\u00fcgler, der Fl\u00fcchtlinge - da stimme ich mit dir, lieber Karamba, vollkommen \u00fcberein - nicht ausreichend unterst\u00fctzen, werden wir verlorene Biografien in Deutschland haben. Das widerspricht nicht nur unserer pers\u00f6nlichen politischen Ethik, dar\u00fcber hinaus ist Integration auch ganz einfach in unserem eigenen Interesse, wenn wir weiterhin als Nation stark und wettbewerbsf\u00e4hig sein wollen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314749,"sequence":1155,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314750,"sequence":1156,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland hat \u00fcber Jahrzehnte Einwanderer und Fl\u00fcchtlinge aufgenommen. Wir sind ein Einwanderungsland. Aber wir haben am Anfang auch Fehler gemacht. Die sogenannte Gastarbeitergeneration hatte eben keine Sprachkurse und Beratungsangebote - eine Situation, die \u00fcbrigens in den meisten L\u00e4ndern der Welt bis heute so ist. Aber wir haben dazugelernt. Es war die unionsgef\u00fchrte Bundesregierung, die Integrationspolitik ma\u00dfgeblich konzeptionell entwickelt hat.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314751,"sequence":1157,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ein guter Witz!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314752,"sequence":1158,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb m\u00fcssen wir, wenn wir \u00fcber Integration von Fl\u00fcchtlingen sprechen, den Menschen auch sagen: Wir fangen heute nicht bei null an.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314753,"sequence":1159,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Tat!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314754,"sequence":1160,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So hat sich auch das Bildungsministerium seit knapp zehn Jahren intensiv mit dieser Thematik auseinandergesetzt. Die Rede der Hausherrin des integrationspolitischen Schl\u00fcsselministeriums hat gerade sehr eindr\u00fccklich deutlich gemacht, dass sich das Ministerium f\u00fcr Bildung und Forschung dieser Aufgabe nicht nur im aktuellen Kontext stellt. Bereits seit vielen Jahren setzt die unionsgef\u00fchrte Bundesregierung bei der Integration auf den Bildungsbereich. Ich m\u00f6chte daher kurz folgende Fragen aufwerfen: Wo w\u00e4ren wir heute angesichts der aktuellen Herausforderungen ohne das Anerkennungsgesetz, ohne die fr\u00fchkindliche Bildung, ohne Sprachtests in den Kitas, ohne unsere Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung, ohne die Koordinierungsstelle Ausbildung und Migration?","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314755,"sequence":1161,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314756,"sequence":1162,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo w\u00e4ren wir ohne eine deutsche Ausbildung in islamischer Theologie? Kein Zweifel, die zuk\u00fcnftigen Probleme w\u00e4ren ohne diese Initiativen des BMBF sehr viel gr\u00f6\u00dfer.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314757,"sequence":1163,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314758,"sequence":1164,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen kann das BMBF auch mit gro\u00dfer Zuversicht in die Zukunft blicken. Wir haben eindr\u00fccklich geh\u00f6rt: Die eben vorgestellten Ma\u00dfnahmen sind ein erster Schritt und nicht abschlie\u00dfend zu betrachten.\n\nKommen wir zu den Antr\u00e4gen, die schon im Ansatz problematisch sind. Beim Antrag der Linken steht in der Pr\u00e4ambel:\n\nDer finanzielle Reichtum der Bundesrepublik Deutschland basiert auch auf der Verarmung gro\u00dfer Teile der Weltbev\u00f6lkerung.\n\nIch m\u00f6chte dazu nur eines sagen: Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass die zu uns kommenden Fl\u00fcchtlinge ein sehr viel positiveres Bild von Deutschland haben als ganz offenbar die Bundestagsfraktion der Linken.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314759,"sequence":1165,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314760,"sequence":1166,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht k\u00f6nnen Sie von den Zuwanderern in Landeskunde schon sehr bald lernen, ich sehe da durchaus Bedarf.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314761,"sequence":1167,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314762,"sequence":1168,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum milliardenschweren Entlastungspaket f\u00fcr die Kommunen und L\u00e4nder kein einziges Wort in Ihren Antr\u00e4gen! Stattdessen werden L\u00e4nderaufgaben mit leichter Hand dem Bund zugeschoben. Nat\u00fcrlich brauchen wir mehr Lehrer. Ich muss Sie aber nicht daran erinnern, dass das der schulische Bereich ist und in L\u00e4nderhoheit liegt. Sie suggerieren, der Bund t\u00e4te nichts. Genau nach diesem Muster werden auch Forderungen an das BMBF adressiert, die gar nicht in dessen Ressort liegen, wie, spezielle Beratungen der Fl\u00fcchtlinge bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zu etablieren.\n\nDas Problem ist auch: Vieles von dem ist bereits in der Praxis eingef\u00fchrt und als Handlungsaufforderung damit l\u00e4ngst \u00fcberholt. Erstens wird in beiden Antr\u00e4gen f\u00fcr junge Gefl\u00fcchtete und Geduldete der Schutz vor Abschiebung in der Ausbildung gefordert. Das ist eine wichtige Forderung, keine Frage. Aber mit dem 1. August 2015 wurde f\u00fcr jugendliche und heranwachsende Geduldete, die eine qualifizierte Berufsausbildung aufnehmen, f\u00fcr die Dauer der Ausbildung ein Schutz vor Abschiebung erreicht. Es gibt diese Rechtssicherheit bereits.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314763,"sequence":1169,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314764,"sequence":1170,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Falle eines erfolgreichen Ausbildungsabschlusses k\u00f6nnen die jungen Menschen dann eine Aufenthaltserlaubnis erhalten und damit in Deutschland bleiben. Ihr Gerede von der Rechtsunsicherheit f\u00fchrt lediglich zu mehr Verunsicherung bei den Betrieben.\n\nZweitens monieren Sie die BAf\u00f6G-Regelungen. Zum Mitschreiben: Geduldete und Inhaber bestimmter humanit\u00e4rer Aufenthaltstitel m\u00fcssen k\u00fcnftig nicht mehr eine Vierjahresfrist abwarten, ehe sie BAf\u00f6G-berechtigt sind, sondern k\u00f6nnen bereits nach 15 Monaten Unterst\u00fctzung erhalten.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314765,"sequence":1171,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen das runtersetzen!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314766,"sequence":1172,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach 15 Monaten! Na toll!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314767,"sequence":1173,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Urspr\u00fcnglich sollte diese Frist zum 1. August 2016 gek\u00fcrzt werden. Jetzt wurde dies aber auf den 1. Januar 2016 vorgezogen, um noch schneller helfen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314768,"sequence":1174,"sitzung":128,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"15 Monate waren zu lang!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314769,"sequence":1175,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig so!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314770,"sequence":1176,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Genau. - Sie fordern, dass diese 15 Monate Mindestaufenthalt bei der BAf\u00f6G-Berechtigung auf drei Monate reduziert werden sollen. Nach drei Monaten sollen nach Ihren Vorschl\u00e4gen faktisch alle Asylberechtigten BAf\u00f6G bekommen k\u00f6nnen. Um studierf\u00e4hig zu sein, braucht man das Sprachniveau B 2. Wie schnell soll das gehen? Welchen Sinn macht es, dass gegebenenfalls Menschen BAf\u00f6G erhalten, die mit hoher Wahrscheinlichkeit wieder ausgewiesen werden? Deswegen ist es richtig, dass die Bundesregierung die Mindestaufenthaltsdauer von vier Jahren auf 15 Monate reduziert hat. Ihre drei Monate sind purer Aktionismus. Wir m\u00fcssen auch auf den Kostenfaktor achten und realistisch bleiben.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314771,"sequence":1177,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314772,"sequence":1178,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein dritter Punkt ist die Besch\u00e4ftigungsverordnung. Auch hier kann ein Blick in die Dokumente erhellend sein: Das Bundeskabinett hat am 3. August 2015 eine \u00c4nderung beschlossen, mit der jungen Asylsuchenden und Geduldeten, die gute Bleibeperspektiven haben, der Zugang unter anderem zu berufsorientierenden und studienbegleitenden Praktika erleichtert wird.\n\nKommen wir viertens zu Ihrer Forderung nach zus\u00e4tzlichen Sprach- und Alphabetisierungskursen auch f\u00fcr erwachsene Fl\u00fcchtlinge. Unser Bundesinnenminister ist Ihnen auch hier bereits voraus. Die bew\u00e4hrten Integrationskurse werden f\u00fcr Asylbewerber mit guter Bleibeperspektive ge\u00f6ffnet, und die hierf\u00fcr vorgesehenen Mittel werden entsprechend dem gestiegenen Bedarf aufgestockt.\n\nAuch das BMBF wird in den n\u00e4chsten Jahren rund 130 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr den Erwerb der deutschen Sprache, das Erkennen von Kompetenzen und Potenzialen von Fl\u00fcchtlingen und f\u00fcr Ausbildung und Beruf investieren. Wohlgemerkt, das sind Mittel neben dem milliardenschweren Finanzpaket, mit dem der Bund die L\u00e4nder und die Kommunen unterst\u00fctzen wird.\n\nEs ist richtig, dass Sprachlehrer f\u00fcr die Integrationskurse fehlen. Auch hier setzt das BMBF an, und die zahlreichen Ehrenamtlichen sollen in Schnellkursen zu Lernbegleitern ausgebildet werden.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314773,"sequence":1179,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wieder auf die Ehrenamtlichen schieben!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314774,"sequence":1180,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte damit nicht sagen, dass die beiden Oppositionsantr\u00e4ge v\u00f6llig obsolet sind.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314775,"sequence":1181,"sitzung":128,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":100.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nett!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314776,"sequence":1182,"sitzung":128,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":493.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie sollten schon zur Kenntnis nehmen, dass die Bundesregierung, das BMBF und auch ganz pers\u00f6nlich Ministerin Wanka diese Themen mit gro\u00dfer Ernsthaftigkeit behandeln. Eine solche Ernsthaftigkeit w\u00fcrde ich mir von allen politischen Akteuren sehr w\u00fcnschen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314777,"sequence":1183,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314778,"sequence":1184,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das schlie\u00dft die CDU auch ein!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314779,"sequence":1185,"sitzung":128,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Daniela De Ridder.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":314780,"sequence":1186,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314781,"sequence":1187,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt mal Tacheles reden! Keine M\u00e4rchenstunde!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314782,"sequence":1188,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Hinter uns liegen zwei harte Sitzungswochen, in denen wir sehr viel \u00fcber Fl\u00fcchtlingspolitik geredet haben. Ich fahre - das will ich als letzte Rednerin in dieser Woche sagen - frohen Mutes nach Hause. Das hat nicht nur mit den Ma\u00dfnahmen zu tun, die wir auf den Weg gebracht haben, sondern auch mit dem Besuch von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus meiner Heimatstadt Sch\u00fcttorf. In der Radio-AG, die mich besucht hat, waren lauter Zweit-, Dritt- und Viertkl\u00e4ssler, und ich habe, ehrlich gesagt, noch nie mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern dieser Altersgruppe gesprochen, die so offenherzig, neugierig und vehement mit mir \u00fcber Fl\u00fcchtlingspolitik reden wollten. Zugegeben: Das lag auch daran, dass sie gute Lehrerinnen und Lehrer haben, die im wahrsten Sinne des Wortes politische Bildung mit ihnen betrieben haben. Auf diesem Feld m\u00fcssen wir unbedingt weiter arbeiten.\n\nLassen Sie mich deshalb noch einmal die Gelegenheit nutzen, diesen Lehrerinnen und Lehrern, aber auch den Erzieherinnen und Erziehern herzlichen Dank zu sagen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314783,"sequence":1189,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314784,"sequence":1190,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der ganzen Republik! Ja!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314785,"sequence":1191,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Politische Bildung ist in der Tat etwas, das wir weiter betreiben m\u00fcssen. Davon habe ich aber in Ihren Antr\u00e4gen wenig gelesen, liebe Oppositionskolleginnen und -kollegen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314786,"sequence":1192,"sitzung":128,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt klatsche ich nicht mehr!","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314787,"sequence":1193,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber bin ich sehr entt\u00e4uscht. Ich sage das auch mit Blick auf die Fernsehbilder, die wir zu sehen bekommen. F\u00fcr mich ist es unertr\u00e4glich - ich hoffe, das teilen Sie mit mir -, wenn in Deutschland wieder Fl\u00fcchtlingsheime brennen. Wir haben hier eine ganz ma\u00dfgebliche Aufgabe. Ich finde es geradezu fahrl\u00e4ssig, dass Sie hier den Eindruck erwecken, wir w\u00fcrden nichts oder zu wenig tun, die vielen helfenden H\u00e4nde vor Ort ignorieren oder die Kommunen im Stich lassen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314788,"sequence":1194,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314789,"sequence":1195,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will nur drei Zahlen nennen, damit Sie wissen, was ich genau meine. 4 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich wird es - Frau Ministerin Wanka hat das bereits erw\u00e4hnt - in diesem und im kommenden Jahr f\u00fcr diese wichtige und wertvolle Arbeit geben. Damit st\u00e4rken wir L\u00e4nder und Kommunen. Diese sind dann an der Reihe, das Geld entsprechend einzusetzen. Mit zus\u00e4tzlich 350 Millionen Euro j\u00e4hrlich beteiligt sich der Bund an der Versorgung von Kindern und Jugendlichen, die unbegleitet in unser Land kommen, also ohne ihre Eltern. Das ist eine mindestens ebenso wichtige Aufgabe. Als dritten Punkt will ich die 900 Millionen Euro nennen, die aus den Mitteln f\u00fcr das gestoppte Betreuungsgeld stammen, Frau Wanka. Wir m\u00fcssen ehrlich zugeben, dass es in Sachen Betreuungsgeld sehr ungl\u00fccklich verlaufen ist. Aber ich freue mich, dass das Geld nun insgesamt f\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung in den Kitas und bei der fr\u00fchkindlichen Bildung eingesetzt werden und so - ich hoffe, dass Sie mir darin zustimmen - allen Kindern in diesem Land, unabh\u00e4ngig von der Herkunft, zugutekommen kann.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314790,"sequence":1196,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314791,"sequence":1197,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will keinen Hehl daraus machen, dass es mir und meiner Fraktion darum geht, solche Ma\u00dfnahmen auf den Weg zu bringen - auch dank der Unterst\u00fctzung unseres Koalitionspartners - und es den Menschen, die aufgrund von Kriegs- und Krisensituationen in ihren Heimatl\u00e4ndern zu uns kommen, zu erm\u00f6glichen, ganz schnell Fu\u00df auf dem Arbeitsmarkt zu fassen. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, unabh\u00e4ngig welcher politischen Couleur Sie angeh\u00f6ren, will ich Ihnen mit auf den Weg geben; denn das hat auch etwas mit der W\u00fcrde dieser Menschen zu tun.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314792,"sequence":1198,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314793,"sequence":1199,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Mir geht es auch um die Sprachkompetenz. Hier k\u00f6nnen wir gar nicht genug tun. Hier freue ich mich auf Ihre kritisch-konstruktiven Vorschl\u00e4ge. Es geht darum, Sprach- und Integrationskurse weiterhin zu betreiben. Sprache ist der Schl\u00fcssel zur Verst\u00e4ndigung und daf\u00fcr, im Alltag zurechtzukommen. Sprache ist aber auch ein Schl\u00fcssel f\u00fcr gelungene Integration. Sprache ist immer auch Tr\u00e4ger von Kultur. Sprache ist zudem das Vehikel - ich sage das vor allem in Richtung CSU, weil ich in dieser Woche interessante T\u00f6ne von dort geh\u00f6rt habe -, um unsere Werte zu transportieren. Deshalb m\u00fcssen wir als Bildungspolitikerinnen und -politiker hier in der Tat weiter investieren, liebe Frau Wanka. Mir ist das ganz besonders wichtig.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314794,"sequence":1200,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314795,"sequence":1201,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie Sie wissen, wurde jahrelang gesagt - ich habe das pers\u00f6nlich zu sp\u00fcren bekommen -, dieses Land sei kein Einwanderungsland. Die aktuelle Krisensituation, die wir nun erleben, belehrt uns eines Besseren.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314796,"sequence":1202,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314797,"sequence":1203,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie erinnern sich vielleicht daran, dass bereits 1965 Max Frisch mit Blick auf die sogenannten Gastarbeiterinnen und Gastarbeiter sagte - Sie alle kennen sicherlich dieses Zitat -: \u201eWir riefen Arbeitskr\u00e4fte, und es kamen Menschen.\u201c Dass es hier immer auch um Menschen geht, d\u00fcrfen wir nie vergessen.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314798,"sequence":1204,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314799,"sequence":1205,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Gleichwohl geht es um ein gutes Paket, an dem wir weiter arbeiten wollen. Liebe Frau Gohlke, wir sind nicht verlegen, gute Ratschl\u00e4ge von Ihnen anzunehmen, wenn sie denn finanzierbar und umsetzbar sind.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314800,"sequence":1206,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Karamba Diaby [SPD]","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":314801,"sequence":1207,"sitzung":128,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber auf das, was Sie in Ihren Antr\u00e4gen vorschlagen, haben wir wei\u00df Gott nicht gewartet; denn in der Tat sind wir bereits aktiv geworden und haben das in Rede stehende Paket mit Erfolg auf den Weg gebracht. Nehmen Sie es einfach mit in Ihren Wahlkreis, und haben Sie dort hoffentlich viele Termine an Schulen, die Sie dann begl\u00fccken k\u00f6nnen.\n\nHaben Sie vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":314802,"sequence":1208,"sitzung":128,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bildung und Ausbildung f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge","top_id":2347,"type":"poi","wahlperiode":18}]