[{"id":491902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":129,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich. Bevor wir in unsere Tagesordnung eintreten, habe ich Ihnen eine amtliche Mitteilung vorzutragen. Es gibt eine interfraktionelle Vereinbarung, vier Unterrichtungen der Bundesregierung zu Stellungnahmen des Bundesrates und die darauf bezogenen Gegen\u00e4u\u00dferungen der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/6287, 18\/6288, 18\/6289 und 18\/6292 zu den bereits \u00fcberwiesenen Gesetzentw\u00fcrfen auf den Drucksachen 18\/5918 - \u00c4nderung des Unterhaltsrechts und des Unterhaltsverfahrensrechts -, 18\/5921 - Verbesserung der Unterbringung, Versorgung und Betreuung ausl\u00e4ndischer Kinder und Jugendlicher -, 18\/5925 - \u00c4nderung des Energieverbrauchskennzeichnungsgesetzes - und 18\/5927 - \u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes - an die entsprechenden federf\u00fchrenden und mitberatenden Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen. Hat jemand noch originellere Vorschl\u00e4ge?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491903,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":2,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":"1785","speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Wir stimmen zu!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":3,"sitzung":129,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Das habe ich mir fast gedacht. - Dann schlie\u00dfe ich daraus, dass Sie mit diesen \u00dcberweisungsvorschl\u00e4gen einverstanden sind. Sie sind damit so beschlossen.\n\nDann kommen wir zu Tagesordnungspunkt 1:\n\nAbgabe einer Regierungserkl\u00e4rung durch den Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen\n\n70 Jahre Vereinte Nationen\n\nHierzu liegen ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD, ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke sowie ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache im Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung 60 Minuten vorgesehen. - Auch das ist offensichtlich einvernehmlich. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch erteile das Wort zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung dem Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, Frank-Walter Steinmeier.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491906,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491907,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Vereinten Nationen sind ein zugegebenerma\u00dfen nicht perfektes, aber unersetzliches Instrument f\u00fcr die gemeinsame Arbeit der Nationen an einer gerechteren und sichereren Weltordnung. - Dies sind nicht meine Worte, sondern die von Dag Hammarskj\u00f6ld, Friedensnobelpreistr\u00e4ger, bekannt f\u00fcr seine h\u00e4ufig philosophischen, manchmal geradezu mystischen Weisheiten. Aber das, was wir hier \u00fcber die Vereinten Nationen geh\u00f6rt haben, sind absolut pragmatische Worte, die damals nicht nur eine Lagebeschreibung waren, sondern die, gerade in dem Wissen um die Defizite der Vereinten Nationen, auch vision\u00e4r waren.\n\nHeute, Jahrzehnte sp\u00e4ter, brauchen wir - das sieht jeder - die Vereinten Nationen mehr denn je im Bem\u00fchen um Frieden in dieser so unfriedlichen Zeit. Perfekt werden die Vereinten Nationen nie sein. Umso gr\u00f6\u00dfer muss unser Ansporn sein, sie besser zu machen. Es gibt keine Alternative; wir brauchen handlungsf\u00e4hige Vereinte Nationen. Sie zu erhalten und immer wieder neu zu schaffen, dabei, meine Damen und Herren, sind wir alle gefordert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491908,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491909,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wie unendlich gro\u00df der Bedarf an gemeinsamem Handeln ist, war auf der diesj\u00e4hrigen Generalversammlung der Vereinten Nationen in New York vor wenigen Tagen deutlich zu sp\u00fcren. \u201e70 Jahre Vereinte Nationen\u201c - das war die \u00dcberschrift. Aber es war keine Woche gro\u00dfer Empf\u00e4nge mit Feierstimmung, sondern sie war eher gepr\u00e4gt von den intensiven, ernsten, manchmal auch verzweifelten Verhandlungen. Das alles ist kein Wunder: Mehr als 60 Millionen Menschen sind weltweit auf der Flucht - so viele wie seit Gr\u00fcndung der Vereinten Nationen, seit dem Zweiten Weltkrieg nicht mehr. Sie fliehen vor dem verheerenden B\u00fcrgerkrieg in Syrien, vor Konflikten und Gewalt im Krisenbogen von Libyen bis Afghanistan, vor religi\u00f6sem Extremismus und Terrorismus, vor Barbarei des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c. Zus\u00e4tzlich machen sich Tausende auf den Weg aus Armut, Unterentwicklung und Mangel an Perspektiven, zunehmend viele aus L\u00e4ndern, die von D\u00fcrre, Fluten und anderen Folgen des Klimawandels heimgesucht sind.\n\nKolleginnen und Kollegen, an den Antworten auf diese Herausforderungen werden sich am Ende die Vereinten Nationen messen lassen m\u00fcssen. Ja, unsere Antworten m\u00fcssen die Probleme an der Wurzel packen. Die Wurzel ist ganz ohne Zweifel Unfriedlichkeit an viel zu vielen Orten dieser Welt. Aber Frieden wird nicht durch die Vereinten Nationen verhindert. Bem\u00fchungen um Frieden scheitern oft deshalb, weil die Mitglieder der VN-Institutionen den Vereinten Nationen durch Verweigerung von Kooperation und monatelange Blockaden schlicht die Arbeitsf\u00e4higkeit und Autorit\u00e4t rauben. Deshalb sage ich immer all denjenigen, die sich t\u00e4glich \u00fcber die angebliche Schw\u00e4che der Vereinten Nationen aufregen und dar\u00fcber lamentieren: Nicht die Vereinten Nationen sind es, sondern es sind die Mitglieder; die Vereinten Nationen k\u00f6nnen niemals st\u00e4rker sein, als die Mitglieder es zulassen. - Insofern muss unser Appell an die Mitglieder der Vereinten Nationen gehen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491910,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491911,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich: Das Hauptthema dieser Generalversammlungswoche - das bildete sich auch in der Berichterstattung ab, die hier stattgefunden hat - war Syrien. Auch im f\u00fcnften Jahr findet das Morden dort kein Ende, und auch im f\u00fcnften Jahr des Krieges hat die Weltgemeinschaft offensichtlich noch keine Handhabe gefunden, dem Krieg ein Ende zu setzen.\n\nDieser Krieg mit mehr als 250 000 Toten und 12 Millionen Vertriebenen ist auf der einen Seite ganz ohne Zweifel eine gro\u00dfe Trag\u00f6die. Er ist, wenn man es genauer betrachtet, aber auch gepr\u00e4gt von einer Chronik ausgelassener Chancen. Zwei Genfer Syrien-Konferenzen sind verstrichen, ohne dass wir eine L\u00f6sung gefunden haben. Ein Vorschlag des fr\u00fcheren UN-Vermittlers und \u001eSondergesandten Kofi Annan ist zur\u00fcckgewiesen worden, bevor er wirklich ernsthaft gepr\u00fcft worden ist - ein Vorschlag, auf den heute alle liebend gern zur\u00fcckk\u00e4men, wenn diese M\u00f6glichkeit noch best\u00fcnde. Der aktuelle Sondergesandte der Vereinten Nationen, Staffan de Mistura, findet bei vielen Staaten nur halbherzige Unterst\u00fctzung.\n\nIch darf f\u00fcr mich hinzuf\u00fcgen: Ein bisschen \u00e4rgerlich finde ich den Ruf dieser Tage, der einem \u00fcberall entgegenschallt, dass man mit Assad reden m\u00fcsse. Nicht, dass ich es falsch finde, auch mit Vertretern des Regimes in Kontakt zu sein, um jetzt zu einer L\u00f6sung zu kommen - nur h\u00e4tte ich mir diese Form von Unterst\u00fctzung vor zehn Jahren gew\u00fcnscht, als ich selbst zweimal in Syrien war und gesagt habe: Die Einordnung Syriens in die Achse des B\u00f6sen erscheint mir vorschnell. Ich wei\u00df nicht, ob die Isolation Syriens am Ende wirklich das richtige Ergebnis bringt. - Es ist manchmal \u00e4rgerlich, wenn diejenigen, die damals gesagt haben: \u201eDa darf man nicht hinfahren!\u201c, heute, nach f\u00fcnf Jahren B\u00fcrgerkrieg und 250 000 Toten, sagen: Jetzt muss man mit Assad reden. - Das h\u00e4tte man auch anders haben k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491912,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491913,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Tats\u00e4chlich - das will ich gerne zugeben - ist der Einstieg in politische L\u00f6sungen ausgesprochen schwierig. Er ist ganz ohne Zweifel durch das milit\u00e4rische Engagement Russlands der letzten Tage nicht einfacher geworden. Ich will noch einmal klar sagen: Der Kampf gegen ISIS und andere terroristisch-islamistische Gruppierungen ist notwendig, er muss gef\u00fchrt werden. Aber trotzdem wissen bzw. ahnen wir doch alle miteinander: Am Ende wird der innersyrische Konflikt nicht auf dem Schlachtfeld gel\u00f6st werden. Vielmehr brauchen wir mindestens einen Einstieg in eine politische L\u00f6sung oder mindestens einen Einstieg in eine Entsch\u00e4rfung des Konfliktes. Und das kann niemand allein; da brauchen wir alle. Da brauchen wir vor allen Dingen die regionalen Partner, die Nachbarn wie die T\u00fcrkei, wie den Iran, wie Saudi-Arabien. Wir brauchen Europa. Wir brauchen die USA. Aber angesichts der Lage, insbesondere der Lage der letzten Tage und Wochen, wissen wir auch: Es wird nicht ohne Russland gehen.\n\nDer Einstieg muss nicht irgendwann gesucht werden, sondern er muss jetzt gesucht werden, und zwar solange in Syrien noch Institutionen bestehen, die ver\u00e4ndert werden k\u00f6nnen. Was passiert, wenn Institutionen weg sind, kollabiert sind, das zeigt das Beispiel Libyen. Wir erleben jeden Tag, wie schwierig es ist, einen untergegangenen Staat wieder aufzubauen. Deshalb m\u00fcssen wir jetzt handeln. Wir m\u00fcssen jetzt den Einstieg finden in die Transformation Syriens, sprich: in die Bildung einer \u00dcbergangsregierung.\n\nLeider hat die UN-Vollversammlung in New York nicht ausgereicht, um den entscheidenden ersten Schritt zu gehen. Zu gro\u00df waren die Differenzen, die es damals zwischen den USA und Russland gab, zu gro\u00df waren die Differenzen zwischen Saudi-Arabien und dem Iran. Ich glaube, wir m\u00fcssen jetzt beides tun: einerseits die USA und Russland dringend ermahnen, das jeweilige milit\u00e4rische Engagement nicht so zu gebrauchen, dass am Ende noch ein Konflikt zwischen den USA und Russland daraus wird, und andererseits m\u00fcssen wir uns darum bem\u00fchen, helfen jedenfalls, Br\u00fccken zu bauen zwischen dem Iran und Saudi-Arabien, damit es vorstellbar wird, die regionalen Partner, die wir brauchen, alle an einen Tisch zu bringen. Dazu war ich am vergangenen Wochenende in Kuwait, einem Staat in der Golfregion mit 35 Prozent Schiiten, der gute Beziehungen zu beiden Seiten hat. Dazu werde ich am kommenden Wochenende auch im Iran und in Saudi-Arabien sein. Damit ist noch nicht gesagt, dass es irgendwelche Fortschritte gibt. Aber wenn man nach kleinen Zeichen der Hoffnung sucht: Es ist vielleicht ein gutes Zeichen, dass gestern Abend zu lesen war, dass Russland den Ministerpr\u00e4sidenten Medwedew zu politischen Gespr\u00e4chen nach Washington schickt. Es scheint sich anzudeuten, dass man den Kontakt zu den USA in Sachen Syrien \u00fcber das sogenannte milit\u00e4rische Deconflicting hinaus aufrechterhalten will.\n\nIch pl\u00e4diere daf\u00fcr - das habe ich auch in der vorvergangenen Woche bei den Vereinten Nationen getan -, jetzt keinen Stillstand zu organisieren, nicht zu warten, bis die Personen einer m\u00f6glichen \u00dcbergangsregierung feststehen und akzeptiert sind. Vielmehr muss man jetzt beginnen; das hei\u00dft, man muss sich auf ein paar Prinzipien verst\u00e4ndigen, die nicht umstritten sein d\u00fcrften: Das ist erstens der Kampf gegen ISIS und als Ziel unserer Bem\u00fchungen vor allen Dingen der Erhalt der territorialen Integrit\u00e4t des syrischen Staates. Zweitens m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass Syrien in Zukunft ein s\u00e4kularer Staat wird, ein Staat, der - drittens - Respekt vor den unterschiedlichen ethnischen und religi\u00f6sen Gruppierungen zeigt.\n\nDen Stillstand verweigern hei\u00dft auch, alle Partner zu verpflichten, sich nicht nur an der Erarbeitung zuk\u00fcnftiger Resolutionen, die m\u00f6glicherweise noch sehr lange in der Luft h\u00e4ngen, zu beteiligen, sondern bestehende Resolutionen umzusetzen, zum Beispiel die Resolution 2139 des UN-Sicherheitsrates, die ein Verbot von Fassbomben und die Forderung eines humanit\u00e4ren Zugangs beinhaltet. Daran jetzt zu arbeiten und das sicherzustellen, das muss auch in der gegenw\u00e4rtigen Lage m\u00f6glich sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491914,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491915,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Manche sagen in einer solchen Situation: Alles sch\u00f6n gesagt; aber es hat doch alles keinen Zweck, das wird ja eh nichts. - Diesen Satz habe ich w\u00e4hrend zehn Jahren Iran-Verhandlungen h\u00e4ufig genug geh\u00f6rt. Deshalb sage ich: Es ist jedenfalls Au\u00dfenpolitikern nicht erlaubt, diesen Satz \u201eDas hat alles keinen Zweck\u201c zu sagen, sondern wir m\u00fcssen darauf setzen, dass au\u00dfenpolitische Bem\u00fchungen greifen, wenn man auf der richtigen Spur ist, die Beharrlichkeit beh\u00e4lt, auch Energie und Konzentration nicht verliert, wenn man konsequent auf das Ziel hinarbeitet.\n\nDie Verhandlungen mit dem Iran haben gezeigt, dass es manchmal viel zu lange dauert, aber auch, dass eine lange Dauer nicht bedeutet, dass Ziele nicht erreichbar sind. Ich glaube, dass wir mit dem Abkommen, das mit dem Iran in der Atomfrage geschlossen worden ist, immerhin eine Grundlage daf\u00fcr geschaffen haben - das ist keine Garantie, aber immerhin eine Grundlage -, dass wir in Zukunft im Mittleren Osten vielleicht mehr Sicherheit haben statt weniger. Deshalb sage ich: Das wird nicht von selbst gehen; der Iran wird sich nicht von selbst ganz einfach ver\u00e4ndern, sondern wir m\u00fcssen jetzt die n\u00e4chsten Schritte gehen. Deshalb habe ich gesagt: Die Verantwortung endet nicht mit der Unterschrift unter dem Abkommen, sondern die Verantwortung geht weiter. Wir treten in die n\u00e4chste Phase, in der wir versuchen m\u00fcssen, den Iran dazu zu bringen, vom Spoiler, vom St\u00f6rer der Sicherheitsordnung im Mittleren Osten zu einem konstruktiven Mitarbeiter zu werden. Das ist die Aufgabe, die wir jetzt vor uns haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491916,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491917,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen nicht \u00fcber Syrien sprechen, ohne \u00fcber die Nachbarstaaten zu reden. In Jordanien, im Libanon, in der T\u00fcrkei wohnen die allermeisten Fl\u00fcchtlinge; mittlerweile sind es 4 Millionen. Wir m\u00fcssen diese Staaten und die Fl\u00fcchtlinge selbst unterst\u00fctzen, damit nicht eine Fl\u00fcchtlingswelle die n\u00e4chste ausl\u00f6st. Die VN-Hilfsorganisationen leisten eine elementare Hilfe - unmittelbar und vor Ort. Doch die Unterfinanzierung der Programme - Sie wissen es; wir haben in diesem Hause dar\u00fcber gesprochen -, gerade der UNHCR-Programme und des World Food Programme, war und ist dramatisch, so dramatisch, dass die t\u00e4glichen Essensrationen auf 50 Prozent, auf die H\u00e4lfte, gek\u00fcrzt worden sind. Das ist - ich glaube, das habe ich hier bereits gesagt - ein humanit\u00e4rer Skandal. Wenn das so bleibt, dann darf man sich nicht wundern, wenn sich weitere Menschen aus dieser Region, aus den Fl\u00fcchtlingslagern auf den Weg anderswohin und auch nach Europa machen. Deshalb m\u00fcssen wir die Situation in dieser Region ver\u00e4ndern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491918,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491919,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben die Zeit unserer G-7-Pr\u00e4sidentschaft genutzt. Wir haben nicht nur die G-7-Partner eingeladen, sondern auch einige Staaten rundherum, von denen wir den Eindruck hatten, dass sie Zus\u00e4tzliches leisten k\u00f6nnen. Wir haben dazu eine sogenannte Geberveranstaltung in New York durchgef\u00fchrt. Ich freue mich, dass wir zusammen mit den anderen Staaten, auch mit der Europ\u00e4ischen Union, 1,8 Milliarden Dollar f\u00fcr die VN-Hilfswerke mobilisieren konnten. 100 Millionen Euro davon kommen aus Deutschland. Das ist ein gutes und wichtiges Signal. Das hat andere ermutigt, Gleiches zu tun. Ich bedanke mich bei allen, die das unterst\u00fctzt haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491920,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491921,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Richtig bleibt: Wir brauchen neben den akuten humanit\u00e4ren Antworten, die wir auch in Gestalt von Geld geben, auch l\u00e4ngerfristige Antworten auf die Ursachen von Flucht und Migration. Auch daf\u00fcr brauchen wir die Vereinten Nationen. In New York haben wir dar\u00fcber diskutiert, welche Instrumente die VN eigentlich zur Verf\u00fcgung haben, um Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen und zur besseren Lastenteilung beizutragen. Wir werden diese Diskussion in gut zwei Wochen hier in Berlin fortsetzen. Ich werde mich dann mit Vertretern der VN-Hilfsorganisationen hier in Berlin treffen. Wir werden vor allen Dingen versuchen, die Zusammenarbeit mit Vertretern der Regionen zu er\u00f6rtern, die heute Quelle von Armutswanderung sind. Deshalb werden wir vorrangig die afrikanischen L\u00e4nder im Blick haben. Dies geschieht sehr bewusst in Vorbereitung des EU-Afrika-Gipfels, den wir in wenigen Wochen in Valletta, auf Malta, durchf\u00fchren werden.\n\nFluchtursachen bek\u00e4mpfen wir immer da, wo wir schon pr\u00e4ventiv handeln k\u00f6nnen, wo wir Konflikte im Keim erkennen und etwas dagegen tun k\u00f6nnen. Vorsorgende Au\u00dfenpolitik nenne ich das. Das soll und sollte immer st\u00e4rker Leitgedanke f\u00fcr Au\u00dfenpolitik \u00fcberall werden. Zivile Krisenpr\u00e4vention ist daf\u00fcr das Stichwort. Das kann man auch an Haushaltsziffern festmachen. Das geht von der Stabilisierung von fragilen Staaten bis hin zu Projekten zur guten Regierungsf\u00fchrung.\n\nIch denke an unser Engagement, das wir gemeinsam mit der EU, das wir gemeinsam mit den Vereinten Nationen, zum Beispiel im Vers\u00f6hnungsprozess in Mali, wahrnehmen. Ich denke auch an einen Bereich, der unterbesetzt ist und f\u00fcr den es viel Nachfrage gibt: Mediation. Wir werden die Kapazit\u00e4ten hier bei uns und damit auch f\u00fcr die Vereinten Nationen aufstocken. Ich habe einmal gesagt: Wir brauchen in dem Bereich so etwas wie eine schnelle Eingreiftruppe, die m\u00f6glichst Erfahrung hat und zur Verf\u00fcgung steht, wenn Konflikte im Anfangsstadium sind und noch geholfen werden kann, ohne dass es milit\u00e4risch eskaliert.\n\nAuch die Friedenssicherung geh\u00f6rt in diesen Kontext. Auch hier sind wir gefragt. Finanzielle Mittel werden nat\u00fcrlich gern genommen, aber ich habe auch den Ruf hier aus der Mitte des Parlaments vernommen, dass wir mehr tun m\u00fcssen, als nur Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ich bin in Gespr\u00e4chen mit der Verteidigungsministerin, wie wir den Erwartungen der Vereinten Nationen gerecht werden k\u00f6nnen, zum Beispiel auch durch die Bereitstellung von F\u00e4higkeiten, um die Missionen der Vereinten Nationen erfolgreicher zu machen. Deutschland hat, glaube ich, einiges daf\u00fcr zu bieten: zivil, polizeilich und milit\u00e4risch. Wir wollen gemeinsam, Au\u00dfenministerium, Verteidigungsministerium und BMZ, daf\u00fcr sorgen, dass die VN in diesen Bereichen mit diesen F\u00e4higkeiten in Zukunft besser ausgestattet sein werden.\n\nZu unserem Einsatz f\u00fcr die Friedenssicherung geh\u00f6ren finanzielle und politische Hilfen - das habe ich eben gesagt -, aber eben auch eine ganz konkrete menschliche Dimension. Ich will - die Gelegenheit dazu haben wir nicht h\u00e4ufig - allen Deutschen, die in den und f\u00fcr die Vereinten Nationen ihren Dienst leisten, an dieser Stelle einmal ganz herzlich danken.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491922,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491923,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnen nicht jedem danken. Aber ich denke zum Beispiel an Martin Kobler, der jetzt einige Jahre in der gr\u00f6\u00dften und vielleicht schwierigsten Friedensmission im Kongo t\u00e4tig war und demn\u00e4chst vor neuen Aufgaben stehen wird. Er ist jemand, der herausragt. Dies gilt auch f\u00fcr Achim Steiner, der sich jahrelang mit Leidenschaft als Chef des UN-Umweltprogramms eingesetzt hat und ebenfalls vor neuen Aufgaben steht. Diese zwei stehen stellvertretend f\u00fcr viele andere in UN-Diensten. Wir wollen ihnen an dieser Stelle unseren Respekt zeigen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491924,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491925,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wenn wir \u00fcber Menschen sprechen, dann, liebe \u00adManuela, fragen wir Deutschen unsere Partner in den Vereinten Nationen auch gelegentlich: Welche Rolle spielen eigentlich Frauen bei der Friedenssicherung und bei der Konfliktl\u00f6sung? Eines ist klar - ich glaube, nicht nur mir, sondern vielen -: Kein Konflikt wird dauerhaft zu l\u00f6sen sein, wenn jeweils die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung von solchen Bem\u00fchungen ausgeschlossen ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491926,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491927,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Deshalb war die Resolution 1325 zur Gleichberechtigung von Frauen bei Konfliktl\u00f6sungen und Wiederaufbau ein Fortschritt, ein Meilenstein in den UN-Beratungen, der die Teilhabe von Frauen nicht nur in den Institutionen, sondern auch immer, wenn es konkret um Vermittlungsl\u00f6sungen geht, zuk\u00fcnftig sicherstellt.\n\nEleanor Roosevelt fragte in einer Rede vor \u00fcber 50 Jahren: Wo fangen Menschenrechte an? - Ihre Antwort war damals: zu Hause, in der Nachbarschaft, an der Schule, in der Arbeitsst\u00e4tte. Dort, so sagte Eleanor Roosevelt, m\u00fcssen wir Menschenrechte sch\u00fctzen. Dort \u00fcberall, so hei\u00dft es in unserer Verfassung, ist die W\u00fcrde des Menschen unantastbar.\n\nDeshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen: Ja, hier bei uns haben wir darauf zu achten, dass Menschenrechte nicht nur gelten, sondern auch im Alltag beachtet werden. Menschenrechte sind nicht nur Deutschenrechte. Das wissen ganz offenbar die vielen Freiwilligen, die sich hier im Lande in diesen Tagen aufopfernd um Fl\u00fcchtlinge k\u00fcmmern und denen wir ebenfalls an dieser Stelle ganz herzlich danken.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491928,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491929,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Aber nicht nur darum geht es, nicht nur um die Situation bei uns, sondern auch darum - vielleicht ist das nie deutlicher geworden als gerade in diesen Tagen -: Menschenrechte, Frieden und Sicherheit sind ganz offenbar nicht voneinander zu trennen. Wo Menschenrechte systematisch verletzt werden, wo Unterdr\u00fcckung und Verfolgung herrschen, da liegt schon der Ursprung von Flucht und Vertreibung. Auch deshalb sind Menschenrechte f\u00fcr uns kein Randthema. Daf\u00fcr setzen wir uns ein, ganz aktuell auch im Vorsitz des VN-Menschenrechtsrates, den der deutsche Botschafter R\u00fccker, finde ich, in diesem Jahr durch wirklich schwierige Gew\u00e4sser geleitet hat. Auch daf\u00fcr meinen Respekt, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491930,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491931,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Anpassungsf\u00e4higkeit und Zukunftsf\u00e4higkeit der Vereinten Nationen, \u00fcber die zu reden ist, werden viel davon abh\u00e4ngen, wie viel Repr\u00e4sentanz sie gew\u00e4hrleistet und wie viel Legitimation sie aus der Repr\u00e4sentanz der ganzen Welt in den Institutionen ableiten kann. Ich glaube, jedem ist klar: Die Legitimation leidet, wenn die Institutionen der Vereinten Nationen nur ein Spiegelbild der Verh\u00e4ltnisse der Jahre 1949, 1950, 1955 sind. Dies ist der Hintergrund, weshalb wir gesagt haben: Wir bestehen auf eine Reform der Vereinten Nationen, und wir wollen auch eine Reform des Sicherheitsrates. Wir wollen, dass die Arbeit des Sicherheitsrates transparenter wird, und wir unterst\u00fctzen auch Initiativen, vor allen Dingen die unserer franz\u00f6sischen Partner, zur Begrenzung des Vetorechts. Ich glaube, das Vetorecht hat seine historisch begr\u00fcndete Funktion. Aber es kann schlichtweg nicht sein, dass dieses Privileg die gesamte Weltorganisation dazu verdammt, im Angesicht gr\u00f6bster Verbrechen gegen die Menschlichkeit unt\u00e4tig zu bleiben. Das darf auf Dauer nicht so sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491932,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491933,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Vereinten Nationen haben sich gerade in der vorletzten Woche auch reformf\u00e4hig hinsichtlich der Inhalte gezeigt. Die Agenda 2030 f\u00fcr nachhaltige Entwicklung, an der gearbeitet worden ist und auf deren Prinzipien man sich verst\u00e4ndigt hat, ist ehrgeizig. Die Verst\u00e4ndigung darauf ist gelungen, samt der damit verbundenen Finanzierungsinstrumente, samt der \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismen, die vom Generalsekret\u00e4r vorgeschlagen worden waren. Ich kann versprechen: Deutschland wird eines der ersten L\u00e4nder sein, die sich dieser \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der Agenda 2030 unterwerfen werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491934,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":33,"sitzung":129,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Und was ist mit den 0,7 Prozent?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491936,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, zum Ende m\u00f6chte ich zur Gr\u00fcndung der Vereinten Nationen vor 70 Jahren zur\u00fcckkehren - ein gro\u00dfartiger Moment, der in Deutschland allerdings auch Erinnerungen wecken muss. Denn die Charta der Vereinten Nationen war ja auch eine Antwort der Menschheit auf Krieg und Unmenschlichkeit, die von unserem, von diesem Land ausgegangen waren. Seither ist es Deutschland \u00fcber sieben Jahrzehnte hinweg verg\u00f6nnt gewesen, behutsam und schrittweise wieder ins Herz der internationalen Gemeinschaft hineinzuwachsen. Wir wissen, dass man daf\u00fcr nicht nur innerlich Dankbarkeit zeigen muss, sondern dass dieses Hineinwachsen in die internationale Staatengemeinschaft auch Verantwortung bedeutet.\n\nWilly Brandt hat bei seinem Amtsantritt 1969 gesagt: Wir Deutschen wollen ein Volk guter Nachbarn sein. - Damals, im noch geteilten Deutschland, galt dieser Satz nat\u00fcrlich der Auss\u00f6hnung mit Polen, Frankreich und den anderen europ\u00e4ischen Nachbarn, all denen, die gro\u00dfes Leid von Deutschland erfahren hatten. Wenn heute syrische Familien hier in Berlin oder in all unseren Wahlkreisen von ihrem Schicksal, von Krieg und Vertreibung erz\u00e4hlen, dann bekommt dieser Satz eine etwas neue Bedeutung. Heute, wo die Welt zwar kleiner, aber die Krisen eher gr\u00f6\u00dfer geworden sind, ist es, glaube ich, an der Zeit, aufs Neue zu bekr\u00e4ftigen: Wir Deutschen wollen ein Volk guter Nachbarn sein, f\u00fcr die nahen und die fernen gleicherma\u00dfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491937,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":36,"sitzung":129,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Dietmar Bartsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491939,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":38,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Im Garten des UN-Hauptquartiers steht eine Skulptur. Sie alle kennen sie. Diese Skulptur - Schwerter zu Pflugscharen - verk\u00f6rpert den Irrsinn, die Hoffnungen, die Gefahren und auch die Chancen eines ganzen Jahrhunderts.\n\nIch will daran erinnern, dass \u201eFrieden\u201c vor 70 Jahren das erste Wort war, als die Vereinten Nationen gegr\u00fcndet worden sind, und ich will daran erinnern - der Bundesau\u00dfenminister hat das zum Schluss gemacht; ich will das an den Anfang stellen -, dass die Vereinten Nationen auf den Tr\u00fcmmern eines Weltbrandes entstanden, der von deutschem Boden ausging. Das heute zu begehende Jubil\u00e4um ist deshalb zuallererst ein Anlass des Gedenkens. Allein der Zweite Weltkrieg forderte vermutlich \u00fcber 75 Millionen Tote, darunter 28 Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der V\u00f6lker der Sowjetunion und 6 Millionen Polinnen und Polen. Dem Vernichtungswahn deutscher Nazis fielen 6 Millionen j\u00fcdische Menschen, Zehntausende Sinti und Roma, Homosexuelle und viele mehr zum Opfer.\n\nAls Folge dieser Katastrophe wurde die UN gegr\u00fcndet. Aus gutem oder schlechtem Grund z\u00e4hlte Deutschland nicht zu den Gr\u00fcndungsmitgliedern der UN. Und doch - dar\u00fcber ist hier in den letzten Wochen h\u00e4ufig geredet worden - wurde Deutschland nicht aus der internationalen Gemeinschaft ausgeschlossen. Als die beiden deutschen Staaten 1973 in die Vereinten Nationen aufgenommen wurden, hat Walter Scheel f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland versichert:\n\nSie werden uns immer dort finden, wo es um die internationale Zusammenarbeit geht, um die Bewahrung des Friedens und um die Rechte des Menschen.\n\nDem sollte Deutschland immer verpflichtet sein, war es aber nicht.\n\nJa, die UN haben vieles f\u00fcr Frieden und Menschenrechte und gegen Hunger und Elend geleistet; aber auch 70 Jahre nach der Gr\u00fcndung der UN sind die Nationen nicht vereint. Millionen Menschen haben auch nach 1945 in Kriegen ihr Leben oder ihre Heimat verloren, und jeden Tag, jede Stunde werden es mehr. 1,2 Milliarden Menschen leben in absoluter Armut, Hunderte Millionen hungern, 60 Millionen sind auf der Flucht. Auf der anderen Seite gibt es in dieser Welt einen asozialen Reichtum. Staaten zerbrechen und verlieren jegliche Handlungsf\u00e4higkeit. Dem muss begegnet werden.\n\nDer Bundesau\u00dfenminister hat an die Mitglieder appelliert, man k\u00f6nne vieles besser machen. Ja! Ein Mitglied ist im \u00dcbrigen die Bundesrepublik Deutschland, und die Bundesrepublik Deutschland wird der Charta der Vereinten Nationen nicht gerecht, wenn sie die Ursachen dieser Entwicklung und dieser Ergebnisse, die ich eben genannt habe, ignoriert oder sogar vertieft, anstatt sie zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491941,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":40,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das bedeutet zuallererst, dass wir keine Waffen und keine Soldaten mehr in alle Welt schicken. Dieser Auftrag muss an unser Land gehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491943,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":42,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wir d\u00fcrfen es auch keinen Tag l\u00e4nger zulassen, dass sich der Norden zulasten des S\u00fcdens bereichert. Es ist doch unglaublich, einerseits die R\u00fcstungsindustrie zu st\u00e4rken, R\u00fcstungsexporte vorzunehmen und etwa Nahrungsmittel nach Afrika zu exportieren, wodurch man die einheimische Landwirtschaft totkonkurriert, andererseits aber \u00fcber das Fl\u00fcchtlingsproblem zu fabulieren. Das ist unehrlich","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491945,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":44,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"und auch ein Ergebnis der Politik der L\u00e4nder des Westens - auch der der Vereinigten Staaten und der Deutschlands.\n\nWir als Deutschland sollten uns an dieser Politik, durch die Diktatoren zwar beseitigt werden, aber die keine Option f\u00fcr die Zeit danach kennt, nicht beteiligen. Wir sehen doch, was nach Saddam Hussein im Irak und nach Gaddafi in Libyen passiert ist. Mit Krieg und Gewalt kann man zwar Diktatoren beseitigen, aber weder Chaos noch Terror aus der Welt schaffen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491947,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":46,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Mit destabilisierten Staaten werden keine Vereinten Nationen machbar sein.\n\nSie haben sehr umfangreich \u00fcber Syrien und auch \u00fcber den Irak geredet. Dort spielt sich eine Trag\u00f6die ab. Da wird ein brutaler Krieg gef\u00fchrt. Das w\u00e4re eigentlich die Stunde der Vereinten Nationen, des Sicherheitsrates und insbesondere auch der Vetom\u00e4chte. Es ist inakzeptabel, dass Russland dort in Syrien bombardiert, aber genauso inakzeptabel ist es, dass die Vereinigten Staaten und Frankreich immer nach Bedarf bombardieren. Das kann doch nicht wahr sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491949,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":48,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Diese Bomben werden keinen Frieden schaffen. Es ist ein totales Dilemma, wenn auf Syrien Bomben geworfen werden und nach Saudi-Arabien Bomber geliefert werden. Das ist doch inakzeptabel.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491951,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":50,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Dass die UN dort etwas leisten k\u00f6nnen, haben wir bei der Vernichtung der syrischen Chemiewaffen mit Beteiligung von Russland und anderen gesehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":51,"sitzung":129,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben dagegengestimmt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":52,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"- Nein, ich habe zugestimmt, Herr Koenigs. Das k\u00f6nnen Sie nachlesen, wirklich. Das ist gesichert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":53,"sitzung":129,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU], an den Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] gewandt","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Das geh\u00f6rt zu den 10 Prozent!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":54,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ich unterst\u00fctze sehr, dass Deutschland humanistische Projekte der UN demonstrativ st\u00e4rken sollte. Ja, Sie haben hier einiges genannt. Aber ich will auf die Dimension aufmerksam machen. Es ist doch nicht hinnehmbar, dass die weltweiten Milit\u00e4rausgaben 1 500 Milliarden Euro pro Jahr erreichen und dem Weltern\u00e4hrungsprogramm im Moment das N\u00f6tigste fehlt, um die Fl\u00fcchtlinge zu versorgen. Das ist nicht hinnehmbar.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491957,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":56,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Es ist im \u00dcbrigen eine S\u00fcnde gegen\u00fcber k\u00fcnftigen Generationen, wenn f\u00fcr die Klimaforschung weltweit lediglich 3 Milliarden Dollar ausgegeben werden und ein einziger gro\u00dfer Energiekonzern im selben Zeitraum den zehnfachen Gewinn eingefahren hat. Das ist doch nicht akzeptabel, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491959,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":58,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Insofern w\u00e4re es gut, wenn Deutschland seine Beitr\u00e4ge noch mehr erh\u00f6ht. Wir haben dort einiges getan. Aber das ist letztlich zu wenig. Die Mittel f\u00fcr das Weltern\u00e4hrungsprogramm, das Fl\u00fcchtlingshilfswerk und das UN-Entwicklungsprogramm sollten deutlich aufgestockt werden.\n\nIch will es in diesem Haus wiederholen: Seit Jahren reden wir \u00fcber die Selbstverpflichtung, 0,7 Prozent des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit bereitzustellen. Unser Anteil liegt aktuell bei 0,43 Prozent. Da muss jetzt gehandelt, und da m\u00fcssen jetzt Weichen gestellt werden, damit wir die Ursachen real bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491961,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":60,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Schlie\u00dflich sollte die deutsche Politik stets der Erfahrung Rechnung tragen, dass hinter geschlossenen Grenzen keine offenen Gesellschaften wachsen k\u00f6nnen, auch nicht innerhalb einer Festung Europa, meine Damen und Herren. Wer w\u00fcsste es nicht besser als wir Deutschen, dass Mauern die Probleme der Welt nicht stoppen und schon gar nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491963,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":62,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Es ist doch wirklich absurd, dass im Jahre 2015 genau dort Mauern hochgezogen werden, wo der Eiserne Vorhang einst zuerst fiel. Und eine deutsche Regierungspartei hofiert den Architekten dieser Mauer. Das ist unglaublich.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491965,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":64,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ich will auch deutlich sagen, dass die Bundeskanzlerin insoweit meinen Respekt hat, als sie sich dem Wettlauf um Abschottung und Unfreundlichkeit verweigert. Das ist eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Sie muss sich gegen diejenigen wehren und denjenigen Einhalt gebieten, die auf Drohungen, Erpressung und Boykott setzen. Das ist doch die reale Situation in den Regierungsparteien.\n\nWir fordern die Bundesregierung auf, eine Initiative f\u00fcr eine demokratische, soziale und friedenspolitische Reform der UN zu starten. Dazu haben wir in unserem Entschlie\u00dfungsantrag einiges dargelegt. Ja, mit einer Reform des UN-Sicherheitsrates, Herr Bundesau\u00dfenminister, sind wir einverstanden. Aber wir sollten auch daf\u00fcr sein, dass L\u00e4nder des S\u00fcdens in den Sicherheitsrat aufgenommen werden und sie ein Vetorecht bekommen. Das w\u00fcrde vielleicht einiges ver\u00e4ndern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491967,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":66,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wir sollten den UN-Wirtschafts- und Sozialrat in einen Weltwirtschaftsrat umwandeln und ihn so aufwerten, dass er Not und Elend wirklich wirksam bek\u00e4mpfen und so die anstehenden Aufgaben angehen kann. Vor allen Dingen m\u00fcssen wir die Vereinten Nationen real st\u00e4rken und demokratisieren statt elit\u00e4re Zusammenschl\u00fcsse wie die G 7 unterst\u00fctzen. Diese haben sich inzwischen so weit diskreditiert, dass sie nur noch in bayerischen W\u00e4ldern unter starker Bewachung tagen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":67,"sitzung":129,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Nichts gegen bayrische W\u00e4lder!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":68,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch die reale Situation.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491971,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":70,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ich habe am Anfang von dem Irrsinn gesprochen, den die Skulptur Schwerter zu Pflugscharen verdeutlicht. Wie anders soll man es nennen angesichts der Tatsache, dass dieses von der Sowjetunion damals gestiftete Denkmal zum Symbol der gesamtdeutschen Friedensbewegung gegen sowjetische und amerikanische Raketen innerhalb der DDR wurde und von der DDR-F\u00fchrung verteufelt worden ist?\n\nFriedrich Schorlemmer lie\u00df im September 1983 im Lutherhof zu Wittenberg ein Schwert zu Pflugscharen umschmieden. \u201eWir wollen Frieden mit den Mitteln des Friedens\u201c, war sein Wort. Das, glaube ich, ist ein gutes Motto, auch f\u00fcr 70 Jahre Vereinte Nationen. - Ja, wir wollen Frieden mit den Mitteln des Friedens.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491973,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":72,"sitzung":129,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"J\u00fcrgen Hardt ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491975,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":74,"sitzung":129,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe die letzten 30 Minuten gut aufgepasst.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491977,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":76,"sitzung":129,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe vor allem die Kollegen der Linksfraktion beobachtet, als Herr Steinmeier seine Rede gehalten hat. Wir wurden Zeuge der 10 Prozent Uneinigkeit bei der Linken, die gem\u00e4\u00df der Erkl\u00e4rung der neuen Spitze besteht. Herr Bartsch hat bei der einen oder anderen Passage demonstrativ geklatscht, und Frau Wagenknecht hat dann immer spontan entschieden, ob sie mitmacht oder nicht. Das fand ich bemerkenswert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":77,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Dann gucken Sie mal in die Union!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":78,"sitzung":129,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist ja gut, dass in der Au\u00dfenpolitik nicht alles ideologisch und dogmatisch gesehen wird, sondern dass wir uns den wirklichen Problemen und den Menschen zuwenden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491981,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":80,"sitzung":129,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Organisation, die sich dieser Aufgabe widmet, sind die Vereinten Nationen.\n\nWir blicken auf die Gr\u00fcndung der Vereinten Nationen vor 70 Jahren zur\u00fcck. In der Pr\u00e4ambel der am 24. Oktober 1945 in Kraft getretenen Charta wird als Ziel genannt, \u201ek\u00fcnftige Geschlechter vor der Gei\u00dfel des Krieges zu bewahren\u201c. Das war unmittelbar nach Ende des Zweiten Weltkriegs unter dem Eindruck der beiden gro\u00dfen Kriege in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts, der alle massiv pr\u00e4gte. Alle, die zu der Konferenz in San Francisco zusammengekommen waren, hatten das selbst erlebt.\n\nAls drei Jahre sp\u00e4ter noch die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte verabschiedet wurde - das ist im Grunde das Kondensat von 300 Jahren Aufkl\u00e4rung und Menschheitsentwicklung von der amerikanischen Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung und Verfassung bis hin zur Franz\u00f6sischen Revolution -, war das ein epochaler Schritt. Wenn wir 70 Jahre nach Gr\u00fcndung der Vereinten Nationen versuchen, eine Bilanz zu ziehen, dann d\u00fcrfen wir auf jeden Fall anerkennen, dass es gelungen ist, ein ganz entscheidendes Element der Diplomatie f\u00fcr die Menschheit zu schaffen. Ich glaube, es hat keine Organisation mehr f\u00fcr den Weltfrieden insgesamt getan als die Vereinten Nationen.\n\nAber wir m\u00fcssen auch feststellen - das ist bitter und betr\u00fcblich und sollte uns nicht ruhen lassen -: 70 Jahre nach Gr\u00fcndung der Vereinten Nationen sind 60 Millionen Menschen auf der Flucht. 800 Millionen Menschen gehen hungrig zu Bett. 800 Millionen Jugendliche und Erwachsene weltweit k\u00f6nnen nicht lesen und schreiben; davon sind im \u00dcbrigen zwei Drittel Frauen, was zeigt, dass die Benachteiligung von Frauen in der Welt leider immer noch in den allermeisten L\u00e4ndern dieser Erde Alltag ist.\n\n60 Millionen Kinder haben keine M\u00f6glichkeit, zur Schule zu gehen. 700 Millionen Menschen haben keinen Zugang zu sauberem Wasser, und 2,5 Milliarden Menschen erfahren keine angemessene Gesundheits- und Sanit\u00e4tsversorgung. Daraus ergibt sich die gro\u00dfe Aufgabe, die die V\u00f6lkergemeinschaft - allen voran die Vereinten Nationen - hat.\n\nFast immer sind die Ursachen f\u00fcr diese Missst\u00e4nde keine Naturkatastrophen, sondern von Menschen herbeigef\u00fchrte Konflikte, die sich heute anders, als es die Gr\u00fcnder der Vereinten Nationen sich vielleicht vorgestellt haben, ganz oft innerhalb von Staaten abspielen. Es ist heute h\u00e4ufig sogar schwer zu identifizieren: Wer ist verantwortlich? Wer hat Macht und Einfluss? Wer ist Ansprechpartner, wenn es darum geht, von au\u00dfen zu vermitteln und entsprechend einzugreifen? Wir sehen an der Komplexit\u00e4t des Syrien-Konflikts, welches Drama sich dort abspielt und dass wir als Vereinte Nationen ein St\u00fcck weit ohnm\u00e4chtig gegen\u00fcber der Situation sind. Die UN-Resolution, die das Abwerfen von Bomben auf Zivilisten verbietet und den Zugang zu humanit\u00e4rer Hilfe fordert, wird in Syrien nicht durchgesetzt, und sie wird auch nicht dadurch durchgesetzt werden, dass die Vetonation Russland, die bei den Vereinten Nationen eine solche Resolution mitgetragen hat, jetzt Assad unterst\u00fctzt. Das Dilemma ist also offensichtlich.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir mit einer Reform der Vereinten Nationen und mit unseren Bem\u00fchungen vorankommen, unseren Beitrag zur Entwicklung der Welt im Rahmen der Vereinten Nationen zu leisten. Ich finde es gut, dass Deutschland Initiativen unterst\u00fctzt - der Minister hat es angesprochen -, die die f\u00fcnf Vetom\u00e4chte im Sicherheitsrat davon \u00fcberzeugen sollen, auf ihr Vetorecht zu verzichten, wenn es ganz konkret um Menschenrechtsverletzungen und darum geht, Machthaber vor Gericht zu bringen, die Menschenrechtsverletzungen zu verantworten haben. Es gibt ja einzelne Vetom\u00e4chte, die auch f\u00fcr eine freiwillige Selbstbeschr\u00e4nkung offen sind. Ich mache mir aber keine Illusionen und glaube nicht, dass es gelingen wird, das Vetorecht aus der Charta herauszustreichen; aber ich glaube schon, dass auf diesem Wege ein erster Schritt hin zu einer \u00d6ffnung m\u00f6glich ist.\n\nIch bin auch der Meinung, dass wir in Deutschland gut beraten sind, aktiv an einer Reform der Vereinten Nationen und des Sicherheitsrats mitzuwirken. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich auch, dass wir als Deutsche bereit sind, Verantwortung zu \u00fcbernehmen und zu sagen: Jawohl, wir nehmen st\u00e4ndig unsere Aufgaben wahr und erf\u00fcllen unsere Verpflichtungen - nicht nur dann, wenn wir Mitglied im Sicherheitsrat sind.\n\nIch finde, es ist ein relativ schnell abzustellender Missstand der Vereinten Nationen - den m\u00f6chte ich offen ansprechen -, dass alle wichtigen Hilfswerke offensichtlich unterfinanziert sind, sodass sie im Falle, dass sie ganz konkret und ganz besonders gefordert sind, ein St\u00fcck weit von der Hand in den Mund leben m\u00fcssen. Wir erleben es jetzt beim Fl\u00fcchtlingshilfswerk und beim World Food Programme, und wir haben es im letzten Jahr bei der Gesundheitsversorgung im Zusammenhang mit Ebola erlebt.\n\nIch w\u00fcrde mir erstens w\u00fcnschen, dass wir zu einem Mechanismus kommen, bei dem wirksame Ma\u00dfnahmen gegen die Staaten m\u00f6glich sind, die ihren Verpflichtungen, in diese Hilfswerke einzuzahlen, nicht nachkommen. Und ich w\u00fcrde mir zweitens w\u00fcnschen, dass wir einen Mechanismus finden, der dazu f\u00fchrt, dass die Chefs dieser Hilfswerke nicht erst nach Ausbruch einer Krise wochenlang Geld sammeln m\u00fcssen, sondern sofort konkret mit ihrer Arbeit beginnen k\u00f6nnen. Ich glaube, dass da eine entsprechende deutsche Initiative, die ja auch eingeleitet wurde, einen wichtigen Beitrag leisten kann.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491983,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":82,"sitzung":129,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Es lohnt sich, auch im 21. Jahrhundert auf die Vereinten Nationen zu setzen. Es lohnt sich, dass Deutschland dem Prinzip folgt, dass wir uns dann international engagieren, wenn es daf\u00fcr eine v\u00f6lkerrechtliche Grundlage und eine entsprechende Unterst\u00fctzung der Vereinten Nationen gibt. Es lohnt sich auch, dass sich Deutschland sowohl in die zivilen als auch in die robusten Mandate, welche die Vereinten Nationen beschlie\u00dfen, mehr einbringt. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir in diesem Haus die gro\u00dfe Einigkeit, die wir jeweils bei der Unterst\u00fctzung dieser Politik hatten, auch in den n\u00e4chsten 70 Jahren Vereinte Nationen aufrechterhalten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491985,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":84,"sitzung":129,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Tom Koenigs erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":491987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":85,"sitzung":129,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Aus den Tr\u00fcmmern des Zweiten Weltkrieges und aus dem Grauen sind die Vereinten Nationen hervorgegangen, zun\u00e4chst mit der Charta, dann mit der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte. Der Geist dieser beiden Dokumente pr\u00e4gt noch heute die Vereinten Nationen. Er pr\u00e4gt auch alle, die f\u00fcr die Vereinten Nationen arbeiten, in den Organisationen der Vereinten Nationen, in den Missionen, und zwar internationale wie nationale Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter.\n\nDer Geist von Eleanor Roosevelt, der ersten Vorsitzenden der Menschenrechtskommission der Vereinten Nationen, ist in der UN-Family pr\u00e4sent. All die, die da einmal gearbeitet haben, haben gemerkt, dass das bis zu den fernen Orten ausstrahlt, in denen die Vereinten Nationen t\u00e4tig sind, auch auf die Soldaten und nat\u00fcrlich die Zivilisten, nationale und internationale.\n\nVon den Prinzipien, die damals festgelegt wurden, auf die sich die Staaten damals geeinigt haben, zehren wir noch heute. Wer wei\u00df, ob sich die jetzt 193 Regierungen heute noch einmal auf einen derartig fundamentalen Wertekodex einigen k\u00f6nnten. Gl\u00fccklicherweise haben wir diese Werte und teilen diese Werte.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491988,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":87,"sitzung":129,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Die Vereinten Nationen stehen f\u00fcr den Anspruch, f\u00fcr die Hoffnung, f\u00fcr die Utopie der Menschheit in Bezug auf Frieden und Menschenrechte. Sie zeigen aber auch in ihren Dokumenten und Berichten die Wirklichkeit. Die Bem\u00fchung, diesen Anspruch mit der Wirklichkeit zusammenzubringen bzw. die Wirklichkeit an diesem Anspruch zu messen, zeichnet diese Weltorganisation aus. Deshalb sind die Vereinten Nationen heute, wo die Krisen \u00fcberhandnehmen, wichtiger denn je.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491990,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":89,"sitzung":129,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"60 Millionen Fl\u00fcchtlinge, die SyrienKrise, das Erstarken des Terrorismus, die ungebremste Aufr\u00fcstung, R\u00fcstungsexporte, Klimawandel und Ebola: Das sind Probleme, die man nur gemeinsam l\u00f6sen kann. Ohne starke Vereinte Nationen werden wir diesen globalen Herausforderungen nicht gerecht. Wir brauchen die Vereinten Nationen, und die Vereinten Nationen brauchen uns. Der Au\u00dfenminister hat richtigerweise gesagt, dass die Vereinten Nationen nur so stark sind, wie wir sie machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491992,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":91,"sitzung":129,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Man kann immer dar\u00fcber meckern, dass die Vereinten Nationen dieses oder jenes nicht hinbekommen und so uneins sind. Aber tun wir wirklich alles, um sie einig zu machen?\n\nIch finde, eine ganz markante Komponente ist, dass sich alle wichtigen Dokumente, beispielsweise die Summit Documents, aber auch jedes Mandat auf die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte zur\u00fcckbesinnen. Ein starkes menschenrechtliches Mandat in allen Aktivit\u00e4ten und Organisationen ist wichtig, und sich darauf immer wieder zu beziehen, ist auch wichtig. Das ist in Teilen bei den 17 Entwicklungs- und Nachhaltigkeitszielen, die in der Agenda 2030 verankert wurden, gelungen. Die Vereinten Nationen haben die Legitimation f\u00fcr solche Beschl\u00fcsse und auch die M\u00f6glichkeit, an der Umsetzung mitzuarbeiten. Aber die Arbeit m\u00fcssen die einzelnen Staaten machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491994,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":93,"sitzung":129,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Die Probleme der Vereinten Nationen sind ja nicht neu. Schon Monate nach der Gr\u00fcndung begann der Konsens der Siegerm\u00e4chte zu br\u00f6ckeln, und bei der Suez-Krise war der Sicherheitsrat blockiert. Aber es ist nicht so, dass sich in einer solchen Situation nichts machen lie\u00dfe. Dag Hammarskj\u00f6ld hat die Generalversammlung zu einer Sondersitzung zusammengerufen und hat es fertiggebracht, eine Mission auf den Weg zu bringen. Sage und schreibe 48 Stunden nach dem Beschluss des Mandats standen die ersten Friedenstruppen der ersten Friedensmission UNEF bereit. Das waren Zeiten!\n\nHeute gelingt es selbst Jahre sp\u00e4ter noch nicht einmal, Missionen wie in Darfur oder im Kongo auch nur ann\u00e4hernd entsprechend der geplanten Kapazit\u00e4ten auszustatten. Die Entsendung verl\u00e4uft schleppend. Das Personal stammt immer aus denselben L\u00e4ndern, zumeist aus S\u00fcdasien und Afrika. Die Ausstattung ist veraltet. Obwohl alle Friedensmissionen zusammengenommen mit insgesamt 100 000 Soldaten die gr\u00f6\u00dfte aktive Armee der Welt darstellen, machen die Aufwendungen daf\u00fcr nur ein halbes Prozent der weltweiten Milit\u00e4rausgaben aus. Trotzdem gelingt es nicht, die notwendigen Truppen zusammenzubringen.\n\nVor zwei Wochen hat Obama selbst - der Au\u00dfenminister hat es erw\u00e4hnt - zu einem Gipfel betreffend die Friedensmissionen eingeladen, der Au\u00dfenminister war auch da. Ziel war es, auch neue Staaten dazu zu bringen, Truppen zu entsenden und Missionen zu unterst\u00fctzen. Deutschland hat ein paar Ausbilder zugesagt. Unser Polizeikontingent, das bisher aus 19 Polizisten in allen Missionen bestand, soll um 45 Polizisten erweitert werden. Damit stellen wir gerade einmal ein halbes Prozent der insgesamt 13 000 Polizisten. Damit liegt Deutschland irgendwo hinter Guatemala. Da geht mehr, und da muss auch mehr passieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491996,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":95,"sitzung":129,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen, dass Deutschland die Vereinten Nationen in der Au\u00dfen-, der Entwicklungs- und der Sicherheitspolitik und auch als Plattform f\u00fcr die zentralen politischen Diskussionen nutzt und st\u00fctzt.\n\nNun kommt die Sicherheitsratsreform. Da hei\u00dft es, Deutschland brauche einen Sitz. Gleichzeitig wird gesagt, Europa brauche einen Sitz. Europa ist mit zwei st\u00e4ndigen und zwei nicht st\u00e4ndigen Sitzen gut vertreten. Wenn wir uns wenigstens mit Frankreich einigen w\u00fcrden, h\u00e4tten wir diesen Sitz. Aber der deutsche Wunsch spaltet Europa. Die G-4-Initiative, S\u00fcdamerika, Ostasien und vor allem Afrika besser zu vertreten, h\u00e4tte viel mehr Kraft, wenn wir nicht pro domo reden w\u00fcrden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":491998,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":491999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":97,"sitzung":129,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Der Einsatz f\u00fcr Indien, Japan, Brasilien und S\u00fcdafrika w\u00e4re dann viel glaubw\u00fcrdiger. Die Initiative hilft, die Initiative ist n\u00f6tig. Vorschl\u00e4ge, die vorhanden sind, sollten unterst\u00fctzt werden, notfalls zusammen mit den kleineren Staaten, den sogenannten Mittelm\u00e4chten, die ideologisch nicht so fixiert sind, genauso wie das damals Dag \u00adHammarskj\u00f6ld gemacht hat.\n\nLeider setzen sich zurzeit die st\u00e4ndigen Mitglieder des Sicherheitsrates nur da ein, wo es entweder ihren Zielen dient oder es wenigstens ihren Zielen nicht zuwiderl\u00e4uft. Die Initiative von Frankreich, wenigstens in den F\u00e4llen der groben Menschenrechtsverletzung, des V\u00f6lkermords und der Kriegsverbrechen auf das Veto zu verzichten, ist erw\u00e4hnt worden. Und da muss man dann alle versammeln, um Legitimit\u00e4t zu erzielen, selbst wenn man die Blockierer im Einzelfall vielleicht nicht sofort erreicht. Auch das zahlt sich aus.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492000,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":99,"sitzung":129,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Der Generalsekret\u00e4r hat dieses Dilemma aufgegriffen und einen guten Bericht zur Zukunft der Friedensmissionen verfasst. Dessen Umsetzung sollte sich Deutschland nach Kr\u00e4ften widmen. Die wichtige Botschaft: Die Friedensbem\u00fchungen der Vereinten Nationen m\u00fcssen politischer werden. Mehr Pr\u00e4vention, weniger Reaktion, mehr Mediation und weniger Zwang. Denn darum geht es letztlich: Der politische Prozess, der den Konflikt beendet oder sein Ausbrechen verhindert, die Verhandlungen, die auf Vers\u00f6hnung setzen und die die Menschenrechte an die erste Stelle setzen - das ist eine menschenrechtsgeleitete internationale Politik, so wie wir sie wollen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492002,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":101,"sitzung":129,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Hochpolitisch, schlagkr\u00e4ftig und unbequem - so hat Dag Hammarskj\u00f6ld die Vereinten Nationen gesehen und gestaltet. So m\u00fcssen sie auch bleiben. Dazu brauchen die Vereinten Nationen unsere, Ihre, unser aller Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492004,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":103,"sitzung":129,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Rolf M\u00fctzenich ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492006,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":105,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut, dass wir heute an die Gr\u00fcndung der Vereinten Nationen vor 70 Jahren erinnern, aber es ist auch wichtig, dass wir an die Wahrheit erinnern. Am Anfang - also bei dieser Gr\u00fcndung - war Deutschland nicht dabei. Kollege Bartsch hat daran erinnert. Erst eine mutige Politik, insbesondere damals in der Bundesrepublik Deutschland, hat es erm\u00f6glicht, dass Deutschland am Ende ein vollwertiges Mitglied in den Vereinten Nationen geworden ist.\n\nEs waren damals die Entspannungspolitik, ein umk\u00e4mpfter Grundlagenvertrag und die Ostvertr\u00e4ge, die diesen Weg erst m\u00f6glich gemacht haben. Deswegen sagen wir Sozialdemokraten mit gro\u00dfem Stolz: Wir waren daran beteiligt gewesen, und es ist gut, dass wir heute ein vollwertiges Mitglied in den Vereinten Nationen sind. Wir sind dankbar daf\u00fcr. Insbesondere m\u00f6chte ich daran erinnern - vor einigen Wochen ist Egon Bahr gestorben -, dass mit diesem Mut und dieser Vision etwas m\u00f6glich wurde, woran wir uns mit Dankbarkeit heute erinnern k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492008,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":107,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Manche Teile der Welt liegen in Tr\u00fcmmern. Die Lage ist zum Verzweifeln, wenn wir sie an der Charta der Vereinten Nationen messen. Diese Charta ist Handlungsschnur f\u00fcr die internationale Politik und Handlungsschnur auch f\u00fcr die deutsche Au\u00dfenpolitik. Deswegen ist es fahrl\u00e4ssig, unhistorisch und eigentlich auch wohlfeil - das ist zu Recht gesagt worden -, wenn viele an der UNO zweifeln; denn die das tun, sind die Mitgliedstaaten.\n\nIch w\u00fcrde gerne zwei S\u00e4tze von Willy Brandt zitieren, die er 1973, als die Bundesrepublik Deutschland vollwertiges Mitglied in den Vereinten Nationen geworden ist, gesagt hat:\n\nManche Kritik an den Vereinten Nationen klingt bitter, zynisch, ist fast von jubilierendem Pessimismus - so, als hoffe man heimlich, dass die Schw\u00e4chen der Organisation Idee und Ziel widerlegten. Doch R\u00fcckschl\u00e4ge auf dem Weg zu einem Ideal beweisen nicht notwendig, dass jenes Ideal falsch war, sondern oft nur, dass der Weg besser sein k\u00f6nnte.\n\nUmso mehr freue ich mich, dass die Bundesregierung und der Au\u00dfenminister die Vereinten Nationen in den Mittelpunkt der Au\u00dfenpolitik gestellt haben. Ich bin auch dankbar, dass die Koalitionsfraktionen heute einen gemeinsamen Antrag \u00fcber das vorlegen, was wir besser machen k\u00f6nnen und was wir uns in den n\u00e4chsten Jahren vorgenommen haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492010,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":109,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Es geh\u00f6rt zur Wahrheit mit dazu: Die Charta ist eine Richtschnur, aber sie ist auch widerspr\u00fcchlich. Wie sollte es anders sein? Wenn man auf dem Weg zu einer gro\u00dfen internationalen Politik ist, so steht auf der einen Seite die Souver\u00e4nit\u00e4t, aber auf der anderen Seite steht auch - aus wohlverstandenem Eigeninteresse - die Abtretung von Rechten, um insbesondere an der L\u00f6sung gemeinsamer Probleme mitzuarbeiten.\n\nEs gilt also das Prinzip der Nichteinmischung in die inneren Angelegenheiten. Aber wir sehen Staatszerfall in immer mehr Staaten auf der Welt, w\u00e4hrend an anderer Stelle die territoriale Integrit\u00e4t aufrechterhalten wird. Das Prinzip der Nichteinmischung korrespondiert mehr und mehr mit der Frage der menschlichen Sicherheit. Ich bin froh, dass auch das Ziel menschlicher Sicherheit heute zu einer wertegeleiteten Au\u00dfenpolitik in diesem Bereich geh\u00f6rt.\n\nDennoch sage ich: Wir d\u00fcrfen die Vereinten Nationen nicht \u00fcberfordern, und wir m\u00fcssen insbesondere anerkennen, welche Leistungen sie erbracht haben. - Der Au\u00dfenminister hat zu Recht daran erinnert: Es gibt viele deutsche Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Vereinten Nationen. Es gibt insbesondere viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus aller Welt, die im Dienste der Vereinten Nationen verletzt wurden oder sogar ums Leben gekommen sind. Das geh\u00f6rt zur bitteren Wahrheit. Umso dankbarer bin ich, dass wir in Deutschland zum Beispiel mit der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, aber auch mit der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr die Vereinten Nationen zwei wichtige Institutionen haben, die jungen Menschen auch die Idee der Vereinten Nationen nahebringen. Wir sollten sie auch in diesem Punkt unterst\u00fctzen und immer wieder ermutigen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492012,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":111,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, wenn ich \u00fcber Widerspr\u00fcche rede, die nat\u00fcrlich auch in der internationalen Politik vorhanden sind, so gilt es, auch einem Vorwurf zu begegnen, der besagt: Es ist falsch, dass man die Vereinten Nationen immer wieder an der Staatsfixiertheit misst. Ich finde das dennoch richtig: Die Vereinten Nationen sind ein Staatenbund. Wir wissen aufgrund der historischen Entwicklung in Europa: Es braucht funktionierende Staaten, um Frieden im Inneren, aber auch Frieden im \u00c4u\u00dferen zu erreichen. Auch deswegen treten wir f\u00fcr funktionierende Staatlichkeit ein. Das Gewaltmonopol des Staates ist nicht alles. Es muss eingebunden sein in Rechtsstaatlichkeit und demokratische Legitimation; aber das geh\u00f6rt genauso zur Konstituierung der Vereinten Nationen wie soziale Gerechtigkeit, die F\u00e4higkeit zum Kompromiss und, wie der Bundesau\u00dfenminister gesagt hat, gutes Regieren. Das ist hart erstritten worden in Deutschland und in Europa. Wenn wir \u00fcber die Vereinten Nationen reden, ist es immer wieder wichtig, dar\u00fcber nachzudenken.\n\nEin ganz wichtiges Prinzip hat die Charta der Vereinten Nationen aufgegriffen: Politik muss regional abgefedert werden. - Deswegen sind wir so dankbar, dass wir eine europ\u00e4ische Idee unter dem Dach der Vereinten Nationen umsetzen k\u00f6nnen; denn dass von Europa Frieden ausgeht, hat in den letzten Jahrzehnten anderen L\u00e4ndern manches erspart. Genau das, Friedenserhalt, ist die Idee, um die wir letztlich tagt\u00e4glich k\u00e4mpfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492014,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":113,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, es ist das Privileg eines Abgeordneten, diplomatisch nicht so zur\u00fcckhaltend sein zu m\u00fcssen wie der Au\u00dfenminister. Lassen Sie mich deswegen ganz offen sagen: Ich habe es bedauert, dass weder der russische Pr\u00e4sident noch der amerikanische Pr\u00e4sident in der Generalversammlung der Vereinten Nationen de Misturas Arbeit gew\u00fcrdigt haben und daran auch nicht angekn\u00fcpft haben; denn ein solches Ankn\u00fcpfen w\u00e4re ein Hoffnungszeichen f\u00fcr Frieden oder zumindest f\u00fcr die Abwesenheit von Krieg in Syrien gewesen. Insofern bin ich sehr dankbar, dass der Generalsekret\u00e4r der Vereinten Nationen de Mistura beauftragt und ermutigt hat - ich bekr\u00e4ftige das auch von dieser Stelle aus -, weiterzuarbeiten. Wir Deutschen, wir deutschen Parlamentarier unterst\u00fctzen ihn weiterhin bei dieser sehr wertvollen Arbeit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492016,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":115,"sitzung":129,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":"1289","speaker_party":"gruene","text":"Die Kanzlerin war auch nicht da!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":116,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, ich w\u00fcrde gerne Folgendes betonen - es geh\u00f6rt nun einmal zu den Schwerpunkten der Politik von Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten, zu versuchen, dies auf Ebene der Vereinten Nationen zu verankern -: Abr\u00fcstung ist ein Pfeiler dieser Politik. Der Kollege Koenigs hat die Linke eben durchaus zu Recht daran erinnert, dass sie die Vernichtung der Chemiewaffen hier eben nicht mit unterst\u00fctzt hat, sondern dass sie leider dagegengestimmt hat. Aber diese Vernichtung war ein Auftrag der Vereinten Nationen, genauso wie es ein Auftrag der Vereinten Nationen gewesen ist, \u00fcber das Mandat \u00fcber Verhandlungen mit dem Iran zu entscheiden. Das Ganze war vonseiten der Vereinten Nationen abgefedert. Wir waren froh, dass wir, Deutschland, uns an verantwortlicher Stelle sowohl bez\u00fcglich der Vernichtung der Chemiewaffen als auch bez\u00fcglich der Verhandlungen mit dem Iran beteiligen konnten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492019,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":118,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege M\u00fctzenich, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin H\u00e4nsel?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":119,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Wenn ich sie dazu mit meinem Hinweis auf das Abstimmungsverhalten der Linken in dieser Abr\u00fcstungsfrage ermutigt habe, dann ja.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":120,"sitzung":129,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Kollege \u00adM\u00fctzenich, Abr\u00fcstung ist tats\u00e4chlich ein ganz wichtiges Thema. Unsere Fraktion hat damals dar\u00fcber diskutiert, als es um die Vernichtung der Chemiewaffen ging. Wir haben es auch sehr begr\u00fc\u00dft, dass sie hier in Deutschland stattfindet. Wir hielten aber die Beteiligung der deutschen Marine daran nicht f\u00fcr notwendig. Dar\u00fcber kann man diskutieren. Wir haben uns so entschieden.\n\nAber wir stehen ja vor ganz anderen Herausforderungen. Das betrifft auch die atomare Abr\u00fcstung. Im Moment werden atomare Sprengk\u00f6pfe, die in Deutschland gelagert sind, modernisiert. Das hei\u00dft, auf europ\u00e4ischem Boden werden neue taktische Atomwaffen stationiert. Es gibt seitens der USA auch die \u00dcberlegung, taktische Atomwaffen in Osteuropa zu stationieren.\n\nMeine Frage ist: Wie sieht die Bundesregierung angesichts der gro\u00dfen Herausforderungen der Abr\u00fcstung die jetzige Modernisierung von taktischen US-Atomwaffen in Deutschland? Sehen Sie dadurch nicht die Gefahr einer neuen atomaren Aufr\u00fcstungsspirale?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":121,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich, dass die Linke an der Seite der Sozialdemokraten und insbesondere an der Seite des Au\u00dfenministers ist. Er hat vor wenigen Monaten in Wien verk\u00fcndet, dass die Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa unter dem deutschen Vorsitz auch das Thema der konventionellen Abr\u00fcstung, die sozusagen ein Spiegelbild dessen ist, was Sie eben beschrieben haben, diskutiert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":122,"sitzung":129,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Es passiert aber das Gegenteil!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":123,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde mich unheimlich freuen, wenn Sie den Au\u00dfenminister im kommenden Jahr bei dieser Frage unterst\u00fctzen w\u00fcrden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492026,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":125,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Wenn ich noch auf Ihre Frage antworten darf - Sie haben mich ja gefragt;","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":126,"sitzung":129,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundesregierung gefragt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":127,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"es reicht ja nicht, nur eine Antwort zu geben, es gibt auch eine zweite Antwort -: Ich bedauere, dass Sie sich erneut einen schlanken Fu\u00df gemacht haben bei einem Auftrag, den Deutschland vonseiten der gesamten Vereinten Nationen bekommen hat, n\u00e4mlich chemische Restsubstanzen dessen, was damals auf dem Mittelmeer auch unter Begleitschutz vernichtet worden ist, hier endg\u00fcltig zu vernichten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":128,"sitzung":129,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Zu den Atomwaffen sagen Sie jetzt gar nichts!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":129,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Da haben Sie sich erneut nicht - deswegen ist es ja so wohlfeil, wenn Sie \u00fcber die Vereinten Nationen sprechen - an einem internationalen Mandat beteiligt.\n\nDamit haben wir etwas ganz Konkretes f\u00fcr die Vereinten Nationen getan, n\u00e4mlich zur Abr\u00fcstung in Syrien beigetragen. Das w\u00e4re auch eine Chance f\u00fcr die Linke gewesen, in dieser Legislaturperiode zu beweisen, dass sie es ernst meint bei Fragen, die die Vereinten Nationen an sie stellt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492032,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492033,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":132,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte den Au\u00dfenminister nicht nur ermutigen, das Abr\u00fcstungsthema im Bereich der Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa noch st\u00e4rker zu bearbeiten, ich w\u00fcrde ihn auch gerne bei dem ermutigen, was der Koalitionsvertrag der drei Parteien bzw. beiden Fraktionen zu der v\u00f6lkerrechtlichen \u00c4chtung vollautomatisierter Waffensysteme sagt. Auch das ist eine ganz wichtige Herausforderung. In den letzten Monaten sind gerade von Deutschland aus Anstrengungen unternommen worden. Das war genauso ein konkreter Beitrag zu Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle. Der gesamte Bundestag sollte das unterst\u00fctzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492035,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":134,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde gerne noch an einen Punkt erinnern, der bisher keine gro\u00dfe Rolle gespielt hat, der jedoch genauso f\u00fcr das Habenkonto der Vereinten Nationen z\u00e4hlt: Das V\u00f6lkerrecht ist mehr und mehr Leitschnur der internationalen Politik geworden. Die internationalen Gerichtsh\u00f6fe schlichten entweder durch Vermittlung oder durch Rechtsgutachten Streitf\u00e4lle und entwickeln das V\u00f6lkerrecht fort. Das R\u00f6mische Statut des Internationalen Strafgerichtshofs ist ein ph\u00e4nomenaler Fortschritt im Bereich der Vereinten Nationen.\n\nMeine Damen und Herren, die Vereinten Nationen sind nicht alles, schon gar keine Weltregierung. F\u00fcr eine aus den Fugen geratene Weltordnung sind sie gleichwohl ein Mittel zur Konfliktbearbeitung. Daran k\u00f6nnen wir mit Stolz und Entschlossenheit mitarbeiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492037,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Marieluise Beck (Bremen) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":136,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Andreas Nick f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492039,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":138,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 70 Jahre Vereinte Nationen sind Anlass zu R\u00fcckblick und Ausblick, zu einer kritischen Bestandsaufnahme des Erreichten, aber auch der Zukunftsaufgaben der Vereinten Nationen und der Anforderungen, die sich daraus ergeben.\n\nDie Gr\u00fcndung der Vereinten Nationen geh\u00f6rt zweifelsohne zu den gro\u00dfen Errungenschaften der Menschheitsgeschichte. Sie stehen nach dem Scheitern des V\u00f6lkerbundes f\u00fcr einen Neuanfang im Bem\u00fchen um Frieden und ein besseres Zusammenleben auf unserem Planeten.\n\nMit der Charta der Vereinten Nationen und der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte von 1948 entstand ein gemeinsames Wertefundament, auf das sich alle Menschen weltweit berufen k\u00f6nnen. Wie keine andere Organisation weltweit nehmen sich die Vereinten Nationen der Sicherung des Friedens, des Schutzes der Menschenrechte und humanit\u00e4rer Aufgaben an, etwa in Fl\u00fcchtlingslagern oder bei Hungersn\u00f6ten. Als globales System kollektiver Sicherheit und als institutionalisiertes Forum f\u00fcr internationalen Austausch sind die Vereinten Nationen unverzichtbar. Die Glaubw\u00fcrdigkeit der VN als Institution hat aber gelitten, weil durch die Blockadehaltung einzelner Mitglieder im Weltsicherheitsrat Entscheidungen zunehmend unm\u00f6glich werden.\n\nAber auch wenn sie nicht immer alle Erwartungen erf\u00fcllen konnten: Die Rolle und die Legitimation der Vereinten Nationen bei der Durchf\u00fchrung von Friedensmissionen sind unbestritten. Friedensmissionen sind l\u00e4ngst nicht mehr auf milit\u00e4rische Mittel beschr\u00e4nkt. In den heutigen multidimensionalen Missionen kommt die gesamte Bandbreite milit\u00e4rischer, polizeilicher und ziviler Instrumente zum Tragen.\n\nZur Erf\u00fcllung dieser Aufgaben ben\u00f6tigen die Vereinten Nationen eine angemessene Ausstattung, finanziell und personell. Deutschland ist zwar viertgr\u00f6\u00dfter Beitragszahler f\u00fcr den Peacekeeping-Haushalt, bislang aber mit lediglich 159 Soldaten - das sind weniger als 0,2 Prozent aller in UN-Friedensmissionen eingesetzten Soldaten - und 20 Polizeikr\u00e4ften in internationalen Missionen vertreten.\n\nMeine Damen und Herren, wenn wir die Vereinten Nationen st\u00e4rken wollen, dann m\u00fcssen wir uns der Verantwortung stellen, auch einen angemessenen personellen Beitrag zu internationalen Friedensmissionen zu leisten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492041,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":140,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Dabei geht es vor allem um Schl\u00fcsself\u00e4higkeiten in anspruchsvollen technischen Bereichen, bei der Logistik oder im Sanit\u00e4tswesen, und um Aufkl\u00e4rungs- oder F\u00fchrungsf\u00e4higkeiten.\n\nAuch im Bereich der polizeilichen Einsatzkr\u00e4fte genie\u00dft Deutschland einen hervorragenden Ruf. Hier m\u00fcssen wir ebenfalls mehr Einsatz zeigen. Das erfordert Verbesserungen auch in der Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern, weil zum Teil die L\u00e4nder die Kr\u00e4fte stellen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492043,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":142,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Die gr\u00f6\u00dften Herausforderungen bei Konfliktverh\u00fctung und -eind\u00e4mmung liegen allerdings bei B\u00fcrgerkriegen und innerstaatlichen Konflikten - so wie in Syrien oder, historisch, in Ruanda. Als Reaktion auf das Versagen der internationalen Gemeinschaft beim V\u00f6lkermord in Ruanda 1994 wurde das Konzept der Responsibility to Protect, der Schutzverantwortung, entwickelt, f\u00fcr dessen Weiterentwicklung und St\u00e4rkung wir uns einsetzen.\n\nDie internationale Gemeinschaft ist gefordert, wenn ein Staat nicht willens oder f\u00e4hig ist, seine Bev\u00f6lkerung vor schwersten Menschenrechtsverletzungen zu sch\u00fctzen, oder wenn er gar Krieg gegen seine eigene Bev\u00f6lkerung f\u00fchrt. Wir unterst\u00fctzen daher nachdr\u00fccklich die franz\u00f6sische Initiative, nach der die st\u00e4ndigen Mitglieder des Weltsicherheitsrats bei Fragen der Schutzverantwortung grunds\u00e4tzlich auf ihr Veto verzichten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492045,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":144,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Die Vereinten Nationen definieren aber auch Zukunftsaufgaben. Mit der Agenda 2030, die f\u00fcr einen Paradigmenwechsel steht, wird darauf hingearbeitet, die beiden gro\u00dfen Ziele der Armutsreduzierung und der \u00f6kologischen Tragf\u00e4higkeit unseres Planeten miteinander in Einklang zu bringen. Daher kann es auch kein einfaches Weiter-so im Sinne traditioneller Konzepte der Entwicklungspolitik geben, sondern wir brauchen und haben damit eine international vereinbarte universelle Agenda, die sich erstmals an alle L\u00e4ndergruppen weltweit richtet und konkrete Anforderungen stellt - im Sinne einer globalen Partnerschaft.\n\nDie entwickelten L\u00e4nder m\u00fcssen sich einbringen, etwa bei der Entkopplung des Energieverbrauchs von der CO2-Emission durch moderne Technologien und entsprechende Konzepte. Deutschland kann hier im Bereich des Klimaschutzes bei der Klimakonferenz Ende des Jahres in Paris wiederum eine Vorreiterrolle einnehmen. Die Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4nder m\u00fcssen vor allem durch gute Regierungsf\u00fchrung, Bek\u00e4mpfung von Korruption und Schaffung attraktiver wirtschaftlicher Rahmenbedingungen ihrerseits zentrale Voraussetzungen f\u00fcr Wohlstand und Entwicklung schaffen.\n\nDer Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages, Professor Lammert, hat bei der Konferenz der Parlamentspr\u00e4sidenten in New York vor einigen Wochen ausdr\u00fccklich bem\u00e4ngelt, dass die Entwicklung demokratischer Verh\u00e4ltnisse leider nicht zu den vereinbarten 17 nachhaltigen Entwicklungszielen geh\u00f6rt - eine Kritik, der wir uns, glaube ich, anschlie\u00dfen sollten. Demokratie ist kein Luxus f\u00fcr wenige, sondern eine elementare Voraussetzung f\u00fcr Wohlstand und Entwicklung weltweit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492047,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":146,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"In einer globalisierten Welt brauchen wir k\u00fcnftig eine funktionierende Global Governance, und zwar mehr denn je. Bei allen Defiziten, die ich angesprochen habe, gilt aber: Die Vereinten Nationen bieten da die beste Hoffnung. Aber wir m\u00fcssen ihre Effektivit\u00e4t und Legitimation st\u00e4rken, wenn wir das erreichen wollen. Die Vereinten Nationen - das ist schon gesagt worden - m\u00fcssen die Realit\u00e4t der Welt von heute abbilden, und das wird nicht gelingen, solange ihr institutioneller Aufbau vorrangig die Machtverh\u00e4ltnisse des Jahres 1945 widerspiegelt. Es soll sich dabei niemand t\u00e4uschen: Wenn das nicht gelingt, dann droht auf Dauer ein weiterer Verlust der Relevanz der Vereinten Nationen. F\u00fcr globale Probleme werden dann neue Formate gesucht werden, oder diese Probleme bleiben im schlimmsten Fall weiter ungel\u00f6st. Deshalb ist die Reform des UN-Sicherheitsrates weiterhin eine der dringlichsten Aufgaben.\n\nWir unterst\u00fctzen den Vorschlag der G 4, also von Japan, Indien, Brasilien und Deutschland. Es ist vorhin gesagt worden, wir sollten darauf verzichten. Ich glaube, es ist allgemein anerkannt - das wurde auch bei den Gespr\u00e4chen deutlich, die wir vor kurzem mit der Delegation des Unterausschusses in New York gef\u00fchrt haben -, dass wir Deutsche nicht vorrangig eigene Ziele verfolgen, sondern f\u00fcr mehr regionale Ausgewogenheit, f\u00fcr breitere Legitimation werben. Wenn es denn gew\u00fcnscht ist, dann ist Deutschland auch bereit, mehr Verantwortung auf allen Ebenen in diesem Prozess zu \u00fcbernehmen. Deshalb bewerben wir uns f\u00fcr das Jahr 2019 erneut um einen nichtst\u00e4ndigen Sitz im Sicherheitsrat und sind langfristig auch bereit, einen st\u00e4ndigen Sitz zu \u00fcbernehmen.\n\nWir wollen auch die personelle Vertretung deutscher Mitarbeiter in der UN und deren Organisationen verst\u00e4rken. Ich f\u00fcge hinzu: Wir unterst\u00fctzen auch ausdr\u00fccklich die Bewerbung des Bundesrechnungshofs um einen Platz im UN Board of Auditors - eine wichtige Ma\u00dfnahme, um uns dort auch international st\u00e4rker zu engagieren. Der Haushaltsausschuss hat daf\u00fcr ja auch entsprechende Unterst\u00fctzung zugesichert.\n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr Frieden, Sicherheit und menschlichen Fortschritt werden die Vereinten Nationen auch in den kommenden 70 Jahren ein unentbehrlicher Partner bleiben. Eine bessere Welt k\u00f6nnen wir nur gemeinsam mit den Vereinten Nationen schaffen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492049,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":148,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Edelgard Bulmahn f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492051,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":150,"sitzung":129,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Herren und Damen! Vor 70 Jahren wurde nach zwei furchtbaren und schrecklichen Weltkriegen mit der Gr\u00fcndung der VN eine neue Epoche internationaler Beziehungen eingeleitet. F\u00fcr uns, die Menschen in der westlichen Welt, waren 70 Jahre Vereinte Nationen 70 Jahre des Friedens. Aus Feinden sind gute Nachbarn geworden. Zudem erfreuen wir uns einer noch nie vorher erlebten pers\u00f6nlichen Freiheit und auch Sicherheit.\n\nWenn man allerdings die Vorstellung hegte, dass die VN eine Weltdemokratie schaffen w\u00fcrden, in der \u00fcberall und zu jeder Zeit demokratische Grunds\u00e4tze und Prinzipien herrschen w\u00fcrden, dass eine Welt ohne Gewalt und Konflikte entstehe, dann muss man konstatieren: Nein, das ist nicht gelungen. Global gesehen ist mit der Gr\u00fcndung der UN der Aufbau einer internationalen Ordnung gelungen. Die UN haben zwar nicht grunds\u00e4tzlich den Ausbruch von Kriegen verhindert, aber sie haben ma\u00dfgeblich zur Eind\u00e4mmung von Konflikten und zur Befriedung von Regionen beigetragen. Damit haben sie f\u00fcr das Leben der Menschen einen wichtigen Beitrag geleistet. Die UN bilden ein Forum, auf dem Staaten miteinander reden, miteinander verhandeln - oft m\u00fchsam, oft langwierig -, auf dem sie sich Regeln f\u00fcr das Miteinander und das Zusammen geben, statt aufeinander zu schie\u00dfen; Regeln, die f\u00fcr unser Zusammenleben eine hohe Bedeutung haben, wie zum Beispiel das Verbot des Exportes von Massenvernichtungswaffen oder das Konzept der Schutzverantwortung - R2P, Responsibility to Protect - oder auch das Konzept zur Bek\u00e4mpfung und zum Verbot von Kleinwaffen.\n\nHeute muss jeder Diktator, jeder Milizion\u00e4r, der Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen tritt, der sich zu V\u00f6lkermord und Kriegsverbrechen hinrei\u00dfen l\u00e4sst, damit rechnen, von der V\u00f6lkergemeinschaft zur Verantwortung gezogen zu werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492053,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":152,"sitzung":129,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":"spd","text":"Allerdings, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist der Fortschritt keine Einbahnstra\u00dfe. Wir erleben gerade jetzt die R\u00fcckkehr der Barbarei mit Massenhinrichtungen, mit der Versklavung von Frauen und M\u00e4dchen, mit der Verfolgung von ethnischen und religi\u00f6sen Minderheiten. Ganze Staaten befinden sich in Aufl\u00f6sung. Millionen Menschen sind auf der Flucht. Sie suchen Rettung, sie suchen Sicherheit, sie suchen ein besseres Leben.\n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass wir eine Epochenwende erleben, die uns viel abverlangen wird und die wir nur gemeinsam in internationaler Kooperation auch bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492055,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":154,"sitzung":129,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":"spd","text":"Deutschland wird dabei mehr Verantwortung \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Aber Verantwortung zu \u00fcbernehmen, bedeutet nicht automatisch, sich vor allem milit\u00e4risch einzubringen. Milit\u00e4rische Mittel - das gilt heute umso mehr - sind nur die Ultima Ratio, um Terror zu beenden, um B\u00fcrgerkrieg zu beenden und Verhandlungen zu erm\u00f6glichen. Milit\u00e4reins\u00e4tze alleine bringen keine Stabilit\u00e4t.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492057,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":156,"sitzung":129,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":"spd","text":"Deshalb sollten wir alles daransetzen, liebe Kolleginnen und Kollegen, die verschiedenen friedenssichernden und \u001ef\u00f6rdernden Instrumente der Vereinten Nationen zu st\u00e4rken,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492059,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":158,"sitzung":129,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":"spd","text":"die Ma\u00dfnahmen f\u00fcr zivile Krisenpr\u00e4vention und Krisenbew\u00e4ltigung besser miteinander zu verkn\u00fcpfen und dabei im \u00dcbrigen auch die Schl\u00fcsselrolle von Frauen f\u00fcr Friedenskonsolidierung st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen.\n\nDie Vereinten Nationen werden aber nur dann st\u00e4rker, sie werden nur dann wirkungsm\u00e4chtiger werden, wenn die Mitgliedstaaten sie st\u00e4rken: finanziell, personell und in ihrer Ausstattung. Das gilt besonders f\u00fcr die hochentwickelten L\u00e4nder. In Krisensituationen entscheidet die schnelle und ausreichende Bereitstellung von hochspezialisierter Ausr\u00fcstung und Personal oft \u00fcber Krieg und Frieden. Deshalb muss Deutschland seine finanzielle, personelle und ausstattungsm\u00e4\u00dfige Beteiligung an den VN-Missionen deutlich und sp\u00fcrbar erh\u00f6hen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492061,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":160,"sitzung":129,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":"spd","text":"Wir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich die Entscheidung der Bundesregierung, mehr Spezialisten in die Polizeimissionen in Mali, S\u00fcdsudan, Haiti und Somalia zur Ausbildung, aber auch zur Korruptionsbek\u00e4mpfung zu entsenden; denn ohne qualifizierte Polizei ist Rechtsstaatlichkeit nicht zu gew\u00e4hrleisten, und ohne Rechtsstaatlichkeit gibt es keinen Frieden. Aber - auch das sage ich an die Adresse der Regierung - wir werden noch mehr leisten m\u00fcssen, und zwar sowohl bei Polizeimissionen wie auch bei zivilen Kriseneins\u00e4tzen generell.\n\nDer VN-Generalsekret\u00e4r hat vor wenigen Wochen auf einige gravierende Probleme der VN-Missionen hingewiesen. Sie lassen sich wie folgt zusammenfassen: zu schlecht ausgestattet, zu sp\u00e4t gestartet, zu wenig zielgerichtet, zu kurzfristig angelegt und zu wenig koordiniert. Er fordert, dass Konfliktpr\u00e4vention und Mediation Vorrang haben sollen vor allen anderen Bem\u00fchungen, dass Missionsziele passgenauer konzipiert werden m\u00fcssen und dass Konfliktbearbeitung und \u001el\u00f6sung ein anhaltendes, hohes und umfassendes politisches Engagement erfordern. Diese Bem\u00fchungen, liebe Kolleginnen und Kollegen, diese Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen wir mit aller Kraft von unserer Seite unterst\u00fctzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492063,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":162,"sitzung":129,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":"spd","text":"Unsere Erfahrungen aus den vergangenen Jahrzehnten zeigen sehr deutlich: Konfliktparteien werden nicht pl\u00f6tzlich zu Freunden, nur weil sie einen Vertrag unterschrieben haben. Mehr Verantwortung zu \u00fcbernehmen, hei\u00dft deshalb heute, Hilfe und Unterst\u00fctzung zu geben bei der Entwicklung von Rechtsstaatlichkeit, von Good Governance, politischer und regionaler Machtteilung, zum Schutz von Menschenrechten, bei der Bek\u00e4mpfung von Korruption, bei der Schaffung von Verteilungsgerechtigkeit - durch Geld, besonders aber durch Experten und Helfer.\n\nDer Aufbau eines Sicherheitssektors, der sich nicht einzelnen Machthabern verpflichtet f\u00fchlt, sondern der Verfassung verpflichtet f\u00fchlt, sowie die St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft sind ebenso Bedingungen f\u00fcr Frieden und Sicherheit wie Gesundheitsversorgung, Zugang zu guten Bildungsm\u00f6glichkeiten und Hilfe f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung. Mehr Verantwortung zu \u00fcbernehmen, hei\u00dft, den Herausforderungen des Klimawandels durch eigenes Handeln Rechnung zu tragen und illegale Finanzstr\u00f6me zu unterbinden. Mehr Verantwortung zu \u00fcbernehmen, hei\u00dft, die Entwicklung stabiler Gesellschaften zu f\u00f6rdern. Das haben die UN im \u00dcbrigen bei ihrer Gr\u00fcndung schon sehr pr\u00e4zise und sehr deutlich als ihren Auftrag beschrieben, Hilfe bei der Schlichtung von Konflikten zu leisten und Vers\u00f6hnungsprozesse zu moderieren.\n\nWilly Brandt hat das bereits vor \u00fcber 50 Jahren sehr zutreffend formuliert: Es gen\u00fcgt nicht, friedfertige Absichten zu verk\u00fcnden, wir m\u00fcssen uns aktiv um die Organisation des Friedens bem\u00fchen. - Wir m\u00fcssen f\u00fcr Frieden arbeiten, liebe Genossinnen und Genossen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492065,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":164,"sitzung":129,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":"spd","text":"- Liebe Kolleginnen und Kollegen. - Das ist Aufgabe und das Anliegen von uns allen, und das ist das Anliegen der Vereinten Nationen.Das alles, liebe Kolleginnen und Kollegen, macht ziviles Krisenmanagement, zivile Krisenpr\u00e4vention und Friedensf\u00f6rderung der UN aus, und nur so kann sich eine Kultur der friedlichen Konfliktbew\u00e4ltigung entwickeln.\n\nEs ist eben nicht die eine milit\u00e4rische Intervention, es ist auch nicht die eine Entscheidung, nicht die eine Initiative, die Frieden bringt. Friedensf\u00f6rderung und zivile Krisenpr\u00e4vention sind m\u00fchsame, langwierige, komplexe Prozesse. Und deshalb sind sie medienuntauglich und werden in ihrer politischen Bedeutung noch immer v\u00f6llig untersch\u00e4tzt. Insofern erfordern sie auch eine neue politische Kultur - nicht das in der Politik \u00fcbliche Ressortdenken, sondern umfassendes strategisches Handeln ist erforderlich.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":165,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":"1785","speaker_party":"cducsu","text":"Vernetzte Sicherheit!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":166,"sitzung":129,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":"spd","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, nach 70 Jahren haben die Ziele der UN-Charta nichts an Aktualit\u00e4t verloren. Erfolg werden wir nur haben, wenn wir gemeinsam, nicht zuletzt im Rahmen der UN, nach L\u00f6sungen suchen, die Vereinten Nationen st\u00e4rken und die Aufgabe mutig und couragiert annehmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":167,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollegin Bulmahn, ich st\u00f6re ungern, aber Sie m\u00fcssen zum Ende kommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":168,"sitzung":129,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":"spd","text":"Ich schlie\u00dfe mit Willy Brandt:\n\nIn einer Welt, in der \u2026 jeder auf jeden angewiesen ist \u2026, darf Friedenspolitik nicht vor der eigenen Haust\u00fcr haltmachen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492071,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":170,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Florian Hahn hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492073,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":172,"sitzung":129,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Genossin Bulmahn!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492075,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":174,"sitzung":129,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Trotz aller Kritik, die insbesondere mit Blick auf die Strukturen der Weltorganisation - es ist in den vielen Debattenbeitr\u00e4gen schon deutlich geworden - und vor allem auch ihre finanzielle Ausstattung ge\u00e4u\u00dfert wird, bleiben die Vereinten Nationen unersetzbar, und das auch nach 70 Jahren. Die UN allein verf\u00fcgt \u00fcber eine besondere Legitimit\u00e4t bei der L\u00f6sung globaler Fragen. Epidemien wie Ebola, Themen wie Cyberkriminalit\u00e4t oder die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me zeigen, dass die Herausforderungen des 21. Jahrhunderts nicht an Landesgrenzen haltmachen. Die Vereinten Nationen sind als universelles Forum der V\u00f6lker gerade in den heutigen unruhigen Zeiten unentbehrlich.\n\nMeine Damen und Herren, der Auftrag der UN hat sich zudem l\u00e4ngst erweitert. Sicherheit wird heute nicht mehr nur rein milit\u00e4risch definiert. Der \u201eWeltzukunftsvertrag\u201c - wie Bundesminister M\u00fcller die 2030-Agenda f\u00fcr nachhaltige Entwicklung richtungsweisend benannte - wird die Architektur der internationalen Entwicklungspolitik grundlegend ver\u00e4ndern. Im Dezember wird voraussichtlich ein weltweit bindendes Klimaabkommen verabschiedet. Das sind die Entscheidungen \u00fcber wegweisende Menschheitsfragen, und so handelt mit Sicherheit kein lahmer Riese, der angeblich keine Durchschlagskraft hat.\n\nViele Kritiker halten dagegen: Heute werden so viele Fl\u00fcchtlinge weltweit gez\u00e4hlt wie seit 1945 nicht mehr. In Syrien, im Irak oder Jemen sind in den verschiedenen Konfliktparteien Regime und Terrororganisationen am Werk, bei denen die UN machtlos erscheint. Noch dazu zeigt sich das Gremium durch Vetos und Blockaden in vielen Bereichen oft handlungsunf\u00e4hig. Aber wir d\u00fcrfen nicht vergessen: Die Vereinten Nationen agieren meist als eine Art Last Resort, wenn alle anderen Wege bereits vergeblich gegangen wurden.\n\nIch schaue mit verhaltener Hoffnung nach Libyen. Hier lie\u00df die UN trotz schwierigster Bedingungen den Gespr\u00e4chsfaden nicht abrei\u00dfen. Die Ausgangsposition des UN-Sondergesandten Bernardino Le\u00f3n war alles andere als erfolgversprechend. Trotzdem konnte man sich auf Kandidaten f\u00fcr eine Regierung der nationalen Einheit einigen. Ein Erfolg h\u00e4tte, wenn er denn realisiert w\u00fcrde - das hoffen wir -, weitreichende Auswirkungen auch auf Europa.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492077,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU] und Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":176,"sitzung":129,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Der Westen Libyens war seit Sommer 2014 eine der offenen Flanken Europas, und die fragile Struktur dort bot islamischen Gotteskriegern einen warmen Nistplatz. Es ist der Erfolg der UN, dass wir ab dem 20. Oktober hoffentlich einen handlungsf\u00e4higen Ansprechpartner in Libyen haben werden. Das hie\u00dfe f\u00fcr uns auch: der Beginn von Gespr\u00e4chen \u00fcber die Fl\u00fcchtlingskrise.\n\nWir haben in der vergangenen Sitzungswoche \u00fcber die Phase 2 des Mandats EUNAVFOR MED entschieden. Zu Recht haben kritische Stimmen angemerkt, dass der Einsatz gegen Schlepper auf dem Mittelmeer nicht weit genug geht. Mit einer Einigung mit Libyen best\u00fcnde die M\u00f6glichkeit, die Mission von internationalen Gew\u00e4ssern auf die libysche K\u00fcste auszuweiten und die Schlepper, die aus dem Schicksal der Fl\u00fcchtlinge ein Gesch\u00e4ft machen, noch effektiver zu bek\u00e4mpfen.\n\nLibyen zeigt, dass der Weg der Vereinten Nationen, der Weg hartn\u00e4ckiger Gespr\u00e4che, erfolgreich sein kann. Selbst im Fall Syrien wurden trotz Vetos Resolutionen verabschiedet wie zur erfolgreichen Chemiewaffenzerst\u00f6rung oder zur Einigung \u00fcber grenz\u00fcberschreitende Hilfsma\u00dfnahmen.\n\nRichtig ist - das zeigt der Alleingang Putins im Syrien-Konflikt sehr drastisch -, dass ein Sicherheitsrat, der die Welt von 1945 abbildet, die Probleme des 21. Jahrhunderts nicht optimal l\u00f6sen kann. Bundeskanzlerin Merkels gemeinsame Initiative mit den anderen gro\u00dfen Beitragszahlern Brasilien, Japan und Indien, den Sicherheitsrat zu reformieren, ist nur folgerichtig. Die Struktur und die Arbeitsweise sollten die wirklichen Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse widerspiegeln, sowohl mit Blick auf regionale als auch finanzielle Komponenten.\n\nLassen Sie mich auf einen weiteren Aufgabenaspekt der Vereinten Nationen zu sprechen kommen. Die UN und ihre Friedensmissionen adressieren ja nicht nur die L\u00f6sungen von Konflikten und ihren Folgen, sie sollen auch eine wiederkehrende Gewaltspirale verhindern. Ein elementarer erster Schritt ist hierbei die St\u00e4rkung der fragilen Ordnung in Postkonfliktszenarien. Ich begr\u00fc\u00dfe daher die in der vergangenen Woche im Kabinett beschlossene Ausweitung unseres polizeilichen Engagements in UN-Missionen sehr. Deutschlands Exportschlager ist sicherlich unser Rechtsstaatssystem. Hierzu geh\u00f6rt auch das Vertrauen in unsere Polizisten. Deutsche Polizeiberater stehen f\u00fcr die Verl\u00e4sslichkeit eines Rechtssystems und genie\u00dfen daher weltweit einen hervorragenden Ruf. Mein pers\u00f6nlicher Dank gilt ihrem Engagement.\n\nInsbesondere unser Einsatz in Mali ist ein gutes Beispiel f\u00fcr ein umfassendes deutsches Engagement. 20 Beamtinnen und Beamte werden k\u00fcnftig im Rahmen der UN-Mission MINUSMA malische Polizisten beraten und ausbilden. Die Polizeiausbildung soll Mali helfen, mehr Eigenverantwortung im Sicherheitsbereich \u00fcbernehmen zu k\u00f6nnen. Gleichzeitig ist Deutschland mit 195 Soldatinnen und Soldaten an der europ\u00e4ischen Ausbildungsmission EUTM Mali beteiligt und unterst\u00fctzt mit f\u00fcnf Zivilisten die GSVP-Mission EUCAP Sahel Mali. Dieses Engagement ist gerade in Mali wichtig, weil wir in Mali Stabilit\u00e4t brauchen. Das ist essenziell, nicht nur f\u00fcr die Menschen dort, sondern auch f\u00fcr uns, damit die Menschen die Perspektive haben, in ihrem Land bleiben zu k\u00f6nnen. Denn aus und durch Mali drohen uns aktuell \u00e4hnliche Fl\u00fcchtlingsbewegungen, wie wir sie im Moment \u00fcber den Balkan erleben. Wir erf\u00fcllen mit unserem Einsatz in europ\u00e4ischen Missionen bereits \u00e4hnliche mandatierte Aufgaben. Das sollten wir nicht vergessen, wenn wir dar\u00fcber diskutieren, ob wir mit gen\u00fcgend deutschem Engagement und St\u00e4rke an UN-Missionen beteiligt sind.\n\nUnsere Entscheidung, das polizeiliche Engagement im S\u00fcdsudan von 10 auf 20 Beamte zu verdoppeln, illustriert: Es geht tats\u00e4chlich mehr. Das ist eine neue Qualit\u00e4t des Einsatzes, das zeigt einen weiteren Aspekt deutschen Engagements. Deutschland sendet ein Spezialistenteam, das sich langfristig und ausschlie\u00dflich mit dem Thema \u201esexuelle und geschlechtsspezifische Gewalt im S\u00fcdsudan\u201c befasst. Dieser spezifische Fokus zeigt, dass wir, wenn wir uns den Wurzeln von Konflikten n\u00e4hern wollen, Experten ben\u00f6tigen, und zwar nicht nur der Polizei, sondern aus unterschiedlichsten Berufsgruppen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, bei all den Seitenhieben, die die Vereinten Nationen oft erleiden m\u00fcssen, d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass Erfolge und St\u00e4rken der UN oft weniger medienwirksam sind als ihre spektakul\u00e4ren Misserfolge. Daher m\u00f6chte ich zum Schluss das 70-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um der Vereinten Nationen zum Anlass nehmen, den Blick auf die Leistungen des UN-Sondergesandten L\u00e9on zu richten. F\u00fcr uns in Deutschland - gerade vor dem Hintergrund der Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me - kann sein Verhandlungsergebnis, wenn es h\u00e4lt, ein entscheidender Schritt sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":177,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Hahn, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":178,"sitzung":129,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich dem Kollegen J\u00fcrgen Hardt anschlie\u00dfen: Wir m\u00fcssen die finanzielle Ausstattung der Hilfswerke der UN gemeinsam stabilisieren. Die Vereinten Nationen sind nur so stark, wie wir, die Nationen, sie machen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492081,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":180,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege J\u00fcrgen Klimke f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492083,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":182,"sitzung":129,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":"1605","speaker_party":"cducsu","text":"Danke sehr, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich mit einem Zitat des UN-Generalsekret\u00e4rs Ban \u00adKi-moon beginnen:\n\nDas 70-Jahr-Jubil\u00e4um der Vereinten Nationen bietet die M\u00f6glichkeit zum Reflektieren - zur\u00fcckzuschauen auf die Geschichte der UNO und Bilanz zu ziehen \u00fcber die bleibenden Errungenschaften. Es ist auch eine M\u00f6glichkeit, zu sehen, wo die UNO - und die internationale Gemeinschaft als Ganzes - ihre Bem\u00fchungen verdoppeln muss, um den jetzigen und zuk\u00fcnftigen Herausforderungen \u00fcber die drei S\u00e4ulen ihrer T\u00e4tigkeit entgegenzutreten: Frieden und Sicherheit, Entwicklung und Menschenrechte.\n\nBevor ich auf die Defizite der Vereinten Nationen im Bereich der Sicherheitspolitik eingehe, die aus meiner Sicht vorhanden sind, die aber auch schon mehrfach angesprochen worden sind, m\u00f6chte ich den Wandel betonen, den diese Institution in den vergangenen 70 Jahren vollzogen hat. L\u00e4ngst stehen auch Themen der Entwicklungszusammenarbeit, der Globalisierung und der Klimaerw\u00e4rmung, j\u00fcngst auch die Fl\u00fcchtlingskrise auf der Agenda der Vereinten Nationen. Zum Beispiel im Bereich der Entwicklung waren die Millenniumsentwicklungsziele lange Zeit Vorgabe und Handlungsrahmen. P\u00fcnktlich zum Jubil\u00e4um haben wir nun die Post-Agenda in New York unterzeichnet. Mit den neuen Entwicklungszielen wollen wir nicht nur Armut und Krankheiten bek\u00e4mpfen; wir wollen auch die Globalisierung \u00f6kologisch und sozial nachhaltig gestalten. Um es mit Ban Ki-moons Worten zu sagen: Auch da m\u00fcssen wir unsere Anstrengungen verdoppeln.\n\nWenn wir von den Defiziten und von der Dysfunktionalit\u00e4t der Vereinten Nationen reden, so meinen wir fast immer die S\u00e4ulen Frieden und Sicherheit. Tats\u00e4chlich ist es in den 70 Jahren des Bestehens der Vereinten Nationen nicht gelungen, gewaltsame Konflikte zu vermeiden oder wenigstens ihre Anzahl deutlich zu reduzieren; im besten Fall kam es zur Mediation. Woran liegt das? Die Vereinten Nationen wurden gegr\u00fcndet, um den gro\u00dfen Krieg zwischen den Bl\u00f6cken zu verhindern; das ist mehrfach gesagt worden. Sie spiegeln in ihrer Struktur nach wie vor die Situation, die Welt von 1945 wider. Das gilt insbesondere f\u00fcr den Sicherheitsrat. Wir fordern eine Strukturreform, damit sich in der Struktur die globale Verteilung besser abbilden kann. Auch das Vetorecht der st\u00e4ndigen Mitglieder behindert die Aktivit\u00e4ten der Vereinten Nationen.\n\nWir sollten auch dar\u00fcber nachdenken - das ist meine pers\u00f6nliche Meinung; sie wird aber nicht nur von mir propagiert -, ob nicht eine Parlamentarische Versammlung bei den Vereinten Nationen sinnvoll w\u00e4re, um die demokratische Legitimation der Vereinten Nationen zu st\u00e4rken. Wir haben so etwas in der OSZE, in Europa. Da spielt die Parlamentarische Versammlung eine ganz wichtige Rolle; sie erf\u00fcllt eine wichtige Funktion. Aus meiner Sicht ist das durchaus ein gutes Beispiel.\n\nKonflikte sind heute nur noch selten zwischenstaatlich, vielmehr h\u00e4ufig von hybrider Kriegsf\u00fchrung, von Freisch\u00e4rlern, von Separatisten oder auch von Terrorismus gepr\u00e4gt. Wir alle wissen, dass solche Konflikte schwerer zu beheben sind. Es reicht eben nicht aus, Blauhelmsoldaten in ein Krisengebiet zu schicken, ohne weitere nationale Kontrollmechanismen zu implementieren. Zudem m\u00fcssen die Missionen \u00fcber immer mehr F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen. Zum Beispiel m\u00fcssen die angesprochenen Polizeiaufgaben oder die Mediationsaufgaben \u00fcbernommen werden.\n\nDie Vereinten Nationen reagieren auf diese Herausforderungen. So werden immer wieder und immer \u00f6fter regionale Organisationen und Akteure einbezogen. Eine gute Kooperation besteht beispielsweise mit der Afrikanischen Union. Die finanziellen Mittel f\u00fcr diese zus\u00e4tzlichen und anspruchsvollen Aufgaben sind jedoch relativ gering oder stehen fast gar nicht zur Verf\u00fcgung.\n\nAus diesem Grunde fordern wir mit unserem Antrag die Bundesregierung auf, die Arbeit der Vereinten Nationen durch eine vermehrte Entsendung deutscher Friedenstruppen zu st\u00e4rken. Zwar ist die Bundesrepublik der viertgr\u00f6\u00dfte Beitragszahler des Haushaltes der Vereinten Nationen f\u00fcr Friedensmissionen, dennoch stehen wir nur auf Platz 59 der 126 friedenstruppen- und polizeistellenden Staaten. Gerade die Polizeikompetenzen - das ist von Kollegin Bulmahn und vom Kollegen Tom Koenigs angesprochen worden - sind immer st\u00e4rker gefragt. Es ist das falsche Signal, dass wir als Bundesrepublik Deutschland im Grunde nur eine Handvoll Soldaten schicken.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492085,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":184,"sitzung":129,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":"1605","speaker_party":"cducsu","text":"Ver\u00e4ndern kann man nur, wenn man etwas versteht und kennt. Deshalb sollte die Bundesregierung - auch das ist eine Forderung unseres Antrages - die Arbeit der Vereinten Nationen in Deutschland unterst\u00fctzen und bekannter machen, also das Marketing verbessern. Hier leistet die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr die Vereinten Nationen viel Gutes. Das sollte aus unserer Sicht st\u00e4rker unterst\u00fctzt werden. \u201eTu etwas Gutes, und rede dar\u00fcber\u201c und nicht \u201eTu etwas Gutes, und halte die Schnauze\u201c - das ist das Motto.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492087,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-klimke","sequence":186,"sitzung":129,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":"1605","speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte es zudem f\u00fcr wichtig, durch Projekte und Simulationen wie Model United Nations die Jugend st\u00e4rker zu mobilisieren und das Thema Vereinte Nationen auch mit den jungen Leuten st\u00e4rker zu verbinden, sie zu sensibilisieren. In unserem Antrag greifen wir diese Idee ebenfalls auf. Unsere Kinder leben in einer Welt, die wir f\u00fcr sie gestaltet haben. Sie sollten sich st\u00e4rker einbringen und die Zukunft so gestalten, wie sie sie sich w\u00fcnschen, damit sie auch dahinterstehen.\n\nDie Bundeskanzlerin hat in ihrer Rede vor den Vereinten Nationen gesagt: Nichts muss so bleiben, wie es ist. Ver\u00e4nderung ist m\u00f6glich, auch im Guten. Jede gro\u00dfe Ver\u00e4nderung f\u00e4ngt im Kopf an. Das Ziel, die weltweite Armut abzuschaffen, hat man fr\u00fcher auch als Tr\u00e4umerei abgetan. Nun ist man ein gutes St\u00fcck weiter. Wir sehen, dass wir es schaffen k\u00f6nnen. - Dies muss aus unserer Sicht auch f\u00fcr die Vereinten Nationen gelten: Sehen, was m\u00f6glich ist, und daran arbeiten, es zu erreichen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492089,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":188,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache. - Wir kommen zu den Abstimmungen \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge.\n\nZuerst stimmen wir \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/6331 ab. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und bei Enthaltung einiger Abgeordneter der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/6332. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nAbstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/6333. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und der Fraktion Die Linke gegen die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetzes.\n\nIch bitte, die offensichtlich notwendigen Umgruppierungen in den Fraktionen z\u00fcgig vorzunehmen.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung, Frau Dr. Johanna Wanka.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung - 70 Jahre Vereinte Nationen","top_id":14548,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492091,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben heute fr\u00fch im Kabinett die \u00c4nderung eines Gesetzes beschlossen. Es hei\u00dft \u201eAufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz\u201c. Der Begriff klingt irre.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492092,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492093,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es ist aber eine wirklich gute Nachricht f\u00fcr all diejenigen, die Meisterin oder Meister, Fachwirt oder Fachwirtin, Techniker oder Erzieherin werden wollen. Wir haben uns in der Gro\u00dfen Koalition in dieser Legislaturperiode ganz eindeutig dazu bekannt, dass wir die berufliche Bildung st\u00e4rken wollen. Zu dieser St\u00e4rkung der beruflichen Bildung geh\u00f6rt die Ver\u00e4nderung des sogenannten Meister-BAf\u00f6Gs; das ist die Kurzbezeichnung dieses Gesetzes, die man sich auch gut einpr\u00e4gen kann.\n\nWenn man sich fragt, wie viele Personen dieses Gesetz betrifft, dann muss man deutlich sagen, dass das Meister-BAf\u00f6G im letzten Jahr von \u00fcber 170 000 Menschen in Anspruch genommen wurde. Das hei\u00dft, es ist die gr\u00f6\u00dfte, bedeutendste und erfolgreichste F\u00f6rderma\u00dfnahme, die wir im Bereich der beruflichen Weiterbildung haben. Sie erreicht sehr viele Menschen. Deswegen sind die Ver\u00e4nderungen dort sehr wichtig und f\u00fcr viele Menschen interessant.\n\nWenn man es kurz charakterisiert, sind in diesem Gesetzentwurf drei Dinge zu finden: Erstens wird der Kreis derer, die diese Regelungen in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, ausgeweitet. Zum Zweiten werden die Leistungen in vielf\u00e4ltiger Form und deutlich verbessert. Zum Dritten gibt es auch strukturelle Elemente, die den Ver\u00e4nderungen in der Berufs- und in der akademischen Welt entsprechen.\n\nGanz kurz zu den Verbesserungen: Es gibt in vielf\u00e4ltiger Form h\u00f6here Leistungen, was die Zuschussanteile, aber auch was die F\u00f6rders\u00e4tze anbetrifft. Zum Beispiel kann das Meisterst\u00fcck mehr als bisher gef\u00f6rdert werden. Bei den Beitr\u00e4gen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die man zum Beispiel f\u00fcr einen Meisterlehrgang entrichten muss, gibt es mehr Unterst\u00fctzung. Hinzu kommen vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen, die auf die spezielle Situation solcher Menschen zugeschnitten sind, die bereits im beruflichen Leben stehen und Familie haben; in diesem Gesetz finden sich also viele Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Familienfreundlichkeit. Au\u00dferdem wird der Bonus, der einem zusteht, wenn man die Meisterpr\u00fcfung erfolgreich besteht, auf 30 Prozent erh\u00f6ht. Dieser Anteil wird dann von dem Darlehen f\u00fcr die Ma\u00dfnahmekosten, das aufgenommen wurde, erlassen.\n\nDie Erweiterung des Kreises der Anspruchsberechtigten geschieht durch die Erh\u00f6hung des Verm\u00f6gensfreibetrages auf \u00fcber 40 000 Euro.\n\nAuch die strukturellen Ver\u00e4nderungen sind ganz wichtig. Uns geht es darum, die duale Ausbildung zu st\u00e4rken. Ein Problem, das wir jetzt mit vielen Ma\u00dfnahmen angehen, war in Deutschland immer die Durchl\u00e4ssigkeit, dass man also von der beruflichen in die akademische Ausbildung und umgekehrt wechseln kann. Jetzt wurde realisiert, dass zum Beispiel Studienabbrecher oder andere, die keinen Ausbildungsabschluss haben, trotzdem die M\u00f6glichkeit bekommen, eine Aufstiegsfortbildung gef\u00f6rdert zu absolvieren, wenn sie die entsprechenden Voraussetzungen f\u00fcr die Pr\u00fcfung mitbringen. Andersherum sollen auch Bachelorabsolventen die M\u00f6glichkeit haben, einen Meister zu machen. Wenn man sich vor Augen f\u00fchrt, dass in den n\u00e4chsten zehn Jahren 200 000 Handwerksbetriebe einen neuen Chef oder eine neue Chefin brauchen, dann ist das nat\u00fcrlich eine ganz interessante Klientel. Deswegen ist dieser Schritt genauso wichtig wie die vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen, um B\u00fcrokratie abzubauen.\n\nDass wir das heute beschlossen haben, ist ein gutes Signal, vor allen Dingen an die jungen Menschen, um zu demonstrieren: Das ist ein Bereich, der attraktiv ist und vielf\u00e4ltige Chancen bietet. Hemmschwellen f\u00fcr Fortbildungsinteressierte werden gesenkt, Sorgen und \u00c4ngste werden abgebaut, die Gleichwertigkeit zwischen akademischer und dualer Ausbildung wird betont - das ist ein wichtiges Instrument, um den F\u00fchrungs- und Fachkr\u00e4ftenachwuchs f\u00fcr die Wirtschaft zu sichern -, und nicht zuletzt wird die Vereinbarkeit von Familie und Beruf und Aufstiegsfortbildung, die auch mir pers\u00f6nlich besonders wichtig ist, verbessert. Ich denke, auch wenn es komisch hei\u00dft, ist es ein sehr wichtiges Gesetz.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492094,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":193,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - Ich bitte, zun\u00e4chst Fragen zu dem Themenbereich zu stellen, \u00fcber den soeben berichtet wurde.\n\nDazu hat der Kollege Dr. Stefan Kaufmann das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":194,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr die Darstellung. - Wir reden ja zurzeit sehr viel \u00fcber das Thema Fachkr\u00e4ftesicherung; auch Sie haben es in Ihrem kurzen Beitrag angesprochen. Welche konkreten Impulse f\u00fcr die Fachkr\u00e4ftegewinnung versprechen Sie sich denn von diesem dritten \u00c4nderungsgesetz, und wie wollen Sie diese umsetzen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492097,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zum einen geht es um Wertsch\u00e4tzung; das hatte ich eben angesprochen. Es wird ganz klar signalisiert, welche Bedeutung handwerkliche oder andere berufliche Ausbildungen in der Bundesrepublik Deutschland haben.\n\nIm Moment dr\u00e4ngen ganz viele junge Menschen in die Hochschulen. Hintergrund ist, dass die Kinder - und die Eltern unterst\u00fctzen dies - nat\u00fcrlich immer gerne die h\u00f6chsten Abschl\u00fcsse erreichen m\u00f6chten. Durch die St\u00e4rkung der M\u00f6glichkeit, Meister zu werden, wird signalisiert, dass es sich auch lohnt, mit einer beruflichen Ausbildung zu beginnen. Im Anschluss daran hat man die M\u00f6glichkeit, Meister zu werden oder, wie das bisher realisiert wurde, eine akademische Ausbildung zu durchlaufen.\n\nDas hei\u00dft, es geht bei dieser jetzt finanziell entsprechend unterst\u00fctzten und gesicherten Fortbildung um Wertsch\u00e4tzung, um Flexibilit\u00e4t und um Attraktivit\u00e4t. Das sind ganz wichtige Punkte, um Mut zu machen, um die \u00c4ngste und Sorgen, ob man eine Ausbildung zum Meister finanzieren kann, ein St\u00fcck weit abzubauen und um noch mehr als bisher dazu zu motivieren, Meister oder Meisterin oder auch Erzieher oder Erzieherin zu werden.\n\nUns fehlen junge Leute, die eine berufliche Ausbildung durchlaufen, und wir m\u00fcssen immer bedenken, dass wir die Meister brauchen, weil sie die Berechtigung haben, auszubilden. Dies ist sozusagen der Weg, \u00fcber den es erm\u00f6glicht wird, dass Personen mit entsprechenden Erfahrungen - zum Beispiel auch aus der Wirtschaft - beruflich ausbilden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":196,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Brigitte Pothmer.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":197,"sitzung":129,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, mich hat bei dieser Novelle etwas irritiert, dass Sie das Meister-BAf\u00f6G, was die akademische Seite betrifft, nur f\u00fcr Studienabbrecherinnen und -abbrecher und f\u00fcr Menschen \u00f6ffnen, die einen Bachelorabschluss haben. Warum \u00f6ffnen Sie das Meister-BAf\u00f6G eigentlich nicht generell, also auch f\u00fcr alle, die ein Studium gemacht und es auch voll abgeschlossen haben?\n\nDaneben irritiert mich, dass Sie nur von 16 500 zus\u00e4tzlichen F\u00f6rderf\u00e4llen ausgehen. Das ist ja nicht unbedingt ein Hinweis darauf, dass Sie glauben, dass diese Novelle in Bezug auf das Meister-BAf\u00f6G zu einem richtig gro\u00dfen Schub f\u00fchren wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492100,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zu Ihrer zweiten Frage: Seit es das Meister-BAf\u00f6G per Gesetz gibt, wurden 1,7 Millionen Menschen damit erreicht. Ich habe von 171 000 Menschen im Jahre 2014 gesprochen, und 2015 erreichen wir mit diesem Gesetz vielleicht 170 000, 180 000 oder sogar \u00fcber 200 000. Das sind wirklich beachtliche Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Wir k\u00f6nnen aber nat\u00fcrlich nur sch\u00e4tzen und wissen nicht, wie viele das wirklich in Anspruch nehmen werden. Das k\u00f6nnen wir hinterher spitz abrechnen. Die Erfahrungen nach ein, zwei oder drei Jahren werden dann eine etwas verl\u00e4sslichere Grundlage sein.\n\nDas Gesetz soll eine Aufstiegsfortbildung anregen und unterst\u00fctzen. Ein promovierter Architekt oder jemand, der einen vergleichbaren Abschluss hat, muss nicht unbedingt die M\u00f6glichkeit haben, einen finanziell unterst\u00fctzten Meisterlehrgang zu realisieren. Ich glaube, es ist gerade eine St\u00e4rke, dass sich die unterschiedlichen Instrumente, also das Studierenden-BAf\u00f6G und das Meister-BAf\u00f6G, sehr zielgerichtet an die unterschiedlichen Zielgruppen wenden. Deswegen ist es aus meiner Sicht sowohl ordnungspolitisch als auch praktisch nicht notwendig - das wird mit diesem Gesetzentwurf nicht intendiert -, dass zum Beispiel provomierte Ingenieure die M\u00f6glichkeit erhalten, den Meister zu erwerben.\n\nDieser Gesetzentwurf ist zum Beispiel f\u00fcr diejenigen gedacht, die nach dem Abitur eine Lehre gemacht, danach aber gar nicht praktisch gearbeitet haben, sondern in die Hochschule gegangen sind. Ich denke zum Beispiel an einen Tischler oder Schreiner, der nach seiner Ausbildung Design studiert hat und sich im Anschluss daran entscheidet, einen Betrieb zu \u00fcbernehmen. Das konnte er bisher nur schwer - ihm fehlte ja die berufspraktische Qualifikation -, jetzt kann er diese gef\u00f6rdert erwerben. Ich glaube, das ist ganz handfest.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":199,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bevor wir fortfahren, gestatten Sie mir den Hinweis, dass wir uns auf eine Frage- und eine jeweilige Antwortzeit verst\u00e4ndigt haben. Zur Unterst\u00fctzung gibt es hier ein optisches Signal. Sobald das rote Signal aufleuchtet, ist die Frage- bzw. die Antwortzeit in jedem Fall \u00fcberschritten.\n\nDie n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Martin Rabanus.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":200,"sitzung":129,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, vielen Dank f\u00fcr den Bericht. Wir freuen uns, dass das Kabinett den Gesetzentwurf jetzt auf den Weg gebracht hat. Vor der Sommerpause haben wir in der Koalition sehr intensiv dar\u00fcber gesprochen, und mit diesem Gesetzentwurf sehen wir nun sozusagen ein St\u00fcck weit die Umsetzung dessen, was wir damals besprochen haben.\n\nWir in der Koalition haben \u00fcber die Sommerpause an einigen Stellen markiert, wo wir gerne zus\u00e4tzliche Leistungsverbesserungen umsetzen wollen. Da steht eine erneute Erh\u00f6hung des Ma\u00dfnahmebeitrags ebenso wie die des Belohnerlasses oder des Unterhaltszuschusses in Rede. Dass das am Ende eine finanzielle Frage ist, ist uns allen klar. Spricht denn f\u00fcr die Bundesregierung aus ordnungspolitischer Sicht etwas dagegen, solche Leistungsverbesserungen im weiteren Verfahren zu realisieren?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492103,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ordnungspolitisch \u00fcberhaupt nicht. Wenn ich allerdings Priorit\u00e4ten setzen sollte, dann w\u00e4re es ganz wichtig, den Zuschussanteil zum Unterhaltsbeitrag weiter zu erh\u00f6hen. Das k\u00e4me jedem einzelnen Vollzeitteilnehmer sofort zugute.\n\nEine Erh\u00f6hung des Zuschussanteils zum Ma\u00dfnahmebeitrag sehe ich als nachrangig an. Sie ist, glaube ich, nicht notwendig, wenn es um unser Ziel geht, m\u00f6glichst viele Menschen zu einer Fortbildung zu animieren. Wir haben indirekte M\u00f6glichkeiten, die dazu f\u00fchren, dass der Ma\u00dfnahmebeitrag, zum Beispiel durch den Erfolgsbonus oder anderes, automatisch reduziert wird, etwa wenn sich jemand engagiert.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":202,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir w\u00fcrdigen ausdr\u00fccklich, dass Sie die Antwortzeit eingehalten haben. - Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Dr. Rosemarie Hein.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":203,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, Sie haben im Vorfeld und auch heute immer wieder erkl\u00e4rt, dass mit der \u00c4nderung des Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetzes mehr Aufmerksamkeit auf die Familien gelegt werden soll, also bei einer Fortbildungsma\u00dfnahme die Akzeptanz f\u00fcr die Familien erh\u00f6ht werden soll.\n\nIch m\u00f6chte Sie gerne danach fragen, welche Regelungen dazu in diesem Gesetzentwurf verankert sind und ob es vielleicht m\u00f6glich ist, dass der Zuschuss zu den jeweiligen Unterhaltsbeitr\u00e4gen erh\u00f6ht wird. Momentan ist der Zuschuss gleichbleibend, auch wenn die Unterhaltszahlungen erh\u00f6ht werden, je nachdem, wie der Familienstand ist. Aber der gr\u00f6\u00dfere Teil bleibt ein Darlehen. Haben Sie vor, an diesem Verh\u00e4ltnis etwas zu \u00e4ndern?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492106,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ja, das haben wir mit diesem Gesetzentwurf vor. F\u00fcr alle: Es gibt bei der F\u00f6rderung nach wie vor einen Darlehensanteil und einen anderen Teil, der wie beim klassischen BAf\u00f6G direkt bezuschusst wird. Der Anteil des Zuschusses betrug beim Unterhalt bisher 44 Prozent. Die H\u00f6he dieses Zuschusses liegt in diesem Gesetzentwurf bei 47 Prozent, der Anteil wurde also erh\u00f6ht.\n\nEs finden sich in diesem Gesetzentwurf auch Erh\u00f6hungen bei den Aufschl\u00e4gen f\u00fcr die Familienangeh\u00f6rigen, also f\u00fcr Eheleute, aber eben auch f\u00fcr die Kinder. Gleichzeitig sind auch Erh\u00f6hungen des Kinderzuschlages f\u00fcr ein Kind oder mehrere Kinder bei Alleinstehenden vorgesehen; denn in der Fortbildung zum Meister ist es wichtig, flexibel zu sein. Deswegen wurden hier die Alleinerziehenden besonders bedacht.\n\nWir haben auch noch andere Dinge im Gesetzentwurf verankert. Bisher war es zum Beispiel m\u00f6glich, f\u00fcr die Pflege eines Angeh\u00f6rigen oder \u00c4hnliches eine Verl\u00e4ngerung zu bekommen. Wir werden es jetzt erm\u00f6glichen, dass bei R\u00fcckzahlungen des Darlehens auch Pflegezeiten zu Freistellungen oder zu einem Hinausschieben bis hin zu einem Erlass der R\u00fcckzahlung f\u00fchren k\u00f6nnen. Besondere Familienbedingungen werden also sehr viel weiter gefasst, es geht nicht mehr nur um eine Unterst\u00fctzung von Familien mit Kindern. Letztendlich ist es auch familienfreundlich, wenn die Leistungen erh\u00f6ht werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":205,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihre Wortmeldung gesehen, Kollege Gehring. Aber als Erstes ist jetzt Dr. Thomas Feist an der Reihe, und dann folgen Sie.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":206,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - Sie haben davon gesprochen, dass die Erh\u00f6hung des Meister-BAf\u00f6G und alles, was dazugeh\u00f6rt - in diesem Zusammenhang haben Sie Familienkomponenten und das Meisterst\u00fcck genannt -, aus Ihrer Sicht ein wesentlicher Beitrag dazu sind, die Reputation der dualen beruflichen Bildung in Deutschland aufzuwerten.\n\nNun ist es so, dass gerade die Handwerkskammern beklagen, dass vonseiten der Europ\u00e4ischen Kommission immer wieder versucht wird, gegen den Meistertitel mit dem Argument der Mobilit\u00e4t vorzugehen. Wir haben gesehen, dass dort, wo wir die Meisterpflicht abgeschafft haben, zum Beispiel beim Fliesenlegerhandwerk, die Anzahl der Auszubildenden drastisch zur\u00fcckgegangen ist. Sie selbst haben darauf hingewiesen, wie wichtig der Meistertitel ist, um junge Menschen auszubilden.\n\nDeswegen m\u00f6chte ich Sie fragen: Sehen Sie die Erh\u00f6hung des Meister-BAf\u00f6G und die damit verbundene gesellschaftliche Akzeptanz in Deutschland als wichtiges Signal f\u00fcr die weiteren Gespr\u00e4che \u00fcber dieses Thema in Europa?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492109,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ja. Wir - die Politik, die Kammern und viele Abgeordnete - haben damals zusammen gek\u00e4mpft, als es von europ\u00e4ischer Seite den ersten \u201eAngriff\u201c - in Anf\u00fchrungsstrichen - auf den Meister gab. Es gibt wieder Signale, dass es unter Umst\u00e4nden erneut Thema wird. Das politische Dagegen-Agieren ist das eine. Aber ich meine, wenn die Attraktivit\u00e4t der Meisterfortbildung jetzt erh\u00f6ht wird, dann wird das noch mehr dazu animieren, den Meister zu machen, und das wird sich auch in der Qualit\u00e4t niederschlagen. Denn es ist ein qualit\u00e4tssicherndes Instrument. Deswegen glaube ich, dass es uns auch hilft, wenn sehr viele den Meisterabschluss anstreben, um nur von Meistern zu sprechen. Ich habe mich bei den Meisterfeiern, die ich in letzter Zeit besucht habe, immer dar\u00fcber gefreut, in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung junge Menschen das nach ihrer Ausbildung angestrebt haben. Das war sehr ermutigend.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":208,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Kai Gehring.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":209,"sitzung":129,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, wir sagen als gr\u00fcne Bundestagsfraktion sehr deutlich: Wir brauchen mehr Meister, wir brauchen mehr Master, und wir brauchen mehr Durchl\u00e4ssigkeit zwischen beruflicher und akademischer Bildung. Seit 1. Januar dieses Jahres gibt es beim Studierenden-BAf\u00f6G die Regelung, dass der Bund 100 Prozent der Kosten und 100 Prozent der Verantwortung tr\u00e4gt. Beim Meister-BAf\u00f6G gilt weiterhin der Schl\u00fcssel: 78 Prozent der Kosten und der Verantwortung werden vom Bund und 22 Prozent von den L\u00e4ndern getragen.\n\nDas Gesetz ist im Bundesrat zustimmungspflichtig. Deshalb m\u00f6chte ich Sie erstens fragen: Geht die Bundesregierung davon aus, dass die Bundesl\u00e4nder Ihrer Novelle in dieser Form, unver\u00e4ndert, zustimmen? Meine zweite Frage ist, ob die Bundesregierung ihrerseits plant, wie beim Studierenden-BAf\u00f6G etwas an der Kostenverteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern zu \u00e4ndern.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492112,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir planen das nat\u00fcrlich nicht, und wir haben in der Koalition auch ganz klar differenziert, welches BAf\u00f6G der Bund zu 100 Prozent \u00fcbernimmt. Was die Frage anbetrifft, was die L\u00e4nder im Bundesrat machen oder welche Stellung sie beziehen, kann ich sagen - 78 Prozent Bund, 22 Prozent L\u00e4nder -, dass die Gespr\u00e4che mit den L\u00e4ndern richtig gut waren - und Sie k\u00f6nnen mir glauben; ich habe langj\u00e4hrige Erfahrungen in unterschiedlichen Positionen, was Bund-L\u00e4nder-Gespr\u00e4che angeht - und dass wir uns sehr gut verst\u00e4ndigt haben.\n\nSie k\u00f6nnen vielleicht einmal dar\u00fcber nachdenken, Herr Gehring, was mit den BAf\u00f6G-Millionen, die in die L\u00e4nder gegangen sind, zum Teil passiert ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":211,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Dr. Ernst Dieter Rossmann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":212,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Im Nachgang zum Herrn Gehring: Wir sind in der gl\u00fccklichen Lage, dass wir nicht sagen m\u00fcssen, was wir gerne sagen wollen, sondern dass wir mit unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, was geschieht. Deshalb kann ich Ihnen zun\u00e4chst einmal sagen: Der vorliegende Gesetzentwurf der Bundesregierung ist eine sehr gute Grundlage. Das kann noch besser werden. Zum Beispiel muss der Zuschussanteil beim Unterhaltsbeitrag wie beim Studierenden-BAf\u00f6G auf 50 Prozent erh\u00f6ht werden; er darf nicht bei 47 Prozent bleiben.\n\nAber ich wollte insbesondere zur Aufkl\u00e4rung - weil wir noch eine Anh\u00f6rung durchf\u00fchren werden - nachfragen: Wie sch\u00e4tzen Sie die Belastung aus Ihrer empirischen Erfahrung ein, die Meister, Techniker, Fachwirte etc. in Bezug auf die Ma\u00dfnahme-Aufwendungen haben? Dabei handelt es sich ja nicht um eine fiktive Gr\u00f6\u00dfe; denn Sie haben den zuschussf\u00e4higen Beitrag schon ordentlich angehoben. Mich w\u00fcrde interessieren, in welchem \u201eRange\u201c sich die Kosten im Wesentlichen bewegen und wie hoch der Durchschnittswert dessen ist, was man in Deutschland selber an Lehrgangs- und Pr\u00fcfungskosten f\u00fcr eine Aufstiegsfortbildung zuschie\u00dfen muss. Das haben Sie sicherlich mit erhoben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492115,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es gibt ein breites Angebot von denjenigen, die diese Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren, sodass wir eine Konkurrenzsituation haben. Wir wollten mit unserem Gesetzentwurf keine Erh\u00f6hung der Ma\u00dfnahmekosten animieren - es ist doch ganz klar, dass die Anbieter kalkulieren, wie viel der Betreffende ersetzt bekommt etc. -, und deswegen haben wir uns darauf konzentriert, dass es f\u00fcr den Einzelnen besser wird, dass er also nachgelagert einen h\u00f6heren Zuschuss f\u00fcr die Ma\u00dfnahme erh\u00e4lt, die er gew\u00e4hlt hat, und daher 30 Prozent des Darlehens als Bonus erlassen bekommt, wenn er Erfolg hat, was sich nat\u00fcrlich auch in dem widerspiegelt, was er f\u00fcr die Ma\u00dfnahme am Ende bezahlt.\n\nWir haben ein ganz breit gef\u00e4chertes Spektrum dazu, was die Ma\u00dfnahmen kosten. Eine Durchschnittszahl sind 3 000 bis 4 000 Euro. Es gibt aber auch Ma\u00dfnahmen, die \u00fcber 10 000 Euro kosten. Die Durchschnittszahl, nach der Sie fragten, sind 3 000 bis 4 000 Euro. Das ist aber gar nicht so einfach zu ermitteln.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":214,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Karin Binder.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":215,"sitzung":129,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, der Anteil der gef\u00f6rderten Frauen betr\u00e4gt nicht einmal ein Drittel aller F\u00f6rderf\u00e4lle. Welche M\u00f6glichkeiten sehen Sie, Ma\u00dfnahmen zu treffen, um den Frauenanteil zu erh\u00f6hen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492118,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das ist sehr wichtig, wobei der Frauenanteil je nach Gewerk oder Branche sehr unterschiedlich ist. Bei den Meisterfeiern sind sehr viele Friseurmeisterinnen oder Meisterinnen aus \u00e4hnlichen Berufen dabei; aber gerade in den technischen Bereichen - das gilt f\u00fcr die Kfz-Branche oder \u00e4hnliche Branchen - gibt es nur sehr wenig Meisterinnen. Das Gesetz hat mehrere Komponenten, die, glaube ich, gerade f\u00fcr Frauen attraktiv sind. Zum einen ist das die Leistungsverbesserung. Das hei\u00dft, es wird f\u00fcr die einzelne Frau einfacher, zu sagen: Ich traue mir das zu, ich gehe jetzt in eine solche Fortbildung, auch wenn ich w\u00e4hrend der Zeit der Ausbildung nichts verdiene; denn das, was ich im Hinblick auf meinen Bedarf bekomme, ist ausreichend.\n\nFrauen haben ja oft ein ausgepr\u00e4gteres Sicherheitsbed\u00fcrfnis. Da hilft es also, wenn man wei\u00df, wie man den r\u00fcckzuzahlenden Betrag zum Beispiel durch den Erfolgsbonus gestalten kann. Weiter ist es so, dass Frauen - wir finden das nicht in Ordnung -, was Familie anbetrifft, in der Regel immer noch st\u00e4rker als M\u00e4nner belastet sind. Deswegen stellt jede Verbesserung dort - zumal diejenigen, die hier realisiert werden - nat\u00fcrlich auch eine F\u00f6rderung von Frauen dar. Sicher gilt das auch f\u00fcr M\u00e4nner; aber manches betrifft \u00fcberproportional Frauen. Auch ist die Tatsache zu nennen, dass die Alleinerziehenden hier eine besondere Unterst\u00fctzung genie\u00dfen.\n\nIch glaube, dass die im Gesetz festgelegte h\u00f6here Flexibilit\u00e4t ganz wichtig ist: Es kommt auf den Durchschnitt der Ma\u00dfnahmen bzw. die Ma\u00dfnahmendichte in einem bestimmten Zeitraum an. Au\u00dferdem ist kein bestimmter, zum Beispiel monatlicher Rhythmus vorgesehen. Vielmehr kann man auf Familiensituationen flexibler reagieren, ohne aus der F\u00f6rderung herauszufallen. Es gibt im Gesetz also vielf\u00e4ltige Details im Sinne von Flexibilit\u00e4t. Dabei haben wir besonders an Frauen gedacht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":217,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Brigitte Pothmer hat das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":218,"sitzung":129,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, wir haben uns ja fraktions\u00fcbergreifend darauf verst\u00e4ndigt, dass es gut ist, Fl\u00fcchtlinge so schnell wie m\u00f6glich durch Qualifizierung und Arbeit zu integrieren. Deswegen gibt es jetzt auch den Arbeitsmarktzugang bereits nach drei Monaten. Es wird jetzt so wie beim Studierenden-BAf\u00f6G auch beim Meister-BAf\u00f6G davon ausgegangen, dass eine 15\u001emonatige Wartefrist absolviert werden muss, wenn man aus anderen L\u00e4ndern hierherkommt. Halten Sie das nicht f\u00fcr eine Entscheidung, die die schnelle Integration durch Qualifizierung und Arbeit eher konterkariert als f\u00f6rdert?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492121,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es ist so, dass auch hier - genauso wie beim Studierenden-BAf\u00f6G - gilt, dass man nach 15 Monaten antragsberechtigt ist, falls man - in Anf\u00fchrungsstrichen - etwa nur geduldet ist. Bei einer Reihe Aufenthaltstitel kann man sofort vom n\u00e4chsten Tag an - genau wie beim Studierenden-BAf\u00f6G - diese Ma\u00dfnahmen nutzen.\n\nEs ist also offen: Diejenigen, die jetzt als Fl\u00fcchtlinge kommen, k\u00f6nnen sich um ein solches BAf\u00f6G bem\u00fchen. Aber f\u00fcr jemanden, der mit einer ganz anderen beruflichen Ausbildung aus einem fremden Land kommt, wird, glaube ich, der erste Schritt nicht sein, nach kurzer Zeit ein Meister-BAf\u00f6G zu beantragen. Die Tatsache, dass man nach einer kurzen Zeit - nach drei Monaten - arbeiten oder eine Ausbildung aufnehmen kann, ist ja etwas grunds\u00e4tzlich anderes; denn dann verdient man seinen Lebensunterhalt. Das ist etwas anderes als die Bereitstellung einer staatlichen F\u00f6rderung.\n\nUns kam es generell darauf an, ein sinnvolles Verh\u00e4ltnis zum Asylbewerberleistungsgesetz herzustellen, dass das mit dem Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz harmoniert. Es soll nicht so sein, dass jemand, der sich - dabei denke ich an einen klassischen Studenten - an einer Hochschule einschreibt, pl\u00f6tzlich sehr viel mehr Geld als ein Familienvater erh\u00e4lt, der sich nicht einschreiben kann. Der Gleichklang der unterschiedlichen gesetzlichen Grundlagen war f\u00fcr uns ein wichtiger Grund f\u00fcr diese 15 Monate.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":220,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin Rosi Hein das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":221,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, in dem Referentenentwurf soll nach unserer Information enthalten sein, dass die \u00dcberpr\u00fcfung der Anwesenheit von Gef\u00f6rderten bei Ma\u00dfnahmen versch\u00e4rft werden soll. Ist das so? Und, wenn ja, welche Gr\u00fcnde gibt es denn, so vorzugehen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492124,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich habe noch einmal nach hinten zu meinen Mitarbeitern geguckt; denn so etwas k\u00f6nnte ja im Gesetz versteckt sein. Meine Mitarbeiter, die hundertprozentig genau wissen, was an jeder Stelle im Gesetz steht, sagen aber: Das ist nicht so. Es w\u00fcrde auch dem widersprechen, was wir im Hinblick auf gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t erreichen wollen. Entscheidend ist, dass regelm\u00e4\u00dfig teilgenommen wird. Die Anforderungen daf\u00fcr sind jetzt flexibler. Das hei\u00dft, dass nicht jeder Kurs vollst\u00e4ndig besucht werden muss, wenn man ein famili\u00e4res Problem - es gibt aber auch andere Gr\u00fcnde - hat.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":223,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Martin Rabanus hat das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":224,"sitzung":129,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, ich habe eine Frage im Zusammenhang mit Fl\u00fcchtlingen und m\u00f6chte eine Querverbindung zu der Novelle zum Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz herstellen. In der k\u00fcrzlich durchgef\u00fchrten Anh\u00f6rung haben einige Sachverst\u00e4ndige vorgetragen, dass es immer wieder schwierig sei, die f\u00fcr ein Berufsqualifikationsfeststellungsverfahren notwendigen Mittel aufzutreiben, und dass gegebenenfalls im AFBG entsprechende F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten geschaffen werden k\u00f6nnten. Ich fand, dass das ein ganz charmanter Gedanke ist. Ich habe das allerdings noch nicht intensiv durchdacht. Meine Frage an Sie: Haben Sie sich - pers\u00f6nlich, aber auch im Ministerium - dar\u00fcber Gedanken gemacht, ob das eine Variante w\u00e4re - nat\u00fcrlich nur bei Qualifikationsniveaus, die sich zuordnen lassen -, um zu einer verst\u00e4rkten F\u00f6rderung zu kommen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492127,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben dar\u00fcber nachgedacht. Aber ich finde es im Gegensatz zu Ihnen nicht charmant, das so zu machen; denn an anderer Stelle gibt es bereits entsprechende F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten. Wenn jemand anerkannt wird und den entsprechenden Status hat, kann er sofort alle M\u00f6glichkeiten nutzen, die das Arbeitsministerium und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit er\u00f6ffnen. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit kann jetzt schon jemandem, der geduldet ist, also unter Umst\u00e4nden das Land wieder verlassen muss - das gilt aber wahrscheinlich vor allem f\u00fcr diejenigen mit einer guten Bleibeperspektive -, alle vorhandenen Unterst\u00fctzungsleistungen insbesondere im Rahmen der Finanzierung der Berufsqualifizierungsfeststellung zukommen lassen. - Das, wonach Sie gefragt haben, passt auch nicht in das Gesetz zum Meister-BAf\u00f6G.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":226,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Rossmann stellt die n\u00e4chste Nachfrage.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":227,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, Sie hatten bei meiner ersten Nachfrage auf die Differenziertheit im Bereich der Aufstiegsfortbildung hingewiesen. Wir h\u00f6ren immer wieder, dass es in bestimmten Gewerken nicht immer leicht ist, in 48 Monaten das gesamte Programm abzuwickeln. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, insbesondere im Hinblick auf das, was wir in der Anh\u00f6rung zu bedenken haben, die 48-Monate-Begrenzung zu \u00f6ffnen und zu flexibleren L\u00f6sungen zu kommen, damit auch kleine Gewerke eine Chance haben und es nicht durch weite Wege zu Belastungen kommt, oder muss es bei der starren gesetzlichen Schranke dieser 48 Monate bleiben?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492130,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wenn man von der Praxis in den letzten Jahren ausgeht, dann stellt man fest, dass es keinen Verl\u00e4ngerungsbedarf gibt. Manchmal werden Berufsgruppen genannt, in denen es f\u00fcr die Meisterklasse nicht so viele Bewerber gibt, wie zum Beispiel bei den Goldschmieden. Aber die Realit\u00e4t hat gezeigt, dass es keinen Bedarf gibt. Schon jetzt gibt es in Ausnahmef\u00e4llen M\u00f6glichkeiten der Flexibilit\u00e4t. Aber wir haben die Sorge, dass eine generelle \u00d6ffnung von den Tr\u00e4gern der Ma\u00dfnahmen genutzt wird, um ihren Ertrag bzw. Gewinn zu erh\u00f6hen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":229,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Kai Gehring hat eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":230,"sitzung":129,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Uns bewegt die Frage, wie nach Auffassung der Bundesregierung gerade im Bereich der sogenannten Mangelberufe das Fachkr\u00e4ftepotenzial st\u00e4rker gehoben werden kann. Konkret: In der Begr\u00fcndung Ihres Gesetzentwurfs heben Sie hervor, dass mit der zweiten \u00c4nderung 2009 die Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderung zur Erzieherin bzw. zum Erzieher aufgenommen wurde und dass es sich nun um die drittgr\u00f6\u00dfte Gef\u00f6rdertengruppe handelt. Das ist ganz klar ein Erfolg. Meine Frage ist jetzt, wie sich das bei den Altenpflegeberufen im ambulanten und im station\u00e4ren Bereich niedergeschlagen hat, die ebenfalls 2009 aufgenommen wurden. Hat das in diesem Mangelberuf zu erheblichen Steigerungsraten bei der Gef\u00f6rdertenquote beigetragen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492133,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nicht so wie bei den Erzieherinnen und Erziehern. Aber das ist sozusagen die gesetzliche Grundlage. Dass es diese M\u00f6glichkeit gibt, wirkt jedenfalls bef\u00f6rdernd.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":232,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Weitere Wortmeldungen zum Bericht der Ministerin liegen mir nicht vor. Gibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Die Kollegin \u00adKotting-Uhl hat dazu das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":233,"sitzung":129,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte die Bundesregierung gern zum heute im Kabinett beschlossenen Nachhaftungsgesetz befragen. Soll ich einfach fragen, und dann entscheidet es sich, wer antwortet?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":234,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir haben die Verabredung, dass die Ministerin, soweit es ihr m\u00f6glich ist, auch auf weitere Fragen zur heutigen Kabinettssitzung antwortet. Da die Regierungsbank sehr gut gef\u00fcllt ist, gehe ich davon aus, dass sie Unterst\u00fctzung erfahren wird, wenn sie diese ben\u00f6tigt.\n\nAlso, stellen Sie erst einmal Ihre Frage.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":235,"sitzung":129,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde gerne von der Bundesregierung wissen, ob die Ausgliederung von Uniper aus E.ON dazu f\u00fchrt, dass Uniper im Sinne des heute beschlossenen Nachhaftungsgesetzes nicht f\u00fcr die anfallenden Kosten f\u00fcr den R\u00fcckbau der Atomkraftwerke und die Entsorgung des Atomm\u00fclls haften m\u00fcsste.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492138,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es ist ganz klar, dass man das vermuten kann, was auch Sie vermuten. Die Tatsache, dass es dieses Nachhaftungsgesetz gibt, sendet das Signal aus, dass eine solche Ausgr\u00fcndung nicht zu einer Entlastung von Haftung f\u00fchren kann. Wir sehen das unter Umst\u00e4nden als Fingerzeig, dass man darauf reagiert hat. Wenn die Ausgr\u00fcndung stattfinden w\u00fcrde, dann greift das Gesetz.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":237,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer hat das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":238,"sitzung":129,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr die Erl\u00e4uterungen. - Nun haben wir die Situation, dass E.ON schon Aktivit\u00e4ten gezeigt und solche Ausgr\u00fcndungen vorgenommen hat. Es gibt zwei Gesellschaften. Es gibt auch in anderen Unternehmen \u00dcberlegungen.\n\nWie ist denn der weitere Zeitplan der Bundesregierung bis zum Inkrafttreten dieses Gesetzes? Was ist vorgesehen, damit im weiteren Verfahren m\u00f6glicherweise nicht Fakten geschaffen werden k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492141,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"An Spekulationen beteiligen wir uns nat\u00fcrlich nicht. Wenn aber solche Ausgr\u00fcndungen geschehen: Es ist das Gesetz ab dem Zeitpunkt seines Inkrafttretens g\u00fcltig. Es verhindert, dass man sich unter Umst\u00e4nden aus der Haftung stehlen kann. Geplant ist das Inkrafttreten des Gesetzes f\u00fcr den 1. Januar 2016.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":240,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollegin Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":241,"sitzung":129,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, ich kann Ihre Aussage nicht ganz nachvollziehen, dass das Gesetz dann greift, wenn diese Ausgr\u00fcndung stattfindet. Ich will dazu sagen: Ich halte dieses Gesetz f\u00fcr absolut wichtig. Es ist ein guter, erster Schritt. Aber genau f\u00fcr den Fall, dass Uniper ausgegliedert wird, aber die AKW-Sparte - das ist die Reaktion auf das angek\u00fcndigte Gesetz - beim Mutterkonzern bleibt, n\u00fctzt die Parole \u201eEltern haften f\u00fcr ihre Kinder\u201c nichts mehr, weil das Kind ausgegliedert ist und das Kind nicht f\u00fcr die Eltern haftet.\n\nWelche \u00dcberlegungen gibt es, sicherzustellen, dass alle ausgegliederten Teile eines Konzerns in der Haftung bleiben? Oder ist das gar nicht m\u00f6glich?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492144,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das, was wir heute mit dem Gesetzentwurf beschlossen haben, ist das, was der Vizekanzler meint, wenn er sagt: Eltern haften f\u00fcr ihre Kinder. - Das hei\u00dft, bei einer Ausgr\u00fcndung kann man sich nicht aus der Haftung stehlen.\n\nDer Gesetzentwurf wird jetzt von der Bundesregierung vorgelegt und in diesem Parlament beraten. Es kann \u00c4nderungsantr\u00e4ge geben, wenn sie notwendig sein sollten. Aus unserer Sicht ist das eigentlich nicht der Fall.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":243,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich beende nun die Befragung zu Themenbereichen der heutigen Kabinettssitzung.\n\nGibt es dar\u00fcber hinaus sonstige Fragen an die Bundesregierung?  - Die Kollegin Lisa Paus hat das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":244,"sitzung":129,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte die Bundesregierung fragen, ob das Thema des VW-Abgasmanipulationsskandals heute im Kabinett eine Rolle gespielt hat und ob es erste Ergebnisse der Kommission oder Mitteilungen des Kraftfahrt-Bundesamtes gibt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492147,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich war ja im Kabinett und kann sagen: Das war kein Thema.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":246,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Ministerin. - Ich beende die Befragung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/6300\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist interfraktionell vereinbart, dass die sp\u00e4ter folgende Aktuelle Stunde um 16.30 Uhr beginnen soll. Die Fragestunde sollte entsprechend fr\u00fch enden. Da ich aber die Fragen, welche zur m\u00fcndlichen Beantwortung noch vorgesehen sind, hier vor mir habe, bin ich optimistisch, dass wir die Fragestunde nicht verk\u00fcrzen m\u00fcssen, um mit der Aktuellen Stunde p\u00fcnktlich zu beginnen.\n\nWir kommen nun also zu den m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache 18\/6300. Sie werden in der \u00fcblichen Reihenfolge aufgerufen.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.\n\nDie Fragen 1 und 2 des Kollegen Herbert Behrens werden entsprechend unserer Richtlinien schriftlich beantwortet.\n\nDie Fragen 3 und 4 des Kollegen Stephan K\u00fchn sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nDie Fragen 5 und 6 des Kollegen Oliver Krischer und die Frage 7 der Kollegin Katja Keul werden auch entsprechend unserer Richtlinien schriftlich beantwortet.\n\nDie Fragen 8 und 9 des Kollegen Andr\u00e9 Hahn sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nZur Erkl\u00e4rung f\u00fcr diejenigen, die uns hier zuschauen und wissen wollen, warum diese Fragen schriftlich beantwortet werden: Die damit angesprochenen Themen werden im Laufe der Sitzungswoche an anderer Stelle behandelt, und deshalb werden sie heute hier nicht m\u00fcndlich beantwortet.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 10 und 11 der Kollegin Katrin Kunert werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 12 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung seit ihrer Antwort auf meine m\u00fcndliche Frage 25 auf Bundestagsdrucksache 18\/4641 zum Sachverhalt der Anomalien in Deckel und Bodenkalotte des Reaktordruckbeh\u00e4lters beim Atomkraftwerk\u00adneubauvorhaben Flamanville 3 hinzugewonnen (vergleiche Plenarprotokoll 18\/99, Anlage 20), und welche Schritte plant sie f\u00fcr einen entsprechenden Erkenntnisgewinn (gegebenenfalls bitte mit zugeh\u00f6rigen zeitlichen Angaben)?\n\nFrau Schwarzel\u00fchr-Sutter, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14549,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":247,"sitzung":129,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl, seit der Antwort auf Ihre m\u00fcndliche Frage 25 auf Bundestagsdrucksache 18\/4641 am 22. April dieses Jahres wurde die Bundesregierung durch die atomrechtliche Aufsichtsbeh\u00f6rde Frankreichs, ASN, \u00fcber die weiteren Schritte informiert. Derzeit wird das vom Hersteller Areva vorgeschlagene Untersuchungsprogramm f\u00fcr eine m\u00f6gliche Nachbewertung der Sicherheit der einzelnen Bauteile des Reaktordruckbeh\u00e4lters durch die ASN bewertet. Die Ergebnisse liegen noch nicht vor und sind nun abzuwarten. Die ASN informierte bisher sehr transparent \u00fcber das Vorgehen und stellte auch ihre Erkenntnisse und Dokumente auf der Internetseite der ASN zur Verf\u00fcgung.\n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit hat gute Kontakte zur franz\u00f6sischen atomrechtlichen Aufsichtsbeh\u00f6rde und wird die Entwicklungen in Frankreich weiterhin aufmerksam verfolgen und mit den franz\u00f6sischen Ansprechpartnern in den bilateralen Gremien fachlich er\u00f6rtern.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":248,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl, Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":249,"sitzung":129,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Ich m\u00f6chte betonen: Wir reden heute nicht \u00fcber Gundremmingen.\n\nErste kurze Nachfrage: Gibt es einen Zeitplan der ASN?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":250,"sitzung":129,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Wir gehen davon aus, dass das Untersuchungsprogramm nicht vor Fr\u00fchjahr n\u00e4chsten Jahres abgeschlossen sein wird. Nach gegenw\u00e4rtigem Kenntnisstand des Bundesumweltministeriums ist mit einem Abschluss der Sicherheitspr\u00fcfung durch die atomrechtliche Aufsichtsbeh\u00f6rde ASN nicht vor Ende des Jahres 2016 bzw. vor Anfang des Jahres 2017 zu rechnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":251,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl, Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":252,"sitzung":129,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich frage nat\u00fcrlich deshalb nach dem Zeitplan, weil das in Frankreich vorgesehene Atomkraftwerkneubauvorhaben Flamanville 3 mit der Abschaltung von Fessenheim in Verbindung gebracht wird. Da der Zeitablauf so aussieht, dass man nicht damit rechnen kann, dass Flamanville 3 bis 2018 fertiggebaut sein wird - das w\u00e4re au\u00dferhalb jeglicher Logik -, und dass damit auch das angek\u00fcndigte Abschaltdatum f\u00fcr Fessenheim, 2018, nicht gehalten werden kann: Wird Deutschland sich bilateral daf\u00fcr einsetzen, dass auf die Abschaltung Fessenheims unabh\u00e4ngig vom Fertigbau Flamanvilles 3 hingearbeitet wird?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":253,"sitzung":129,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sie spielen auf das Gesetz an, das Frankreich vor kurzem beschlossen hat, n\u00e4mlich das \u201eLoi de Programmation pour la Transition \u00c9nerg\u00e9tique\u201c. Es geht dabei um die Gesamtkapazit\u00e4t. Im Prinzip ist es so: Wenn Flamanville in Betrieb geht, k\u00f6nnte Fessenheim abgeschaltet werden, um die Gesamtkapazit\u00e4t, wie es im Gesetz festgeschrieben ist, zu erreichen.\n\nDer franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident Hollande hat mehrfach bekr\u00e4ftigt und immer wieder angek\u00fcndigt, das Atomkraftwerk Fessenheim stillzulegen. Auch die franz\u00f6sische Umweltministerin Royal hat gegen\u00fcber unserer Umweltministerin, Dr. Barbara Hendricks, mit Verweis auf das franz\u00f6sische Energiewendegesetz die Absicht zur Stilllegung des Atomkraftwerks Fessenheim grunds\u00e4tzlich bekr\u00e4ftigt.\n\nNat\u00fcrlich nimmt die Bundesregierung die Sorgen der Bev\u00f6lkerung in S\u00fcddeutschland, der deutschen Bev\u00f6lkerung sehr ernst. Wir haben uns mehrfach mit Nachdruck f\u00fcr eine Stilllegung eingesetzt und werden das auch weiterhin tun.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":254,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Weitere Nachfragen zur Frage 12 liegen mir nicht vor.\n\nHerzlichen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Die Frage 13 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl, die Frage 14 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn und die Fragen 15 und 16 der Kollegin \u00adAnnalena Baerbock werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes auf. Zur Beantwortung steht Staatsminister Michael Roth zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 17 der Kollegin Kathrin Vogler soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 18 der Kollegin Heike H\u00e4nsel auf:\n\nWie viele afghanische Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen von deutschen Entwicklungsorganisationen in Kunduz sind derzeit mit dem Leben aufgrund der Taliban-\u00dcbernahme von Kunduz bedroht, und was genau plant die Bundesregierung zu deren Schutz zu tun?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":255,"sitzung":129,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin \u00adH\u00e4nsel, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Selbstverst\u00e4ndlich ist sich die Bundesregierung ihrer herausgehobenen F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, den sogenannten Ortskr\u00e4ften, in Afghanistan bewusst. Sie wissen, dass wir jeder Ortskraft, die aufgrund ihrer T\u00e4tigkeit f\u00fcr die Bundesregierung individuell gef\u00e4hrdet ist, eine M\u00f6glichkeit zur Aufnahme in der Bundesrepublik Deutschland anbieten. Alle unsere Ortskr\u00e4fte, alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, sind \u00fcber diese M\u00f6glichkeit im Fall einer individuellen Bedrohung informiert worden. Jede Gef\u00e4hrdungsanzeige, die von einer Ortskraft gestellt wird, wird in einem individuellen Verfahren gepr\u00fcft.\n\nIn Kunduz sind gegenw\u00e4rtig 109 Afghaninnen und Afghanen insbesondere f\u00fcr die GIZ und f\u00fcr die KfW t\u00e4tig. Keine dieser 109 Personen hat seit der \u00dcbernahme von Kunduz durch die Taliban eine Gef\u00e4hrdungsanzeige bei der Bundesregierung gestellt. Auch die GIZ ist in st\u00e4ndigem Kontakt mit den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, die f\u00fcr sie und die KfW t\u00e4tig sind. Von dort wurden ebenfalls keine Bedrohungen angezeigt.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich - das will ich Ihnen allen versichern - wird die Bundesregierung die Lage in Kunduz im Interesse der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter weiterhin sehr aufmerksam verfolgen. Wir sind erst einmal froh, dass Kunduz wieder von den Taliban befreit werden konnte. Aber das hei\u00dft nicht, dass wir in unserer Aufmerksamkeit gegen\u00fcber den Besch\u00e4ftigten nachlassen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":256,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":257,"sitzung":129,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Staatsminister. - Wir haben die Information bekommen - das ist dann doch etwas widerspr\u00fcchlich -, dass die Bundesregierung davon ausgeht, in Kunduz seien noch keine Ortskr\u00e4fte zu Schaden gekommen, zu denen gr\u00f6\u00dftenteils telefonischer Kontakt bestehe; nach vorliegenden Informationen h\u00e4tten sie auch die Stadt verlassen. Das h\u00f6rt sich ein bisschen anders an als das, was Sie sagen.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich noch einmal nachfragen: Wie verbindlich und konkret sind der Austausch mit den Ortskr\u00e4ften und die F\u00fcrsorge f\u00fcr jede einzelne Person? Hier werden ungef\u00e4hre Angaben gemacht.\n\nMich w\u00fcrde interessieren: In welcher Form geschieht das? Ich wei\u00df nicht, ob das Ausw\u00e4rtige Amt oder das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung das macht. Gibt es eine zust\u00e4ndige Person? Wie konkret ist im Moment der Kontakt mit den afghanischen Ortskr\u00e4ften? Wie ist es m\u00f6glich, eine Evakuierung oder eine Ausreise zu organisieren? Wie verbindlich machen Sie das? Vielleicht k\u00f6nnen Sie ein paar S\u00e4tze dazu sagen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":258,"sitzung":129,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete H\u00e4nsel, derzeit befinden sich nach unserer Kenntnis noch 15 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in Kunduz. Alle anderen haben die Region verlassen.\n\nZu Ihrer zweiten Frage, die sich unmittelbar daran anschlie\u00dft, n\u00e4mlich wie die Bundesregierung Kontakt h\u00e4lt, will ich Ihnen kurz das Verfahren schildern: Alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter stehen in einem regelm\u00e4\u00dfigen Kontakt zu ihren Teamleitern, und die Teamleiter wiederum stehen in einem regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit einem sogenannten - sehen Sie mir jetzt den englischen Begriff nach - Risk Management Office. In Afghanistan gibt es neun solcher B\u00fcros, die f\u00fcr die Sicherheit aller GIZ- und KfW-Mitarbeiterinnen und \u001eMitarbeiter sorgen. Dabei geht es um Information. Dabei geht es um Beratung. Dabei geht es auch um Trainingsangebote. Diese RMOs haben ein Budget von 15 bis 16 Millionen Euro. Sie werden zu 40 Prozent aus dem Etat des Bundesentwicklungsministeriums und zu 60 Prozent aus meinem Haus finanziert. Die GIZ betreibt im Auftrag der Bundesregierung diese Einrichtungen. Als Ansprechpartner f\u00fcr alle Mitarbeiter dient der sogenannte Radio Room in Kunduz, der momentan von Taloqan aus arbeitet. Der Radio Room ist die Kontaktstelle des RMO, also des Risk-Management-B\u00fcros, das \u00fcber Funk ununterbrochen erreichbar ist, 24 Stunden am Tag, 7 Tage in der Woche.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":259,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":260,"sitzung":129,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank. - Wir wissen von Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen oder Ortskr\u00e4ften der Bundeswehr, dass die Asylgew\u00e4hrung hier in Deutschland teilweise nur sehr schleppend stattfindet. Von fast 1 700 Ortskr\u00e4ften, die eine Gef\u00e4hrdung angezeigt haben, konnten knapp 500 mit ihren Familien oder Familienangeh\u00f6rigen wirklich ausreisen, also ungef\u00e4hr ein Drittel. Meine Frage: Wie ist das im Bereich der Entwicklungszusammenarbeit? Gibt es da im Moment konkrete Gef\u00e4hrdungsanzeigen, und wie lange sind sie gegebenenfalls in Bearbeitung? Wie kann man aus Ihrer Sicht bei insgesamt noch 1 650 Ortskr\u00e4ften in der Entwicklungszusammenarbeit eine schnelle Evakuierung erm\u00f6glichen? Schnelles Agieren ist gefragt; denn in Kunduz haben die Taliban sogar Autos der GIZ erobert, und wir wissen nicht, was sie da alles an Informationen und Daten finden. Deshalb: Wie machen Sie eine schnelle Evakuierung, eine schnelle Sicherung und unb\u00fcrokratische Ausreise dieser Ortskr\u00e4fte m\u00f6glich?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":261,"sitzung":129,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielleicht erlauben Sie mir, Frau Pr\u00e4sidentin, Frau Abgeordnete H\u00e4nsel, dass ich hier noch einmal ganz kurz das Verfahren darstelle. - Es handelt sich um eine individuelle M\u00f6glichkeit eines jeden Mitarbeiters und einer jeden Mitarbeiterin. Jede Ortskraft kann eine solche Gef\u00e4hrdungsanzeige stellen. Es wird ein Gespr\u00e4ch mit der Mitarbeiterin oder mit dem Mitarbeiter gef\u00fchrt, und dann werden die entsprechenden Argumente vorgetragen.\n\nIch will Ihnen versichern, dass wir im Zweifelsfall immer zugunsten der Mitarbeiterin oder des Mitarbeiters entscheiden. Ich gebe durchaus zu, dass es sich hierbei um ein nicht unaufwendiges Pr\u00fcfungsverfahren handelt. In einem ersten Schritt wird die Gef\u00e4hrdungsanzeige gepr\u00fcft. Dem schlie\u00dft sich nat\u00fcrlich ein entsprechendes Visumsverfahren an. Mitunter reist der Mitarbeiter auch nicht alleine aus. Er hat die M\u00f6glichkeit, seine Kernfamilie mitzunehmen. Von daher gibt es, wenn ich die Zahl richtig im Kopf habe, rund 1 300 Familienangeh\u00f6rige, die schon ausreisen konnten.\n\nEin letzter Hinweis: Nicht alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, nicht alle Ortskr\u00e4fte, die einen Antrag gestellt und auch eine Genehmigung bekommen haben, reisen aus. Viele bleiben da. Eine Differenzierung nach \u201eMitarbeiter des BMVg\u201c und \u201eMitarbeiter der GIZ\u201c oder \u201eMitarbeiter der KfW\u201c kann ich zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht vornehmen. Das m\u00fcsste ich Ihnen nachreichen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":262,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Staatsminister. - Die Fragen 19 und 20 des Abgeordneten Nouripour, die Frage 21 der Abgeordneten Da\u011fdelen und die Frage 22 des Abgeordneten Beck (K\u00f6ln) sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Die Frage 23 des Abgeordneten Beck (K\u00f6ln), die Frage 24 der Abgeordneten Da\u011fdelen, die Fragen 25 und 26 der Abgeordneten Jelpke, die Fragen 27 und 28 der Abgeordneten Zimmermann (Zwickau), die Frage 29 des Abgeordneten Hunko und die Fragen 30 und 31 des Abgeordneten Str\u00f6bele werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Die Frage 32 der Abgeordneten H\u00f6hn wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Die Frage 33 des Abgeordneten Hunko und die Frage 34 der Abgeordneten H\u00e4nsel werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Die Frage 35 der Abgeordneten Vogler wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende der Fragestunde.\n\nIch unterbreche die Sitzung des Deutschen Bundestages bis zum Aufruf des Zusatzpunktes \u201eAktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara\u201c um 16.30 Uhr.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492165,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.35 bis 16.31 Uhr","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":264,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nLage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat als erste Rednerin Claudia Roth von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":265,"sitzung":129,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir alle sind schockiert \u00fcber den schrecklichen, \u00fcber den m\u00f6rderischen Terroranschlag in Ankara mit so vielen Verletzten, mit Hunderten von Verletzten und mit so vielen Toten. Unser tief empfundenes Mitgef\u00fchl richtet sich an die Hinterbliebenen der Opfer.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492168,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":267,"sitzung":129,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"In die Trauer mischt sich aber auch Wut dar\u00fcber, dass es in einem so allumfassend sicherheits\u00fcberwachten Land wie der T\u00fcrkei nun schon zum dritten Mal nach Diyarbak\u0131r im Juni, nach Suru\u04ab im Juli \u00fcberhaupt zu einem derart t\u00f6dlichen Angriff kommen konnte, der wieder der linksliberalen HDP und der demokratischen Zivilgesellschaft gegolten hat. Wo, so frage ich, ist Sicherheit f\u00fcr die, die sich um Frieden und f\u00fcr ein Ende der Gewalt in der T\u00fcrkei einsetzen? Wo sind Untersuchungen und Aufkl\u00e4rungen \u00fcber die Hinterm\u00e4nner der Verbrechen? Ich finde es zynisch, wenn es nach dieser Trag\u00f6die kein Einhalten gibt, sondern schon einen Tag nach dem Blutbad die t\u00fcrkische Luftwaffe wieder Angriffe auf kurdische D\u00f6rfer fliegt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Terroranschlag von Ankara ist der vorl\u00e4ufig letzte H\u00f6hepunkt in einer blutigen Spirale der Gewalt. Fr\u00fcher relativ stabil in einer lichterloh brennenden Region steht die T\u00fcrkei heute selbst an einem Abgrund. Das muss uns zutiefst beunruhigen und besorgen. Seit den letzten Wahlen, die nicht das von Erdo\u011fan erhoffte Ergebnis gebracht haben, erlebt die T\u00fcrkei einen Wahlkampf, in dem jedes Mittel geheiligt scheint, wenn es zum Erfolg f\u00fchrt: zur Alleinherrschaft der AKP, zum Umbau der T\u00fcrkei hin zu einer Autokratie \u00e0 la Putin. B\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde, St\u00e4dte und D\u00f6rfer im Ausnahmezustand, tote Zivilisten, aber auch von der PKK get\u00f6tete Polizisten und Soldaten, die Pressefreiheit hinter Gittern, Zeitungen werden verboten, Fernsehsender werden geschlossen, Redakteure werden verhaftet: Wie um alles in der Welt soll so eine freie und eine faire Wahl \u00fcberhaupt stattfinden k\u00f6nnen? Erdo\u011fan schafft Feindbilder. Er kriminalisiert politische Gegner und eine demokratische Opposition. Er spaltet die Gesellschaft in \u201ewir\u201c und \u201ejene\u201c. Jene, das sind seine Feinde. Diese Spaltung und diese zunehmende Gewalt sind ein brandgef\u00e4hrliches Gift, das sich auch bei uns verbreiten kann. Auch das muss uns zutiefst besorgen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492170,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":269,"sitzung":129,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Aber bei aller Kritik: Richtig ist auch, dass die T\u00fcrkei seit Jahren Fl\u00fcchtlinge aufgenommen hat, \u00fcber 2,5 Millionen Menschen. Die T\u00fcrkei ist das Land, das die h\u00f6chste Zahl beherbergt. Bisher hat das keine Unterst\u00fctzung gefunden und eigentlich auch nicht interessiert. Jetzt, wo die Fl\u00fcchtlinge nach vier Jahren des Blutvergie\u00dfens bei uns ankommen, wird reagiert. Aber Fl\u00fcchtlingspolitik, die auf eine Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen zielt, kann doch nicht in der Absicherung und Abschottung einer Grenze in Zusammenarbeit mit dem t\u00fcrkischen Milit\u00e4r bestehen, auch nicht in dem Vorhaben, die T\u00fcrkei zum sicheren Herkunftsland umzudeklinieren. Das ist zu Au\u00dfenpolitik mutierte Innenpolitik, die von dem Interesse geleitet ist, Fl\u00fcchtlinge fernzuhalten. Mit der Realit\u00e4t in der T\u00fcrkei hat das nichts, aber auch wirklich gar nichts zu tun.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492172,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":271,"sitzung":129,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, warum Frau Merkel gerade jetzt in die T\u00fcrkei f\u00e4hrt, in der sie absolut vermintes Gebiet betritt, und mit ihrem Besuch de facto den Wahlkampf von Erdo\u011fan unterst\u00fctzt, ist mir v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. Aber wenn Sie, liebe Frau Merkel, Herrn Erdo\u011fan treffen, dann erwarten wir, dass Sie selbstverst\u00e4ndlich auch mit der Opposition reden, dass Sie sich mit der CHP, also der sozialdemokratisch orientierten Partei, treffen, dass Sie sich mit der HDP treffen. Wir erwarten, dass Sie Selahattin Demirtas, dem Vorsitzenden der HDP, angesichts der vielen Toten beim Anschlag auf die Friedensdemo unser aller Mitgef\u00fchl aussprechen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492174,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":273,"sitzung":129,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Wir erwarten, dass Sie sich mit den Aktivisten vom Gezi-Park treffen, mit den bedrohten Journalisten, mit den religi\u00f6sen Minderheiten. Bitte kritisieren Sie offen die dramatische Polarisierung in der T\u00fcrkei, die Kriminalisierung Andersdenkender, den erbarmungslosen Krieg gegen die Zivilbev\u00f6lkerung in den kurdischen Gebieten! Sprechen Sie klare Worte, Frau Merkel, und liefern Sie sich zwei Wochen vor der Wahl nicht der Propagandamaschinerie des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten aus! Wir haben doch das allergr\u00f6\u00dfte Interesse daran, dass in der T\u00fcrkei wieder Demokratie einkehrt, dass Menschenrechte geachtet werden und dass wir dort nicht Putin\u2019sche Verh\u00e4ltnisse bekommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492176,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":275,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dr. Andreas Nick von der CDU\/CSU hat als n\u00e4chster Redner das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492178,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14550,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":277,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind best\u00fcrzt, und wir trauern gemeinsam mit dem t\u00fcrkischen Volk um die Opfer des entsetzlichen Terror\u00adanschlags in Ankara. Hierzu sprechen wir vor allem anderen den Angeh\u00f6rigen der Opfer unser Beileid und Mitgef\u00fchl aus.\n\nWieder hat der Terrorismus sein entsetzliches Gesicht gezeigt; in gro\u00dfer Zahl wurden Menschen get\u00f6tet und schwer verletzt, die sich f\u00fcr Gewaltlosigkeit und friedliches Zusammenleben eingesetzt haben. Wir wollen uns hier bewusst nicht an Spekulationen, Verschw\u00f6rungstheorien und voreiligen Schuldzuweisungen beteiligen. Aber in einem sind wir uns in diesem Haus hoffentlich alle einig: Alle Kr\u00e4fte in der T\u00fcrkei, die ein friedliches Zusammenleben wollen, sind jetzt aufgefordert, zusammenzustehen und einer weiteren Eskalation der Gewalt entgegenzuwirken.\n\nDie T\u00fcrkei befindet sich in einer komplexen au\u00dfen- und innenpolitischen Lage. Bei der Gesamtbeurteilung der aktuellen Situation ist es sicherlich nicht f\u00f6rderlich, sich nur auf einzelne Aspekte zu beziehen. Eine differenzierte Betrachtung ist notwendig. Bereits im Januar dieses Jahres habe ich an dieser Stelle deutlich zum Ausdruck gebracht, dass wir gerade als Freunde der T\u00fcrkei manche innenpolitischen Entwicklungen, etwa im Bereich der Meinungs- und Pressefreiheit, der Rechtsstaatlichkeit und des Umgangs mit Minderheiten, mit Aufmerksamkeit und durchaus auch mit Sorge beobachten.\n\nSchon im Vorfeld der Parlamentswahlen im Juni hat sich die innenpolitische und gesellschaftliche Polarisierung in der T\u00fcrkei zweifelsohne weiter zugespitzt; ich habe es bei einem Besuch im April in Ankara in vielen Gespr\u00e4chen selbst erfahren. Das Ergebnis der Parlamentswahlen im Juni haben wir dann in diesem Hause in durchaus breiter \u00dcbereinstimmung als Ausdruck der demokratischen Reife der t\u00fcrkischen Gesellschaft begr\u00fc\u00dft. Aber ich habe bereits damals darauf hingewiesen, dass dieses Ergebnis allen Beteiligten abverlangen wird, sehr verantwortungsvoll damit umzugehen, um nicht die Chance zu verspielen, die darin f\u00fcr die T\u00fcrkei liegt. Es ist leider wahr, dass sich die parteipolitische Aufstellung in der T\u00fcrkei zunehmend an religi\u00f6s-weltanschaulichen und ethnischen Trennungslinien orientiert - zwischen Religi\u00f6sen und Laizisten, Sunniten und Aleviten, kurdischer Minderheit und t\u00fcrkischen Nationalisten. Das hat es jedenfalls nicht leichter gemacht.\n\nIch glaube, wir verurteilen einvernehmlich und ausdr\u00fccklich die Gewaltexzesse der letzten Monate in der T\u00fcrkei. Die Angriffe auf die Parteien HDP und CHP, auf die Zeitung H\u00fcrriyet, aber auch die t\u00f6dlichen Attacken auf t\u00fcrkische Sicherheitskr\u00e4fte haben nicht nur Menschenleben gefordert, sondern sie sind geeignet, auf Dauer die Demokratie im Land zu destabilisieren.\n\nLassen Sie mich in aller Klarheit hinzuf\u00fcgen: Wir legen Wert darauf, dass innenpolitische Konflikte in der T\u00fcrkei nicht gewaltt\u00e4tig ausgetragen werden - im \u00dcbrigen auch nicht hier bei uns in Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492180,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":279,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Besonders wichtig ist daher jetzt, dass in der T\u00fcrkei am 1. November eine wirklich freie, geheime und gleiche Parlamentswahl in allen Regionen des Landes so stattfindet, dass in deren Folge eine legitimierte Regierung gebildet werden kann, auch dann, wenn sich das Ergebnis der Parlamentswahl vom Juni im Grundsatz wiederholen sollte.\n\nEs ist zweifellos eine Trag\u00f6die, dass der durchaus vielversprechend verlaufende Vers\u00f6hnungsprozess mit der kurdischen Minderheit aufgrund der Vorkommnisse der letzten Wochen und Monate zum Erliegen gekommen ist. Bei aller berechtigten Kritik am Vorgehen der t\u00fcrkischen Regierung in den letzten Monaten darf aber auch nicht vergessen werden, dass die PKK eine terroristische Organisation ist und auch bei uns in Deutschland zu Recht als verfassungsfeindlich eingestuft wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinz-wiese","sequence":280,"sitzung":129,"speaker":"Heinz Wiese (Ehingen) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Heinz Wiese","speaker_fp":"heinz-wiese","speaker_key":"1268","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":281,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Dass sich die T\u00fcrkei mit kurdischen Autonomiebestrebungen an ihren Grenzen schwertut, kann nicht \u00fcberraschen. Aber der innerstaatliche Vers\u00f6hnungsprozess darf nicht aufgegeben werden. Er muss schnellstm\u00f6glich wieder aufgenommen werden. Ich bin \u00fcberzeugt: Auch die HDP kann einen wichtigen Beitrag zu dessen Gelingen leisten.\n\nGerade mit Blick auf die Brandherde im Mittleren Osten und in Nordafrika kommt der T\u00fcrkei eine entscheidende Rolle zu. Die T\u00fcrkei liegt an einer geostrategischen Schnittstelle zwischen Europa und Asien. Die T\u00fcrkei hat in den vergangenen Jahren mehr als 2 Millionen Fl\u00fcchtlinge aus Syrien und dem Irak aufgenommen - mehr als alle L\u00e4nder der EU zusammen.\n\nLiebe Kollegin Roth, ich darf daran erinnern: Kollege Annen, Kollege Kiesewetter und ich waren Ende Fe\u00adbruar in einem Fl\u00fcchtlingslager an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze. Wir haben uns in der Tat f\u00fcr dieses Thema interessiert und sind mit sehr tiefen und bewegenden Eindr\u00fccken nach Hause gekommen.\n\nWir haben von der T\u00fcrkei stets eine unzweideutige Haltung gegen\u00fcber ISIS angemahnt ebenso wie eine verbesserte Zusammenarbeit mit den t\u00fcrkischen Sicherheitsbeh\u00f6rden, um den Transit von Extremisten aus Europa nach Syrien und in den Irak und zur\u00fcck wirksamer kontrollieren und m\u00f6glichst unterbinden zu k\u00f6nnen.\n\nBei aller berechtigten Kritik an der Regierung \u00adErdo\u011fan: Die T\u00fcrkei ist und bleibt f\u00fcr uns ein wichtiger strategischer Partner. Das geht weit \u00fcber die aktuellen Bem\u00fchungen hinsichtlich der Fl\u00fcchtlingsthematik hi\u00adnaus. Es ist in unserem wohlverstandenen eigenen Interesse, den Dialog mit der T\u00fcrkei zu pflegen und weiterzuentwickeln. Deshalb ist es auch richtig und wichtig, dass die Bundeskanzlerin in den kommenden Tagen zu Gespr\u00e4chen nach Ankara reisen wird. Wir w\u00fcnschen ihr daf\u00fcr viel Erfolg.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":282,"sitzung":129,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein bescheuertes Timing!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":283,"sitzung":129,"speaker":"Gegenruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das kannst du wohl sagen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":284,"sitzung":129,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie h\u00e4tte auch in zwei Wochen fahren k\u00f6nnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":285,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben ein vitales Interesse an einer wirtschaftlich prosperierenden T\u00fcrkei mit einer stabilen Demokratie und einer lebendigen Zivilgesellschaft, die mit ihrer Ausstrahlungskraft ein Modell f\u00fcr die gesamte islamische Welt sein kann.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492188,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":287,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Sevim \u00adDa\u011fdelen von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492190,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":289,"sitzung":129,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Aktuelle Stunde im Bundestag findet zu den bisher schwersten Terroranschl\u00e4gen in der t\u00fcrkischen Geschichte statt. Nach offiziellen Angaben wurden 97 Menschen get\u00f6tet, Hunderte verletzt. Unabh\u00e4ngige Quellen gehen sogar von \u00fcber 130 Toten aus. Ermordet wurden Demonstranten des Friedensmarsches, der von Gewerkschaftsverb\u00e4nden, von der \u00c4rztekammer und der Architektenkammer, von der oppositionellen kurdischen HDP, der Partei der Arbeit, EMEP, bis hin zur sozialdemokratischen Jugendorganisation der CHP getragen wurde. Wir verneigen uns vor den Opfern und sprechen Angeh\u00f6rigen wie Freunden unser tiefstes Mitgef\u00fchl aus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492192,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":291,"sitzung":129,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Auch ich selbst habe bei diesem Anschlag Menschen verloren, die ich kannte, die mir lieb waren, die engagiert waren im Kampf gegen die wachsende Unterdr\u00fcckung durch das AKP-Regime und f\u00fcr den Frieden in der T\u00fcrkei. Zu wissen, dass sie nicht mehr bei uns sein werden, ist einfach schrecklich und unfassbar.\n\nMit dem Anschlag in Ankara geht die blutige Saat der Politik des t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten Erdo\u011fan auf, Andersdenkende als Terroristen zu diffamieren und sie zur Zielscheibe zu erkl\u00e4ren. Erdo\u011fan hat in den letzten Jahren eine massive Verfolgungswelle gegen Journalisten, gegen Gewerkschafter, gegen Kurden, gegen Armenier und gegen Aleviten losgetreten. Im Sommer hat er den Friedensprozess mit der PKK einseitig aufgek\u00fcndigt. Er f\u00fchrt Krieg. Er f\u00fchrt Krieg gegen die Kurden, er f\u00fchrt Krieg gegen einen Teil der eigenen Bev\u00f6lkerung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492194,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Alexander Ulrich [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":293,"sitzung":129,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Er f\u00fchrt ausgerechnet gegen diejenigen Krieg, die sich dem barbarischen \u201eIslamischen Staat\u201c in der Region am effektivsten entgegenstellen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492196,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":295,"sitzung":129,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"und er beliefert - das wissen Sie aus einschl\u00e4gigen Berichten, nicht nur in den deutschen Medien, sondern auch in den internationalen Medien - islamistische Terrorbanden, Terrormilizen in Syrien mit Waffen. Das wissen Sie, meine Damen und Herren. Deshalb fordern wir von der Linken: Erdo\u011fan darf kein Partner mehr f\u00fcr diese Bundesregierung sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492198,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":297,"sitzung":129,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Es ist skandal\u00f6s, dass Union und Sozialdemokraten bei der Abwehr der Fl\u00fcchtlinge jetzt auf Erdo\u011fan setzen und die T\u00fcrkei zum sicheren Herkunftsstaat erkl\u00e4ren wollen. Ich appelliere an Ihr Gewissen, liebe Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD: Stimmen Sie diesem Anschlag auf die Menschenrechte nicht zu! Sagen Sie Nein zu diesem Zynismus, zu diesem B\u00fcndnis mit Erdo\u011fan gegen die Fl\u00fcchtlinge!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492200,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":299,"sitzung":129,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Diesen Sonntag wird Bundeskanzlerin Merkel in Ankara zum Staatsbesuch erwartet. Staatspr\u00e4sident Erdo\u011fan freut sich auf diesen Besuch. Zwei Wochen vor den Wahlen in der T\u00fcrkei kommt dies einer ungeheuren Aufwertung und R\u00fcckenst\u00e4rkung von Pr\u00e4sident Erdo\u011fan gleich. Im selben Atemzug erfahren wir, dass die Bundeskanzlerin nicht einmal beabsichtigt, sich mit Vertretern der Opposition zu treffen, mit Vertretern der sozialdemokratischen Partei oder der prokurdischen HDP.\n\nIch finde, wer in diesen Tagen nach Ankara f\u00e4hrt und sich von Staatspr\u00e4sident Erdo\u011fan den roten Teppich ausrollen l\u00e4sst, dem sind die Opfer von Ankara egal.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492202,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":301,"sitzung":129,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":"cducsu","text":"Absolut unversch\u00e4mt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":302,"sitzung":129,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Sie wollen mit Erdo\u011fan die Fl\u00fcchtlinge abwehren. Ankara soll Ihr Grenzw\u00e4chter werden. Daf\u00fcr werden Sie diesem Despoten nat\u00fcrlich etwas anbieten m\u00fcssen. Ich sage Ihnen: Nicht einmal dieses zynische Kalk\u00fcl, bei der Fl\u00fcchtlingsabwehr auf Erdo\u011fan zu setzen, wird aufgehen; denn Erdo\u011fan tr\u00e4gt mit seiner Kriegspolitik in der T\u00fcrkei, in Syrien, im Irak weiter dazu bei, dass sich schon bald Hunderttausende Fl\u00fcchtlinge aufmachen werden, weil sie in ihrer Heimat einfach nicht mehr sicher sind. Wir brauchen deshalb endlich den Bruch mit dem Despoten Erdo\u011fan. Deshalb fordern wir: Stellen Sie Ihre Unterst\u00fctzung endlich ein! Keine Waffe und auch kein Cent mehr f\u00fcr dieses islamistische Unterdr\u00fcckungssystem unter Staatspr\u00e4sident Erdo\u011fan!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492205,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":304,"sitzung":129,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ich finde, auch Ankara mahnt uns dazu. Deutsche Au\u00dfenpolitik muss sich endlich an Frieden, Demokratie und Menschenrechten orientieren. Ein Pakt mit dem t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten Erdo\u011fan ist dabei ganz sicher der falsche Weg.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492207,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":306,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Niels Annen von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492209,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":308,"sitzung":129,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Vielen Dank. - Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, wir sind uns alle einig: Wenn wir hier \u00fcber die T\u00fcrkei diskutieren, dann ist uns sehr bewusst, dass das kein gew\u00f6hnlicher Partner ist. Die T\u00fcrkei ist ein Land, mit dem wir sehr viele Verbindungen haben, aufgrund der kulturellen Bindungen, aufgrund der famili\u00e4ren Bindungen, nat\u00fcrlich auch aufgrund der politischen und der wirtschaftlichen Beziehungen. Ich gehe davon aus, dass es Ihnen nicht viel anders geht als mir: Wenn es innerhalb der T\u00fcrkei zu Spannungen, zu politischen Auseinandersetzungen kommt, dann findet das f\u00fcr uns nicht irgendwo, weit weg, quasi im Fernsehen statt. Das hat unmittelbar Auswirkungen auf die Lage in Deutschland. Ich habe es in meinem Wahlkreis in Hamburg mehrfach erlebt, dass es zum Teil innerhalb weniger Stunden zu Demonstrationen gekommen ist, leider - das muss ich an dieser Stelle auch sagen - auch zu gewaltt\u00e4tigen Auseinandersetzungen zwischen nationalistischen, t\u00fcrkischen Gruppierungen und kurdischen Gruppierungen. Manchmal haben diese Gruppierungen in der Auseinandersetzung auch Gewalt gegen Polizeibeamte angewandt.\n\nIch glaube, auch deswegen ist es gut, dass wir heute \u00fcber dieses Thema diskutieren. Ich bin den Gr\u00fcnen dankbar, dass sie diese Aktuelle Stunde beantragt haben. Ich teile ausdr\u00fccklich all das, was zu den schrecklichen Anschl\u00e4gen gesagt worden ist, nicht nur zu dem grauenhaften Anschlag in Ankara mit den vielen Toten - Frau Da\u011fdelen hat darauf hingewiesen, dass wir immer noch nicht genau wissen, wie viele Menschen ihr Leben verloren haben, wie viele verletzt worden sind -, sondern ausdr\u00fccklich auch dazu - ich glaube, dass wir alle miteinander in diesem Hause dies f\u00fcr vollkommen inakzeptabel halten -, dass in der T\u00fcrkei systematisch Gewalt gegen oppositionelle Gruppierungen angewandt worden ist, vor allem gegen Vertreterinnen und Vertreter der HDP, dass die B\u00fcros angegriffen worden sind, dass sie niedergebrannt worden sind. All das ist vor den Augen der t\u00fcrkischen Sicherheitskr\u00e4fte geschehen. Das ist inakzeptabel.\n\nDeswegen bedarf es eines ganz klaren Signals an Ankara: Der t\u00fcrkische Staat, der - davon bin ich \u00fcberzeugt - ein funktionsf\u00e4higer Staat ist, ist jetzt gefordert, ordnungsgem\u00e4\u00dfe Wahlen sicherzustellen. Er ist auch gefordert, die Sicherheit der Kandidatinnen und Kandidaten und Meinungsfreiheit in diesem Land zu garantieren. Das ist das Mindeste, das wir erwarten k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492211,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":310,"sitzung":129,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Unsere L\u00e4nder sind eng miteinander verbunden, und es handelt sich eben nicht mehr um reine nationale Fragen der Souver\u00e4nit\u00e4t, bei denen man erwartet, dass man sagt: Da mischen wir uns nicht ein. Es passiert \u00fcbrigens auf beiden Seiten. Es ist ja nicht nur so, dass wir heute im Deutschen Bundestag \u00fcber die innenpolitische Lage in der T\u00fcrkei diskutieren, sondern das passiert auch in der T\u00fcrkei. Staatspr\u00e4sident Erdo\u011fan macht hier in Deutschland verkappte Wahlkampfveranstaltungen. Andere Kandidatinnen und Kandidaten in der T\u00fcrkei tun das auch. Ich finde, das ist in Ordnung. Man muss aber auch sagen: Wir haben ein klares Interesse daran, dass der Friedensprozess mit der PKK wieder aufgenommen wird, weil der Weg zur Vers\u00f6hnung die einzige gangbare Option ist, die diesem Land zur Verf\u00fcgung steht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492213,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":312,"sitzung":129,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Deswegen fordern wir Staatspr\u00e4sidenten Erdo\u011fan, die t\u00fcrkische Regierung auf, bei allen Schwierigkeiten und auch bei aller inakzeptabler Gewaltanwendung vonseiten der PKK gegen Vertreterinnen und Vertreter des t\u00fcrkischen Staates - auch dies ist inakzeptabel -, diesen Weg wieder zu beschreiten. Ich glaube, dass das ganz entscheidend ist.\n\nIch will an dieser Stelle, weil diese Reise ein wenig in der Kritik steht und auch hier von Ihnen, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, erw\u00e4hnt worden ist, dem deutschen Au\u00dfenminister f\u00fcr seine Reise nach Ankara ausdr\u00fccklich danken. Diese Reise hat zugegebenerma\u00dfen w\u00e4hrend einer schwierigen innenpolitischen Situation in der T\u00fcrkei und einer au\u00dfenpolitischen Lage, wo wir hier h\u00e4ufig \u00fcber den Krieg in Syrien miteinander diskutiert haben, stattgefunden. Es ist ein Erfolg der deutschen Au\u00dfenpolitik, dass sich die t\u00fcrkische Regierung bereit erkl\u00e4rt hat, jetzt einen bilateralen Dialog \u00fcber Migration zu f\u00fchren und diesem Dialog auch im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union zugestimmt hat. Das ist ein Erfolg der deutschen Au\u00dfenpolitik. Ich glaube, es wird jetzt sehr darauf ankommen, dass wir in den Details der Vereinbarung einen ausgewogenen Interessenausgleich organisiert bekommen. Ich bin zuversichtlich, dass das gelingen kann.\n\nIch bin dem deutschen Au\u00dfenminister auch aus einem zweiten Grund dankbar. Ich will das hier mit einer Erwartung an die Reise der Bundeskanzlerin verbinden, die ich f\u00fcr ausdr\u00fccklich richtig halte, n\u00e4mlich die Erwartung, dass sie sich ein Beispiel an dem Terminkalender nimmt, den Frank-Walter Steinmeier abgearbeitet hat. Ja, er hat sich mit Premierminister Davutoglu getroffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":313,"sitzung":129,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Aber auch die Opposition!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":314,"sitzung":129,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Er hat sich mit Staatspr\u00e4sident Erdo\u011fan getroffen, aber er hat sich auch mit den Vertretern der Opposition, der sozialdemokratischen Opposition, und auch mit Herrn \u00adDemirtas getroffen, dem Vertreter und Pr\u00e4sidenten der HDP.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":315,"sitzung":129,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Schauen wir einmal, was Merkel macht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":316,"sitzung":129,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dass es ein gutes Zeichen w\u00e4re, eine ad\u00e4quate Form zu finden, deutlich zu machen, dass wir in diesem Wahlkampf keine Partei sind,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492219,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":318,"sitzung":129,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"aber dass wir ein Interesse daran haben, dass es zu fairen Wahlen kommt und die Pluralit\u00e4t der politischen Situation in der T\u00fcrkei das entsprechend widerspiegelt.\n\nWir warten jetzt auf die Ergebnisse der Untersuchung. Ich will auch ganz offen sagen: Das, was ich heute aus der T\u00fcrkei geh\u00f6rt habe, dass sowohl der sogenannte \u201eIslamische Staat\u201c als auch die PKK verantwortlich sein sollen, erschlie\u00dft sich mir - so will ich es einmal in meiner hanseatischen Art sagen - nicht unmittelbar; denn das sind die beiden Gruppierungen, die sich in Syrien bis aufs Blut bek\u00e4mpfen. Ich hoffe sehr, dass es eine unabh\u00e4ngige Untersuchung gibt, dass die Verantwortlichen zur Rechenschaft gezogen werden und dass wir, wenn wir das n\u00e4chste Mal \u00fcber die Lage in der T\u00fcrkei diskutieren, bessere Nachrichten haben, \u00fcber die wir uns austauschen k\u00f6nnen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492221,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":320,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Roderich \u00adKiesewetter von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492223,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":322,"sitzung":129,"speaker":"Wolfgang \u00adGehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang \u00adGehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie doch einmal, was die Kanzlerin macht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":323,"sitzung":129,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Fragen Sie sie doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492226,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":325,"sitzung":129,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Gutes Argument!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":326,"sitzung":129,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Tief bewegt nehmen wir Anteil am Schicksal der Opfer des Anschlags am vergangenen Samstag und ihrer Angeh\u00f6rigen. Zugleich \u00f6ffnet uns diese Anteilnahme auch den Blick daf\u00fcr, wie zerrissen die t\u00fcrkische Gesellschaft ist, eine Gesellschaft, die sich seit anderthalb Jahren im Dauerwahlkampf befindet. Im August letzten Jahres waren die Pr\u00e4sidentschaftswahlen, und im Juni dieses Jahres waren Wahlen, die offensichtlich nicht zum gew\u00fcnschten Ergebnis gef\u00fchrt haben. Gleichwohl: Der Volkeswille wollte, dass es zu einer Koalition in diesem Lande kommt. Unsere Aufgabe muss es sein, die Aufkl\u00e4rung der Anschl\u00e4ge zu fordern und mitzuwirken, dass in der T\u00fcrkei ein Klima der Auss\u00f6hnung und kein Klima der fortgesetzten Spaltung geschaffen wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492229,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":328,"sitzung":129,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, unsere beiden L\u00e4nder eint, dass wir Ziel von Menschen sind, die Flucht und Vertreibung hautnah erleben und erlebt haben. Uns trennt aber, dass sich die Bundesrepublik Deutschland intensiv in die Europ\u00e4ische Union eingebunden hat und dass die T\u00fcrkei seit einigen Jahren - seitdem Erdo\u011fan dort regiert, sei es als Ministerpr\u00e4sident, sei es als Staatspr\u00e4sident - eine Solit\u00e4rfunktion \u00fcbernimmt und ihre Rolle noch nicht gefunden hat. Wir erwarten von der T\u00fcrkei, dass sie die Kr\u00e4fte b\u00fcndelt; denn die Hauptbedrohung - das ist auch eine Frage der Fluchtursachen - geht vom IS und vom Staatszerfall im Irak und in Syrien aus. Wir erwarten von der T\u00fcrkei, dass sie alle Kr\u00e4fte b\u00fcndelt, um an diese Ursachen heranzugehen, dass sie den Kampf gegen IS nicht dazu verwendet, innenpolitische Probleme zu l\u00f6sen, insbesondere im Hinblick auf die Kurden blutig, und diejenigen Kr\u00e4fte zu schw\u00e4chen, die die Hauptlast im Kampf gegen IS tragen.\n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen, dass wir wieder Wert darauf legen m\u00fcssen, dass die T\u00fcrkei in der Lage ist, ihre Aufgaben als NATO-Partner im S\u00fcdosten des B\u00fcndnisses wahrzunehmen. Dazu geh\u00f6rt zuallererst die innenpolitische Befriedung. Wenn wir also \u00fcber die T\u00fcrkei sprechen, m\u00fcssen wir auch mit besonderen Ma\u00dfst\u00e4ben an die weitere politische Arbeit gehen. Wir sollten uns jetzt nicht verleiten lassen, vor den Wahlen, die am 1. November dieses Jahres stattfinden, die Angebote \u00adErdo\u011fans eins zu eins umzusetzen. Lassen Sie sie mich kurz beleuchten.\n\nDer erste Punkt: die T\u00fcrkei als sicheres Herkunftsland. Das ist ein Signal der Bereitschaft der T\u00fcrkei, sich wieder der Europ\u00e4ischen Union zuzuwenden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492231,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":330,"sitzung":129,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Und was ist mit den Menschenrechten? Die gelten f\u00fcr sie nicht? Unfassbar!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":331,"sitzung":129,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben gerade die Balkanstaaten zu sicheren Herkunftsl\u00e4ndern erkl\u00e4rt. Aber die Art und Weise, wie die T\u00fcrkei dieses scheinbare Angebot beim Umgang mit den Menschenrechten im eigenen Land verpackt, l\u00e4sst dieses Angebot als eher vergiftet erscheinen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":332,"sitzung":129,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ja, eben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":333,"sitzung":129,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Punkt: die Visaliberalisierung, die er anbietet. Auch hier sollten wir sehr vorsichtig sein. Viele von Ihnen wissen, dass ich f\u00fcr gezielte Visaliberalisierungen unter bestimmten Bedingungen bin. Aber hier droht die Gefahr, dass die Opposition gezielt aus dem Lande reisen darf und Erdo\u011fan sich dadurch missliebiger Pluralit\u00e4t entledigt.\n\nDer dritte Punkt, den er anspricht, betrifft die sicheren Schutzzonen. Das ist etwas, wo ich verst\u00e4rkte Anstrengungen der T\u00fcrkei erwarte. Die T\u00fcrkei sollte mithelfen, Anstrengungen zu unternehmen, dass wir endlich ein UN-Mandat hinbekommen. Mit der T\u00fcrkei, mit Russland, nat\u00fcrlich mit den europ\u00e4ischen Staaten und den USA ist dies zu leisten. Aber das, was wir gegenw\u00e4rtig erleben, ist eine Scheinl\u00f6sung. Wir m\u00fcssen deshalb auch mit aller Kraft darauf hinwirken, dass die T\u00fcrkei wieder Teil der internationalen Gemeinschaft ist und nicht innenpolitische Probleme zu deren Lasten l\u00f6st. Deshalb ist es umso wichtiger - da unterst\u00fctze ich die Aussagen von Niels Annen und Andreas Nick -, dass die Kanzlerin das Gespr\u00e4ch sucht. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass sie die richtigen Worte findet.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen: Bevor wir auf Vorschl\u00e4ge eingehen, die die T\u00fcrkei uns anbietet, sollten wir die Wahlen abwarten und von der T\u00fcrkei verlangen, die innenpolitischen Spannungen zu \u00fcberwinden, Pluralit\u00e4t wieder zuzulassen und innenpolitisch einen Auss\u00f6hnungsprozess zu starten. Dazu geh\u00f6ren nicht nur die Kurden, sondern dazu geh\u00f6ren alle demokratischen Parteien in der T\u00fcrkei.\n\nDas, was wir im Moment erleben, ist ein Widerspruch. Deshalb sollten wir darauf dringen - unsere Kanzlerin wird dies am Wochenende tun -, dass Erdo\u011fan von seinem Pfad der Unredlichkeit und der politischen Propa\u00adganda im eigenen Land zur\u00fcckkehrt, die Gewalt gegen die Opposition einstellt","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":334,"sitzung":129,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie glauben auch an den Weihnachtsmann!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":335,"sitzung":129,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"und sich der internationalen Verantwortung stellt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492238,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":337,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Kiesewetter. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Inge H\u00f6ger f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492240,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":339,"sitzung":129,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich den Angeh\u00f6rigen und Freunden der Opfer des Bombenattentats in Ankara mein tiefes Mitgef\u00fchl ausdr\u00fccken. 97 zumeist junge Menschen haben ihr Leben verloren, weil sie an einer Friedensdemonstration teilnehmen wollten. Nicht wenige der angereisten Demonstrierenden hatten im Juli nur knapp den Anschlag in Suru\u00e7 \u00fcberlebt. Dass so mutige Menschen heute nicht mehr leben, ist ein gro\u00dfer Verlust - nicht nur f\u00fcr die T\u00fcrkei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492242,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":341,"sitzung":129,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Zurzeit erleben wir in der T\u00fcrkei, wie aus einem Wahlkampf etwas wird, was man inzwischen wohl als Wahlkrieg bezeichnen muss. Wir wissen noch nicht, wer f\u00fcr die verheerenden Attentate verantwortlich ist, aber wir wissen, welche Wirkung sie entfalten. Sie verst\u00e4rken die Politik der Eskalation und Spannung, die die T\u00fcrkei in den letzten Monaten immer tiefer in einen B\u00fcrgerkrieg gezogen hat.\n\nEs ist un\u00fcbersehbar, dass der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident \u00adErdo\u011fan mit seiner B\u00fcrgerkriegs- und Repressionspolitik hofft, bei den Wahlen am 1. November 2015 ein besseres Ergebnis zu erzielen als im Juni. Diese Politik ist zynisch, unmenschlich und unverantwortlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492244,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":343,"sitzung":129,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Es ist wirklich unverst\u00e4ndlich, dass Angela Merkel Erdo\u011fan mitten im Wahlkampf einen Besuch abstatten wird. Das wird von den t\u00fcrkischen Medien als eine Art Wahlkampfunterst\u00fctzung inszeniert werden. Daran kommt sie gar nicht vorbei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":344,"sitzung":129,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das ist es auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":345,"sitzung":129,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Ich stimme nat\u00fcrlich zu, dass sie auch mit der Opposition reden muss, aber dies ist der falsche Zeitpunkt.\n\nV\u00f6llig zynisch und unverst\u00e4ndlich sind die Stimmen, die die T\u00fcrkei zu einem sicheren Herkunftsland erkl\u00e4ren wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492248,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. \u00ad\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":347,"sitzung":129,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"In der letzten Woche konnte und musste ich im Osten der T\u00fcrkei direkt erfahren, welch verheerende Politik dort mithilfe der t\u00fcrkischen Armee und Polizei betrieben wird. Ganze St\u00e4dte werden dort unter dem Vorwand der Terrorbek\u00e4mpfung \u00fcber viele Tage komplett von der Au\u00dfenwelt abgeriegelt. Mein Eindruck vor Ort war, dass hier die Bev\u00f6lkerung in einer Region, in der die HDP bei den letzten Wahlen 80 bis 90 Prozent der Stimmen erzielte, kollektiv bestraft und eingesch\u00fcchtert werden soll. Denn: Was hat die Unterbrechung der Wasserversorgung einer Stadt mit Terrorbek\u00e4mpfung zu tun? Was tr\u00e4gt die Erschie\u00dfung von Kindern im eigenen Innenhof zur Sicherheit bei? Wie stellt man mit der Verweigerung von medizinischer Versorgung die \u00f6ffentliche Ordnung her?\n\nDiese Politik verst\u00f6\u00dft gegen V\u00f6lker- und Menschenrecht und muss sofort beendet werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492250,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":349,"sitzung":129,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Ich sah in mehreren St\u00e4dten die Resultate der sogenannten Antiterrorpolitik: zerst\u00f6rte Stadtteile, ausgebrannte H\u00e4user und Gesch\u00e4fte sowie Dutzende frischer Gr\u00e4ber auf den Friedh\u00f6fen. Zuvor mussten die Menschen viele Tage in ihren H\u00e4usern ausharren - ohne Elektrizit\u00e4t, ohne Wasser und ohne die M\u00f6glichkeit, Nahrungsmittel zu kaufen.\n\nIn Cizre wurden w\u00e4hrend der zehn Tage dauernden Abriegelung 21 Menschen get\u00f6tet, 11 davon starben durch direkte Kopfsch\u00fcsse und 6, weil die Ambulanzen nicht fahren durften - darunter viele Kinder und alte Menschen. In einer anderen Stadt, in Silvan, nahm ich an der Beerdigung einer alten Frau teil, die w\u00e4hrend der Blockade an einer friedlichen Protestaktion von M\u00fcttern teilgenommen hatte. Sie wurde angeschossen und verblutete, weil auch hier die Ambulanzen nicht fahren durften. Diese Politik darf aus Deutschland nicht gest\u00e4rkt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492252,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. \u00ad\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":351,"sitzung":129,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Der t\u00fcrkische Friedensblock hatte die Demonstration in Ankara organisiert, um eine klare Botschaft an alle Konfliktparteien im B\u00fcrgerkrieg zu senden: Verhandeln statt Schie\u00dfen! Menschen starben mit Pappschildern in der Hand, auf denen \u201eFrieden jetzt\u201c stand. Die PKK hatte bereits vorher beschlossen und das nun auch \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt, wenigstens bis zum Wahltermin die Waffen ruhen zu lassen. Es wird h\u00f6chste Zeit, dass auch die t\u00fcrkische Regierung die Waffen ruhen l\u00e4sst. Die Linke fordert von beiden Seiten einen umfassenden und bedingungslosen Waffenstillstand.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492254,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":353,"sitzung":129,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Dann wird es ja werden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":354,"sitzung":129,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Es ist \u00fcbrigens v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, dass in der t\u00fcrkischen Politik der sogenannte \u201eIslamische Staat\u201c mit der PKK gleichgesetzt wird. Ohne mich jetzt tiefer mit diesem abwegigen Vergleich auseinanderzusetzen, macht es doch einen fundamentalen Unterschied, ob Kr\u00e4fte verhandlungsbereit sind oder nicht. W\u00e4hrend der t\u00fcrkische Staat in der Vergangenheit die Verhandlungsangebote vonseiten der PKK immer wieder ignoriert hat, wurden Kr\u00e4fte des IS mehr oder weniger offen unterst\u00fctzt. Heute werden durch die t\u00fcrkische Armee in Syrien unter dem Vorwand des Kampfes gegen den IS vor allem kurdische Kr\u00e4fte bombardiert.\n\nDie Bundesregierung k\u00f6nnte mit einer Aufhebung des PKK-Verbotes in Deutschland ein Zeichen f\u00fcr Deeskalation und Verhandlung setzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492257,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":356,"sitzung":129,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Es liegt auch an der deutschen Regierung, alles zu tun, um sich f\u00fcr Frieden und Demokratie in der T\u00fcrkei einzusetzen. Dazu geh\u00f6rt auch der sofortige Stopp s\u00e4mtlicher R\u00fcstungsexporte in die T\u00fcrkei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492259,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":358,"sitzung":129,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Unverantwortlich ist, dass gerade in dieser Zeit die Schnelle Eingreiftruppe der NATO in die T\u00fcrkei geschickt werden soll. Auch dies kann nur als Unterst\u00fctzung von Erdo\u011fans Kurs interpretiert werden. Machen Sie Schluss damit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492261,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":360,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin H\u00f6ger. - N\u00e4chste Rednerin: \u00adMichelle M\u00fcntefering f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492263,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":362,"sitzung":129,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":"1427","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Viele von uns sind der T\u00fcrkei verbunden und kennen das Land gut. Mit \u00fcber 3 Millionen t\u00fcrkischst\u00e4mmigen Menschen im Land haben viele Deutsche enge Bande, Bekannte, Verwandte, Familie in der T\u00fcrkei.\n\nAuch ich war letzte Woche in Ankara und in Istanbul. Dort habe ich mit Politikern gesprochen, nat\u00fcrlich auch mit Oppositionellen, mit Wissenschaftlern, habe die T\u00fcrkisch-Deutsche-Universit\u00e4t besucht, f\u00fcr die sich Rita S\u00fcssmuth schon seit vielen Jahren einsetzt, habe K\u00fcnstler und Unternehmer getroffen sowie Wahlbeobachter. Bei diesen Gespr\u00e4chen hat sich eine junge T\u00fcrkei, eine moderne T\u00fcrkei gezeigt. Aber es kam eben auch genau die Sorge zum Ausdruck, die hier beschrieben worden ist: um Sicherheit, um Demokratie, um die Einschr\u00e4nkung der Presse- und der Meinungsfreiheit. Diese Sorge teile ich ausdr\u00fccklich. Gerade wenn man auf die letzten 15 Jahre der T\u00fcrkei blickt, dann gab es auch viel Licht. Es gab Wachstum und Entwicklung. Es wurden Universit\u00e4ten gebaut. Aber heute ist die T\u00fcrkei tief gespalten.\n\nErst vor einigen Wochen hat der t\u00fcrkischst\u00e4mmige Genetiker Aziz Sancar, der heute in Amerika lebt und arbeitet, f\u00fcr seine Studien zur DNA-Reparatur den Chemienobelpreis erhalten; ein wichtiger Preis und eine gro\u00dfe Auszeichnung. Aber im Internet - so hat es auch die New York Times beschrieben - wurde ihm nicht gratuliert, sondern \u00fcber seine kurdische Herkunft diskutiert. Das ist die Polarisierung der Gesellschaft in der T\u00fcrkei, die wir derzeit politisch erleben. Sie reicht bis in die Zivilgesellschaft hinein. Staatspr\u00e4sident Erdo\u011fan, der den Friedensprozess einst selbst begonnen hat, will davon jetzt nichts mehr wissen. Obwohl er bei der Wahl am 7. Juni dieses Jahres die Legitimation verfehlt hat, versucht er weiterhin, die Macht auf sich zu vereinen und ein Pr\u00e4sidialsystem zu errichten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, seit Kobane und Suru\u00e7 eskaliert wieder die Gewalt - das haben wir hier geh\u00f6rt -, zu der auch die PKK mit terroristischen Anschl\u00e4gen beitr\u00e4gt. Es brennen Parteib\u00fcros der HDP. Menschen werden bedroht, weil sie Kurden sind, auch wenn sie mit den Terroranschl\u00e4gen gar nichts zu tun haben. T\u00fcrkische Polizisten und Zivilisten sind bereits gestorben. Wem das n\u00fctzt, das kann momentan niemand genau beantworten. Sicher ist nur, wem es schadet: Die Familien in der T\u00fcrkei tragen wieder Trauer und Leid.\n\nDer traurige H\u00f6hepunkt war der verheerende Anschlag in Ankara. Wir wissen noch nicht, wer diesen Anschlag ver\u00fcbt hat, ob es die Terroristen von Da\u2018isch, also ISIS, waren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":363,"sitzung":129,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Doch! Wir wissen das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":364,"sitzung":129,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":"1427","speaker_party":"spd","text":"Wir wissen aber, dass es ein Anschlag auf den Frieden und auf die Demokratie in der T\u00fcrkei war. Jetzt m\u00fcssen die T\u00e4ter gefunden, vor Gericht gestellt und verurteilt werden. Sie d\u00fcrfen nicht davonkommen. Ich spreche der T\u00fcrkei mein aufrichtiges Beileid aus. Ich hoffe, ich spreche es richtig aus -: T\u00fcrkiye ba\u015finiz sa\u011f olsun!\n\nSehr geehrte Damen und Herren, die T\u00fcrkei hat mehr Menschen aufgenommen - \u00fcber 2 Millionen Fl\u00fcchtlinge - als jedes andere Land. Das ist richtig. Wenn wir jetzt mit der T\u00fcrkei \u00fcber die Fl\u00fcchtlingskrise, die Eind\u00e4mmung von Fluchtursachen und gemeinsame Strategien im Syrien-Konflikt verhandeln, dann m\u00fcssen wir das mit Respekt und auf Augenh\u00f6he tun, aber wir m\u00fcssen uns auch fragen lassen, wer eigentlich die legitimen Ansprechpartner sind. Das sage ich auch in Richtung der EU. Pr\u00e4sident Erdo\u011fan zumindest schreibt die Verfassung eine neutrale Rolle zu.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":365,"sitzung":129,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":366,"sitzung":129,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":"1427","speaker_party":"spd","text":"Es ist klar: Wir brauchen den Dialog. Wir haben ihn sogar zu oft vernachl\u00e4ssigt. Aber die Botschaft dabei d\u00fcrfen wir nicht vergessen. Sie muss hei\u00dfen: Es muss Frieden geben. Die Waffen m\u00fcssen schweigen. Der Friedensprozess muss wieder aufgenommen werden. Und es braucht jetzt freie, demokratische und faire Wahlen in allen Teilen der T\u00fcrkei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492269,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":368,"sitzung":129,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":"1427","speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, vorher k\u00f6nnen wir miteinander reden, aber wir sollten keine weitreichenden Entscheidungen treffen. Denn unsere Interessen d\u00fcrfen nicht zu Wahlkampfhilfen vor dem 1. November werden. Deswegen warne ich davor, zu weit gehende Zugest\u00e4ndnisse zu machen. Denn an erster Stelle steht ganz klar die Zukunft der T\u00fcrkei, und diese nehmen die T\u00fcrkinnen und T\u00fcrken am 1. November selbst in die Hand.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492271,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":370,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollegin M\u00fcntefering. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Cem \u00d6zdemir f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":371,"sitzung":129,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Beileid gilt den Hinterbliebenen der vielen Opfer des feigen Terroranschlages in Ankara. Entsetzlich ist auch, dass die Helfer mit Tr\u00e4nengas daran gehindert wurden, den Verletzten zur Hilfe zu eilen. Ich will bei dieser Gelegenheit - ich bin sicher: im Namen des ganzen Hauses - sagen: Auch um die durch die PKK ermordeten Soldaten und Polizisten trauern wir gleicherma\u00dfen. Und ich will hinzuf\u00fcgen: Die meisten von ihnen kommen aus einfachen Verh\u00e4ltnissen und stammen aus Arbeiterfamilien, ob die Opfer T\u00fcrken oder Kurden sind.\n\nHerr Erdo\u011fan und die anderen, die in der AKP gerade regieren, w\u00fcrden ihre eigenen Kinder nicht in diesen Krieg schicken, sondern sie schicken andere: T\u00fcrken und Kurden, die an beiden Seiten der Front sterben, und das in einem Land, in dem T\u00fcrken und Kurden jahrhundertelang friedlich zusammengelebt haben und das hoffentlich auch in Zukunft tun werden.\n\nIch hoffe, auch darin sind wir uns einig: Wir w\u00fcnschen uns alle eine starke Demokratie, wir w\u00fcnschen uns alle eine T\u00fcrkei, die sich nach Europa ausrichtet. Aber eine solche T\u00fcrkei, die stark ist und ihre Aufgabe in der Region wahrnehmen kann - das wurde vorhin gesagt -, kann nur eine T\u00fcrkei sein, die demokratisch ist. Auch das muss, glaube ich, klar sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492274,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":373,"sitzung":129,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Die besondere Ironie ist, dass es die AKP selber unter Erdo\u011fan war, die die Gespr\u00e4che mit \u00d6calan angefangen hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492276,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":375,"sitzung":129,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Und es war richtig, dass diese Gespr\u00e4che gef\u00fchrt worden sind. Wie der ermordete israelische Ministerpr\u00e4sident Yitzhak Rabin gesagt hat: Frieden schlie\u00dft man nicht mit seinen Freunden, sondern mit seinen Feinden.\n\nEs gibt keine Alternative dazu, dass dieser Konflikt dort ausgetragen werden muss, wo er hingeh\u00f6rt: im Parlament. Und das Mittel dazu ist die Stimme, die man in einer Demokratie hat. Das ist weder die Kalaschnikow oder die Kaserne, noch sind es die Berge. Dort l\u00f6st man keine Konflikte in der Demokratie, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492278,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":377,"sitzung":129,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Umso bedauerlicher ist es, dass derselbe Erdo\u011fan, der diesen Friedensprozess begonnen hat, ihn wieder beendet hat, und er hat ihn ausschlie\u00dflich deshalb beendet, weil er auf die nationalistische Karte setzt und hofft, dass er von dort die Stimmen bekommt. Auch das geh\u00f6rt zur Vollst\u00e4ndigkeit dazu.\n\nIch glaube, es war ein gro\u00dfer Fehler, dass nach dem Regierungswechsel 2005 Bundeskanzlerin Merkel das Interesse an der T\u00fcrkei, das es unter Rot-Gr\u00fcn gab - damals galt unter Schr\u00f6der und Fischer gleicherma\u00dfen, dass wir uns intensiv um die T\u00fcrkei gek\u00fcmmert haben -, erst einmal ein Ende nahm. Das r\u00e4cht sich jetzt. Diesem Fehler aber - dass wir der T\u00fcrkei nicht die notwendige Aufmerksamkeit gewidmet haben - d\u00fcrfen wir heute nicht einen zweiten hinzuf\u00fcgen, dass die Bundeskanzlerin vor der Wahl am 1. November Herrn Erdo\u011fan den roten Teppich ausrollt. Das d\u00fcrfen wir nicht tun. Das setzt das falsche Signal in Richtung T\u00fcrkei, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492280,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":379,"sitzung":129,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe bei den Kolleginnen und Kollegen - gerade auch bei denen der CDU\/CSU, zum Beispiel bei Herrn Kiesewetter und Herrn Nick - aufmerksam zugeh\u00f6rt. Fast keinen Satz habe ich gefunden, den ich nicht auch so h\u00e4tte sagen und unterschreiben k\u00f6nnen. Wenn man aber Ihren Reden aufmerksam zuh\u00f6rt, erkennt man, dass Sie eigentlich beeindruckend beschrieben haben, warum man sich vor dem 1. November nicht mit Herrn Erdo\u011fan treffen darf.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492282,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":381,"sitzung":129,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sehr beeindruckend dargestellt, warum die Bundeskanzlerin ihren Amtskollegen in der T\u00fcrkei treffen sollte. Das ist aber nach der t\u00fcrkischen Verfassung nicht der Staatspr\u00e4sident. Der hat nach der t\u00fcrkischen Verfassung eine \u00e4hnliche Rolle wie unser Bundespr\u00e4sident, Herr Gauck. Sie sollte sich mit einem Ministerpr\u00e4sidenten der T\u00fcrkei treffen, der hoffentlich aus den n\u00e4chsten Wahlen am 1. November demokratisch legitimiert hervorgeht. F\u00fcr diesen Besuch hat sie unsere volle Unterst\u00fctzung. Aber bitte nicht vor dem 1. November in den Wahlkampf der T\u00fcrkei - und dann auch noch auf der falschen Seite, n\u00e4mlich bei denen, die die personifizierte Fluchtursache sind - eingreifen. Herr Erdo\u011fan ist eine personifizierte Fluchtursache und nicht Teil der L\u00f6sung, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492284,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":383,"sitzung":129,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ja, wir m\u00fcssen mit der T\u00fcrkei \u00fcber die Fl\u00fcchtlinge reden. Wir m\u00fcssen mit der T\u00fcrkei anpacken und helfen, damit es den Fl\u00fcchtlingen besser geht, meine Damen und Herren. Dann aber m\u00fcssen wir doch auch dar\u00fcber reden, dass es keinen Sinn machen kann, dass gerade die Kraft, die am erfolgreichsten gegen diese barbarische ISIS-Bande k\u00e4mpft, die Kurden, durch die T\u00fcrkei nicht gest\u00e4rkt, sondern geschw\u00e4cht wird.\n\nWas w\u00e4re das f\u00fcr ein starkes Signal, wenn Herr \u00adErdo\u011fan sagen w\u00fcrde: Nicht nur die Turkmenen auf der anderen Seite der Grenze sind unsere Br\u00fcder und Schwestern, sondern auch die Kurden und die Jesiden sind die Br\u00fcder und Schwestern der Menschen, die in der T\u00fcrkei leben. Das w\u00e4re ein einigendes Band, das, glaube ich, die T\u00fcrkei in der Zukunft pr\u00e4gen w\u00fcrde.\n\nZum Schluss, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen: Der einzige Weg, wie dieser Konflikt, der jetzt schon 40 000 Menschen das Leben gekostet hat, gel\u00f6st werden kann, sind die Wahlen am 1. November. Damit man sie auch Wahlen nennen kann, m\u00fcssen es Wahlen sein, bei denen Kandidaten, die f\u00fcr ein Parlament kandidieren, nicht um ihr Leben f\u00fcrchten m\u00fcssen. Kandidaten der HDP sind im Vorfeld dieser Wahlen umgekommen. Auch ein Gr\u00fcndungsmitglied der t\u00fcrkischen Gr\u00fcnen ist ums Leben gekommen.\n\nDarum erwarte ich von der Kanzlerin, wenn sie in die T\u00fcrkei reist, dass sie wei\u00df, dass die Hoffnungen und Tr\u00e4ume von vielen Menschen - darunter auch vielen Deutscht\u00fcrken in der Bundesrepublik Deutschland - mit ihr reisen. Diese Menschen w\u00fcnschen sich eine demokratische, europ\u00e4ische T\u00fcrkei. Sie w\u00fcnschen sich, dass die T\u00fcrkei so etwas wird, wie es die Bundesrepublik Deutschland ist, ein Land, in dem man seiner Kultur, seiner Muttersprache, seiner Ethnie, seiner Religion und Konfession nachgehen kann, ohne Angst zu haben, dass der Staat einem sagt: Das darfst du nicht sprechen, und das darfst du nicht glauben.\n\nIch glaube, auch da sind wir einer Meinung: Wenn die Frau Bundeskanzlerin schon in die T\u00fcrkei fliegt, dann, bitte sch\u00f6n, auch mit den richtigen Botschaften, die verstanden werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492286,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":385,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Cem \u00d6zdemir. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Hans-Peter Uhl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492288,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":387,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Die heutige Aktuelle Stunde ist f\u00fcr den Bundestag sicher eine wichtige und gute Gelegenheit, seine Trauer \u00fcber den j\u00fcngsten Bombenanschlag in Ankara zum Ausdruck zu bringen. 100 Tote und 246 Verletzte - das sind ersch\u00fctternde Zahlen f\u00fcr uns alle. Dieser Anschlag steht in einer ganzen Reihe von anderen Gewalttaten, die die T\u00fcrkei in den letzten Wochen ersch\u00fcttert haben. Wir gedenken all dieser Opfer.\n\nAnsonsten aber, Herr \u00d6zdemir, sehen wir die Dinge etwas differenzierter, als Sie sie gerade vorgetragen haben. \u00dcber die menschlichen Trag\u00f6dien hinaus richtet sich unser Blick n\u00e4mlich auf die destabilisierende Wirkung in der ganzen Region. Jedermann wei\u00df, dass diese Ereignisse auch Auswirkungen auf Deutschland haben k\u00f6nnen und vermutlich auch haben werden.\n\nDie T\u00fcrkei ist - ich zitiere hier unseren Au\u00dfenminister - hinsichtlich der Migrationsbewegungen das Schl\u00fcsselland f\u00fcr Europa. Da hat er recht. Und die Reise der Kanzlerin dient dem Aspekt, mit der T\u00fcrkei \u00fcber ihre Funktion bzw. Rolle bei den sich anbahnenden V\u00f6lkerwanderungen in Europa oder nach Europa zu reden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":388,"sitzung":129,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Davon wolltet ihr aber die letzten zehn Jahre nichts wissen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":389,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Die griechische Insel Kos liegt in Sichtweite der t\u00fcrkischen K\u00fcste. 1 bis 2 Millionen Menschen warten an der t\u00fcrkischen Mittelmeerk\u00fcste darauf, auf die griechischen Inseln \u00fcberzusetzen, um von dort aus \u00fcber Mazedonien im Wesentlichen nach Deutschland weiterzuwandern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":390,"sitzung":129,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Wollen Sie die erschie\u00dfen, oder was? Oder erschie\u00dfen lassen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":391,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das Thema der Reise der Bundeskanzlerin am kommenden Sonntag. Aber auch die Zuspitzung der Kurdenfrage hat vermutlich unmittelbare Auswirkungen auf Deutschland. In Deutschland leben circa 800 000 Kurden und etwa 3 Millionen t\u00fcrkischst\u00e4mmige Menschen. Der Konflikt zwischen den T\u00fcrken und den Kurden in Ankara bzw. der gesamten T\u00fcrkei birgt sozialen Sprengstoff auch f\u00fcr uns in Deutschland.\n\nWie der Pressemitteilung der Gr\u00fcnen \u00fcber diese Aktuelle Stunde zu entnehmen ist, wird der gedankliche Ansatz der Antragsteller dem selbst gew\u00e4hlten Thema nicht gerecht. Der Anschlag vom letzten Samstag, die innenpolitische Situation in der T\u00fcrkei und die Beurteilung des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Erdo\u011fan, dies alles wird vermischt. Die Zweifel an den guten Absichten der Gr\u00fcnen werden damit gest\u00e4rkt. Mit einer solchen tendenzi\u00f6sen Oberfl\u00e4chlichkeit und der Art,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":392,"sitzung":129,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE], an das B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN gewandt","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Jetzt muss ich euch direkt gegen die verteidigen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":393,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"wie Sie mit dem Staatspr\u00e4sidenten der T\u00fcrkei in \u00f6ffentlicher Debatte im Hohen Haus umgegangen sind, lassen mich zweifeln, ob Sie damit den Interessen Deutschlands gedient haben. Ich habe meine Zweifel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":394,"sitzung":129,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Vaterlandslose Gesellen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":395,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Die Wahrnehmung humanit\u00e4rer Interessen und die Wahrnehmung deutscher Interessen erfordern Gespr\u00e4che und Abkommen mit der T\u00fcrkei, und zwar so schnell wie m\u00f6glich. Wenn nun die Vertreterin der Linken sagt, dass uns dabei die Opfer in der T\u00fcrkei v\u00f6llig egal seien, dann ist das eine primitive Unterstellung, die ich zur\u00fcckweise.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492298,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":397,"sitzung":129,"speaker":"Wolfgang \u00adGehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang \u00adGehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ihre Rede beweist das doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":398,"sitzung":129,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Es geht doch um die Fl\u00fcchtlinge!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":399,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Eile ist geboten. Deswegen ist es richtig, dass die Bundeskanzlerin am Sonntag in die T\u00fcrkei reist und Gespr\u00e4che f\u00fchrt. Diese Gespr\u00e4che sind f\u00fcr uns von gro\u00dfer Bedeutung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":400,"sitzung":129,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie sind k\u00e4uflich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":401,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundeskanzlerin wird dabei mit Sicherheit auch die innenpolitische Lage in der T\u00fcrkei ansprechen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":402,"sitzung":129,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Sie haben es sogar verst\u00e4rkt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":403,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"aber nicht im Wege \u00f6ffentlicher Anklage quasi \u00fcber Lautsprecher, sondern in geeigneter Form.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":404,"sitzung":129,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Und Herr Erdo\u011fan l\u00e4sst sich davon beeindrucken? Krass!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492307,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":129,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Terrorf\u00f6rderer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":406,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf Folgendes bemerken: Demokratie in anderen Staaten ist das Lieblingsthema der Gr\u00fcnen. Gut w\u00e4re es, wenn Sie ab und zu das Demokratieprinzip grunds\u00e4tzlich durchdenken w\u00fcrden. Dann w\u00fcrden Sie gerade in der Fl\u00fcchtlings- und Einwanderungsfrage in Deutschland zu differenzierteren Erkenntnissen kommen, Herr \u00d6zdemir. Der ber\u00fchmte Bundesverfassungsrichter Dieter Grimm \u00e4u\u00dferte einmal - ich glaube, er ist seinerzeit auf Vorschlag der SPD berufen worden; darauf kann die SPD noch heute stolz sein -: Souver\u00e4n ist in einer Demokratie das Volk als Bewusstseins- und Willensgemeinschaft. Er sprach von der Notwendigkeit einer hinreichenden \u00c4hnlichkeit der Volksgruppen in einem Staat, ich betone: der Notwendigkeit einer hinreichenden \u00c4hnlichkeit der Volksgruppen. Warum? Denn nur wenn eine solche \u00c4hnlichkeit der Volksgruppen gegeben ist, ist es m\u00f6glich, dass die Minderheit im Staat die \u00dcberstimmung durch die Mehrheit ertragen kann, ohne dass dabei der soziale Frieden gef\u00e4hrdet wird. Ein sehr kluger Gedanke! Nur wenn die \u00c4hnlichkeit aller Volksgruppen einigerma\u00dfen gegeben ist, kann die Minderheit das \u00dcberstimmen durch die Mehrheit ertragen, und zwar nur dann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":407,"sitzung":129,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"V\u00f6lkischer Kram ist das! V\u00f6lkisch ist das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":408,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber diesen Demokratiegedanken sollten Sie einmal nachdenken, bevor Sie eine Einwanderungspolitik betreiben, die jedermann T\u00fcr und Tor \u00f6ffnet und nach dem Mund redet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":409,"sitzung":129,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Wo soll denn das hinf\u00fchren?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":410,"sitzung":129,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ist das unser Thema heute?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":411,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss. Die Gef\u00e4hrdung der Demokratie in Deutschland durch die Einwanderungspolitik der Gr\u00fcnen ist f\u00fcr uns Grund zur Sorge. Die Gr\u00fcnen vernachl\u00e4ssigen ihre nationale Verantwortung,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":412,"sitzung":129,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, da sch\u00e4men sich gerade einige Ihrer Kollegen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":413,"sitzung":129,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"wenn sie nur \u00fcber demokratische Voraussetzungen in anderen Staaten wie hier in der T\u00fcrkei zu Gericht sitzen. Das ist nichts, was uns hilft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492316,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":415,"sitzung":129,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr deutsche Interessen sollen die Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen getreten werden? Unglaublich! Was f\u00fcr ein Deutschlandbild!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":416,"sitzung":129,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Da sch\u00e4men sich Ihre Kollegen fremd!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":417,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Kollege Uhl. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dietmar Nietan f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492320,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":419,"sitzung":129,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":"1720","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich dem t\u00fcrkischen Volk mein tiefempfundenes Mitgef\u00fchl ausdr\u00fccken f\u00fcr die vielen Opfer schrecklicher Terroranschl\u00e4ge, nicht nur des letzten Anschlags in Ankara. Wir sind bei den Angeh\u00f6rigen der Opfer. Wir werden die Opfer, die sich f\u00fcr Frieden und Freiheit eingesetzt haben, nicht vergessen.\n\nGenauso m\u00f6chte ich dem t\u00fcrkischen Volk f\u00fcr seine Gastfreundschaft und f\u00fcr seinen Einsatz f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge an den t\u00fcrkischen Grenzen ausdr\u00fccklich danken. Die T\u00fcrkei leistet schon \u00fcber einen sehr langen Zeitraum eine enorme humanit\u00e4re Hilfe. Ich finde, es ist an der Zeit, der T\u00fcrkei daf\u00fcr ausdr\u00fccklich einen gro\u00dfen Dank auszusprechen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492322,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":421,"sitzung":129,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":"1720","speaker_party":"spd","text":"Es ist von vielen Kolleginnen und Kollegen gesagt worden, zum Beispiel von Michelle M\u00fcntefering und Roderich Kiesewetter, dass wir die T\u00fcrkei aber auch als ein zerrissenes Land erleben. Wir m\u00fcssen mit ansehen, wie die Konflikte munitioniert werden, wie Hass und Gewalt weiter um sich greifen. Alle Seiten in den Konflikten, die es in der t\u00fcrkischen Gesellschaft gibt, haben eine besondere Verantwortung daf\u00fcr, alles zu tun, um diese Spirale von Hass und Gewalt zu durchbrechen. Ich glaube, dass eine herausragende Verantwortung in diesem Prozess bei dem derzeit amtierenden Staatsoberhaupt liegt. Es kann nicht sein, dass unwidersprochen durch den Staatspr\u00e4sidenten der T\u00fcrkei hohe Funktion\u00e4re der AKP mehr oder weniger zur Hatz auf Andersdenkende aufrufen, mehr oder weniger unverhohlene Morddrohungen gegen\u00fcber kritischen Journalisten aussprechen und das Staatsoberhaupt dieses Landes dazu schweigt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492324,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":423,"sitzung":129,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":"1720","speaker_party":"spd","text":"Wenn es nur das Schweigen w\u00e4re! Nein, Erdog\u0306an selbst ist derjenige, der aus eigenen Motiven, weil er glaubt, damit im Chaos die Menschen vielleicht doch dazu bewegen zu k\u00f6nnen, ein anderes Wahlergebnis herbeizuf\u00fchren, Hass, Denunziation und Verschw\u00f6rungsger\u00fcchte sch\u00fcrt, anstatt das zu tun, was ein Staatsoberhaupt zu tun hat, n\u00e4mlich sein Volk zu vers\u00f6hnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492326,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":425,"sitzung":129,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":"1720","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, dass dies nicht akzeptabel ist. Deshalb sage ich an dieser Stelle sehr deutlich: Ja, es ist richtig, mit den t\u00fcrkischen Freunden dar\u00fcber zu reden, wie wir in vielen Fragen zusammenarbeiten, aber - das betone ich ausdr\u00fccklich - eben nicht nur in der Frage, wie wir mit den Fl\u00fcchtlingen umgehen. Ja, es ist richtig, \u00fcber Visafreiheit zu reden. Ich halte es auch f\u00fcr eine gute Idee, dar\u00fcber nachzudenken, Verhandlungskapitel im Beitrittsprozess zu er\u00f6ffnen. Ich f\u00e4nde es sehr sch\u00f6n, wenn zum Beispiel das Rechtsstaatskapitel er\u00f6ffnet w\u00fcrde. Ich stelle mir spannende Diskussionen dar\u00fcber vor, wie die T\u00fcrkei gedenkt, den entsprechenden Acquis communautaire der Rechtsstaatlichkeit der Europ\u00e4ischen Union zu \u00fcbernehmen. Das, was wir jetzt erleben, ist das genaue Gegenteil davon.\n\nJa, ich finde es richtig, dass die t\u00fcrkische Republik darauf hinweist, dass es durchaus unter Partnern - und wir sehen die T\u00fcrkei als Partner - an der Zeit ist, die T\u00fcrkei bei ihren enormen humanit\u00e4ren Unterst\u00fctzungen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge auch von unserer Seite zu unterst\u00fctzen. Allerdings sage ich an dieser Stelle auch, dass ich hellh\u00f6rig werde, wenn die Durchsetzung einer Sicherheitszone und freie Hand im Kurdenkonflikt in einem Atemzug als Bedingung genannt werden. Das sieht so aus, als m\u00f6chte jemand den Freifahrtschein daf\u00fcr bekommen, die polarisierende Politik, die er jetzt betreibt, am besten noch mit milit\u00e4rischen Mitteln fortzusetzen. Auf ein solches Spiel d\u00fcrfen wir uns nicht einlassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492328,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":427,"sitzung":129,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":"1720","speaker_party":"spd","text":"Ich sage sehr deutlich: In dem Moment, in dem die T\u00fcrkei ein sicherer Herkunftsstaat ist, werde ich der Erste sein, der daf\u00fcr pl\u00e4diert, sie als solchen zu deklarieren. Aber machen wir uns doch nichts vor: Das, was wir jetzt in der T\u00fcrkei an Verletzungen von Menschenrechten und Versuchen, die kritische Presse endg\u00fcltig mundtot zu machen, erleben - unter staatlicher Duldung oder teilweise sogar vom Staat initiiert -, sind alles Vorg\u00e4nge, die man nicht au\u00dfer Acht lassen kann. Wenn dies sich nicht \u00e4ndert, macht man sich geradezu l\u00e4cherlich, wenn man irgendwo von europ\u00e4ischen Werten spricht und diesem Land, wie es jetzt ist, den Status eines sicheren Herkunftsstaates gibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492330,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietmar-nietan-0","sequence":429,"sitzung":129,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":"1720","speaker_party":"spd","text":"Deshalb lassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen: Ja, es ist richtig, dass die Bundeskanzlerin auch mit Herrn \u00adErdog\u0306an spricht. Ich m\u00f6chte es diplomatisch ausdr\u00fccken: Sie nimmt damit vielleicht nicht die verfassungstheoretische, aber die tats\u00e4chliche Lage in der T\u00fcrkei zur Kenntnis, n\u00e4mlich mit wem man dort zu sprechen hat. Allerdings - das will ich deutlich sagen - muss die Bundeskanzlerin alles daf\u00fcr tun, dass ihr Besuch nicht auch nur den Anschein erweckt, dass er die Einleitung eines Kuhhandels ist, weil wir Angst vor hohen Fl\u00fcchtlingszahlen haben. Wenn die Bundeskanzlerin mit dem t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten spricht, dann muss sie mit ihm dar\u00fcber sprechen, dass wir die Partnerschaft zwischen der T\u00fcrkei und der Bundesrepublik Deutschland erneuern. Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir unter Partnern und Freunden sagen: Herr Erdog\u0306an, werden Sie Ihrer Verpflichtung gegen\u00fcber dem t\u00fcrkischen Volk gerecht. Nehmen Sie sich ein Beispiel an Ihrem Vorg\u00e4nger G\u00fcl. Tragen Sie dazu bei, dieses Land zu vers\u00f6hnen und nicht weiter zu polarisieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492332,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":431,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Nietan. - N\u00e4chster Redner: Michael Vietz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492334,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-vietz\/archive\/214542","sequence":433,"sitzung":129,"speaker":"Michael Vietz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Vietz","speaker_fp":"michael-vietz","speaker_key":"1368","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! 97 Tote, mehrere Hundert Verletzte - der brutale und feige Terroranschlag in Ankara hat die T\u00fcrkei in einer ohnehin schwierigen innenpolitischen Situation ersch\u00fcttert; er hat uns ersch\u00fcttert. Unser tiefes Mitgef\u00fchl gilt sowohl den Opfern als auch ihren Angeh\u00f6rigen und Freunden. Eine rasche und umfassende Aufkl\u00e4rung der Hintergr\u00fcnde bringt die Toten nicht zur\u00fcck, hilft aber dabei, die Geschehnisse aufzuarbeiten.\n\nWer die Anschl\u00e4ge zu verantworten hat, k\u00f6nnen wir noch nicht mit absoluter Sicherheit sagen, auch wenn Indizien auf den IS hinweisen. Wir verurteilen diesen menschenverachtenden Anschlag scharf. Wer einen solchen Angriff auf eine unschuldige Menschenmenge unternimmt, die friedlich demonstriert, ver\u00fcbt auch einen Anschlag auf die Grundprinzipien der Demokratie allgemein. Im festen Schulterschluss mit der t\u00fcrkischen Bev\u00f6lkerung m\u00fcssen wir in Deutschland wie im restlichen Europa deutlich machen, dass wir uns dem Terror von feigen Anschl\u00e4gen nicht beugen.\n\nDie T\u00fcrkei befindet sich seit Monaten im Wahlkampf. Ganz gleich zu wessen Gunsten die Wahlen im November ausfallen: Es ist im deutschen ebenso wie im europ\u00e4ischen Interesse, dass sich die innenpolitische Lage der T\u00fcrkei stabilisiert. Wir brauchen einen zuverl\u00e4ssigen Partner in der Region. Ob es nun Teilen des Hauses gef\u00e4llt oder nicht: Pr\u00e4sident Erd\u0306og\u0306an wird nach dem 1. November 2015 Staatspr\u00e4sident der T\u00fcrkei bleiben.\n\nGegenw\u00e4rtig steht die T\u00fcrkei vor enormen Herausforderungen und unter massivem Druck. Zahlreiche innere und \u00e4u\u00dfere Konflikte greifen ineinander und verst\u00e4rken sich gegenseitig: der stockende Friedensprozess mit dem kurdischen Bev\u00f6lkerungsteil, das ambivalente Verh\u00e4ltnis zu dem IS und den Kurden in Syrien und im Irak. All das tr\u00e4gt zur Eskalation mit bei.\n\nAuf der anderen Seite leistet die T\u00fcrkei einen starken Beitrag. \u00dcber 2 Millionen Fl\u00fcchtlinge aus dem syrischen B\u00fcrgerkrieg wurden in dem Land aufgenommen. Unbestritten ist, dass der T\u00fcrkei bei all den Herausforderungen, vor denen wir alle derzeit stehen, eine Schl\u00fcsselposition zukommt. Die T\u00fcrkei als Transitland ist ein wichtiger Akteur in der Region. Der Kampf gegen den Terrorismus, der blutige Krieg in Syrien, die Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingssituation - all das steht auf der Agenda, wenn unsere Bundeskanzlerin am Sonntag nach Ankara f\u00e4hrt. Die Europ\u00e4ische Union, Deutschland und die T\u00fcrkei, wir alle m\u00fcssen Teil der L\u00f6sung sein, um die gegenw\u00e4rtigen Krisen zu bew\u00e4ltigen.\n\nDie T\u00fcrkei ist unser Verb\u00fcndeter, unser Partner in der NATO, ein wichtiger Handelspartner. Nicht zuletzt durch einen gro\u00dfen Teil unserer eigenen Bev\u00f6lkerung sind wir mit der T\u00fcrkei eng verbunden. Daher ist die verl\u00e4ssliche Dialogbereitschaft der Bundesregierung gerade auch in dieser Situation geboten; denn nur gemeinsam mit der T\u00fcrkei werden wir die Situation und die Zukunft der Fl\u00fcchtlinge im Nahen Osten bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492336,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-vietz\/archive\/214542","sequence":435,"sitzung":129,"speaker":"Michael Vietz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Vietz","speaker_fp":"michael-vietz","speaker_key":"1368","speaker_party":"cducsu","text":"Nur mit der T\u00fcrkei werden wir f\u00fcr die zahlreichen Fl\u00fcchtlinge Perspektiven und Schutz vor Ort gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen.\n\nRufe nach einem Abbruch des Dialogs mit Pr\u00e4sident Erdog\u0306an f\u00fchren da in die Irre. Wir m\u00fcssen vielmehr unbeirrt unseren Dialog mit der T\u00fcrkei fortsetzen, benennen, was uns problematisch erscheint, unterst\u00fctzen, was unterst\u00fctzenswert ist.\n\nIch bin sicher, dass Deutschland durch seine Dialogbereitschaft einen wesentlichen Beitrag zur Bew\u00e4ltigung dieser Krisen leisten und dabei auch klare Position beziehen kann. Dabei setzen wir auf gegenseitiges Vertrauen, wie es unter Freunden nun einmal so \u00fcblich ist, und halten trotzdem beide Augen weit offen; denn eine Bew\u00e4ltigung der zahlreichen Herausforderungen in dieser nicht wirklich einfachen Region, vom syrischen Krieg bis hin zur Fl\u00fcchtlingslage, kann ich mir ohne unsere t\u00fcrkischen Partner nur schwer vorstellen.\n\nDie T\u00fcrkei befindet sich in einer schwierigen Lage. Wir brauchen die T\u00fcrkei als Anker in der Region. Deutschland und Europa werden ihr M\u00f6glichstes tun, um hier an der Seite der T\u00fcrkei, an der Seite von Recht und Ordnung und an der Seite einer demokratischen Gesellschaft zu stehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492338,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":437,"sitzung":129,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ihr k\u00f6nnt Freunde haben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":438,"sitzung":129,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Vietz. - Letzter Redner in der Aktuellen Stunde ist Klaus Br\u00e4hmig f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":492341,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-brahmig\/archive\/187049","sequence":440,"sitzung":129,"speaker":"Klaus Br\u00e4hmig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus Br\u00e4hmig","speaker_fp":"klaus-brahmig","speaker_key":"1864","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin Roth! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Anwesende! Auch mein erster Gedanke gilt den Opfern des Anschlages vom 10. Oktober in Ankara. Wie verkommen und feige muss ein Mensch bzw. eine politische Gruppierung sein, die mit einem Bombenanschlag bei einer Friedensdemonstration fast 100 Tote und 246 Verletzte verursacht? Dieser Anschlag soll wohl noch st\u00e4rker Hass und Zwietracht in ein Land hineintragen, das eigentlich dringend Auss\u00f6hnung zwischen den Ethnien und Religionen ben\u00f6tigt.\n\nDie russische Wirtschaftsflaute, der Krieg im Nachbarland Syrien und die K\u00e4mpfe mit der kurdischen PKK hielten bereits diesen Sommer Touristen von der T\u00fcrkei fern. Nach Berichten der Zeitung H\u00fcrriyet brachen die Einnahmen der t\u00fcrkischen Tourismusbranche im zweiten Quartal um fast 14 Prozent ein. Das entspricht einem Verlust von umgerechnet 6,8 Milliarden Euro im Vergleich zum Vorjahr.\n\nIch zitiere aus den derzeitigen Reise- und Sicherheitshinweisen des Ausw\u00e4rtigen Amtes zur Lage in der T\u00fcrkei:\n\nLandesweit ist mit einer Zunahme der politischen Spannungen zu rechnen, weitere Anschl\u00e4ge oder gewaltsame Auseinandersetzungen sind nicht ausgeschlossen. Es wird daher nochmals dringend darauf hingewiesen, dass sich Reisende von Demonstrationen, Wahlkampfveranstaltungen und gr\u00f6\u00dferen Menschenansammlungen, insbesondere in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten, fernhalten sollten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":441,"sitzung":129,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch ein sicheres Herkunftsland!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-brahmig\/archive\/187049","sequence":442,"sitzung":129,"speaker":"Klaus Br\u00e4hmig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus Br\u00e4hmig","speaker_fp":"klaus-brahmig","speaker_key":"1864","speaker_party":"cducsu","text":"Ein schreckliches Bild angesichts der Tatsache, dass der Tourismus im Jahr 2015 etwa 10,6 Prozent zum BIP der T\u00fcrkei beitragen wird.\n\nWer auch immer in der T\u00fcrkei mit Terror arbeitet, legt damit die Axt an eine der wichtigsten Wurzeln des wirtschaftlichen und sozialen Aufstiegs des Landes. Alle politischen Kr\u00e4fte, die ein wirkliches Interesse am Wohlergehen der gesamten Bev\u00f6lkerung in der T\u00fcrkei haben, sind daher aufgerufen, deeskalierend zu wirken und nicht noch weiter Hass und Zwietracht zu s\u00e4en.\n\nMeine Damen und Herren, kein Nachrichtendienst, kein Staatsmann und kein Journalist haben bisher Beweise f\u00fcr irgendwelche Verstrickungen des \u201eIslamischen Staates\u201c, eine Beteiligung nationalistischer Kr\u00e4fte oder der PKK offengelegt. Insofern handelt es sich in die eine wie in die andere Richtung um eine Vorverurteilung. Die Terroristen sind es, die das Land mit ihren Anschl\u00e4gen spalten wollen. Es widerspricht geradezu dem letzten Willen der Opfer, wenn sich im Nachgang alle politischen Kr\u00e4fte gegenseitig verd\u00e4chtigen und damit noch mehr Unfrieden stiften. Gerade das war ja nicht der Sinn der Demonstration, bei der das feige Attentat geschah.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, in den letzten Jahren hat es teilweise ermutigende Zeichen gegeben, dass sich die T\u00fcrkei im Rahmen der Verhandlungen zum EU-Beitritt auf einen Prozess zur Demokratisierung, Rechtsstaatlichkeit und Anerkennung der Menschenrechte eingelassen hat. Dieser Weg sollte fortgesetzt und beschleunigt werden.\n\nEin Beispiel, das geradezu nach Beschleunigung der Bem\u00fchungen ruft, ist die immer noch angespannte Lage der Christen in der T\u00fcrkei. Anfang dieses Jahres berichtete die Weltpresse \u00fcber die Genehmigung eines Kirchenneubaus der syrisch-orthodoxen Gemeinde in Istanbul. Die Nachricht war ein gro\u00dfer Propagandaerfolg der T\u00fcrkei. Viele internationale Medien haben es als Sensation dargestellt, dass die Kirche gebaut werden darf. Ein paar Tage sp\u00e4ter stellte sich dann heraus, dass der Bauantrag bereits vor drei Jahren gestellt wurde und das Projekt seit dieser Zeit totgepr\u00fcft wird. Mittlerweile wird die Halbierung der Grundfl\u00e4che von 900 Quadratmetern zur Auflage gemacht. Zum Vergleich: Der Bau einer im gleichen Stadtteil befindlichen Moschee auf 30 000 Quadratmetern war Anfang dieses Jahres fast abgeschlossen - davon kein Wort in der Weltpresse.\n\nIch pers\u00f6nlich kann nur alle politischen Kr\u00e4fte in der T\u00fcrkei dazu aufrufen, gerade die Anerkennung ethnischer und religi\u00f6ser Minderheiten aktiv fortzusetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":443,"sitzung":129,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Das macht die HDP! Die soll die Kanzlerin besuchen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-brahmig\/archive\/187049","sequence":444,"sitzung":129,"speaker":"Klaus Br\u00e4hmig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus Br\u00e4hmig","speaker_fp":"klaus-brahmig","speaker_key":"1864","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn circa 18 Prozent der Bev\u00f6lkerung der T\u00fcrkei Kurden sind, spreche ich nicht mehr von einer klassischen ethnischen Minderheit. Das Verh\u00e4ltnis zwischen der Mehrheit und dieser doch sehr beachtlichen Minderheit entscheidet leicht auch \u00fcber das Weh und Wohl des gesamten Staates. Eine gute Zukunft f\u00fcr alle in der T\u00fcrkei lebenden Bev\u00f6lkerungsgruppen gibt es nur, wenn das Motto \u201eWir zusammen\u201c lautet.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich finde es sinnvoll und begr\u00fc\u00dfe es, dass unsere Kanzlerin Angela Merkel im Zuge der Fl\u00fcchtlingskrise am kommenden Wochenende der T\u00fcrkei einen Arbeitsbesuch abstatten wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":445,"sitzung":129,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Wer h\u00e4tte das gedacht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-brahmig\/archive\/187049","sequence":446,"sitzung":129,"speaker":"Klaus Br\u00e4hmig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus Br\u00e4hmig","speaker_fp":"klaus-brahmig","speaker_key":"1864","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Stabilisierung der gesamten Region muss im Interesse der Bundesrepublik Deutschland und Europas sein. F\u00fcr mich ist beispielsweise unstrittig, dass die Europ\u00e4ische Union - auch Deutschland - der T\u00fcrkei ein Entgegenkommen bei der Unterst\u00fctzung zur Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise zeigen sollte; denn \u00fcber 2 Millionen Fl\u00fcchtlinge leben in t\u00fcrkischen Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften. Weitere 7 Millionen Binnenfl\u00fcchtlinge, die noch in dem B\u00fcrgerkriegsland sind, k\u00f6nnten jederzeit in die T\u00fcrkei ausreisen. Wer also die Fl\u00fcchtlingskrise l\u00f6sen will, der braucht auch die T\u00fcrkei. Es ist ein Schl\u00fcsselland in der Region.\n\nNach meinen Informationen ist derzeit ein EU-Beitritt nicht unbedingt das vorrangige Ziel der t\u00fcrkischen Regierung. Dieser Beitritt w\u00e4re meines Erachtens aktuell auch nicht verhandelbar. Bei Themen wie Meinungs- und Pressefreiheit, Religionsfreiheit und Schutz der Minderheiten muss die T\u00fcrkei sich deutlich bewegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":447,"sitzung":129,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":492350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-brahmig\/archive\/187049","sequence":448,"sitzung":129,"speaker":"Klaus Br\u00e4hmig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus Br\u00e4hmig","speaker_fp":"klaus-brahmig","speaker_key":"1864","speaker_party":"cducsu","text":"Viel Verhandlungsgeschick w\u00fcnsche ich unserer Kanzlerin; denn eine heimat- und kulturnahe Unterbringung, die den Fl\u00fcchtlingen nach einer Befriedung ihrer L\u00e4nder eine schnelle Heimkehr erm\u00f6glicht, halte ich f\u00fcr die beste L\u00f6sung. F\u00fcr mich ist diese L\u00f6sung alternativlos.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":492351,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":129,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Lage in der T\u00fcrkei nach dem Terroranschlag in Ankara","top_id":14551,"type":"poi","wahlperiode":18}]