[{"id":635075,"profile_url":null,"sequence":0,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe die Zusatzpunkte 5 a und 5 b auf:\n\na)   -\tZweite und dritte Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Speicherpflicht und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten\n\nDrucksache 18\/5088\n\n-\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Speicherpflicht und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten\n\nDrucksache 18\/5171\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (6. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/6391\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (6. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Jan Korte, Dr. Andr\u00e9 Hahn, Ulla Jelpke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nAuf Vorratsdatenspeicherung verzichten\n\nDrucksachen 18\/4971, 18\/6391\n\n\u00dcber den Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 77 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Johannes Fechner, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635076,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":2,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! \u00dcber wohl kaum ein anderes Thema ist in den letzten Jahren in der Rechtspolitik so intensiv diskutiert worden wie \u00fcber das Thema Vorratsdatenspeicherung, zu Recht, wie ich finde. Denn wenn die Daten von B\u00fcrgern gespeichert werden, ist dies unbestritten ein Grundrechtseingriff, der gerechtfertigt werden muss; dar\u00fcber m\u00fcssen wir intensiv diskutieren.\n\nWir meinen, dass die Vorratsdatenspeicherung ein wichtiges Mittel sein kann, um Beweismittel zu erlangen, die T\u00e4ter \u00fcberf\u00fchren. Es gibt gen\u00fcgend Beispiele aus der kriminalpolizeilichen Praxis, die dies belegen. Es kann durch die Erhebung der Telekommunikationsdaten nachgewiesen werden, dass ein T\u00e4ter entgegen seinen Beteuerungen doch am Tatort war, weil sein Handy von der den Tatort abdeckenden Funkzelle erfasst wurde. Es gab beispielsweise den als Flensburger Bahnhofsfall bekanntgewordenen Mordfall, bei dem der T\u00e4ter vor allem deshalb \u00fcber die Telefonverbindungsdaten \u00fcberf\u00fchrt werden konnte, weil die Telefongesellschaft die Daten noch gespeichert hatte, was sie nach der geltenden Rechtslage nicht h\u00e4tte tun m\u00fcssen. Aber es gab auch F\u00e4lle, in denen es zu Freispr\u00fcchen kam, etwa den Fall eines Angeklagten vor dem Landgericht Hamburg, der freigesprochen wurde, weil die Telefonverbindungsdaten, die noch da waren, nachwiesen, dass er an einem anderen Ort und nicht am Tatort war.\n\nEs geht uns also um genau die F\u00e4lle, in denen f\u00fcr oder gegen einen Angeklagten ein Beweismittel da sein kann, wenn die Verbindungsdaten noch gespeichert sind, was nach heutigem Recht nicht verpflichtend geregelt ist. Wir wollen es nicht dem Zufall \u00fcberlassen, ob Daten noch vorhanden sind, sondern wir wollen mit einer klaren Regelung sicherstellen, dass Anbieter von Telefondiensten die Verbindungsdaten, also Rufnummer, Datum und Uhrzeit eines Telefonats, f\u00fcr zehn Wochen speichern m\u00fcssen und die Standortdaten f\u00fcr vier Wochen. Wohlgemerkt: Es geht uns nicht um die Inhalte der Kommunikation. Es wird nicht gespeichert, was per E-Mail verschickt wurde oder wor\u00fcber telefoniert wurde, sondern es geht nur um die Verbindungsdaten.\n\nWir sind im internationalen Vergleich \u00e4u\u00dferst restriktiv. In der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung war der zentrale Kritikpunkt der Mehrheit der Sachverst\u00e4ndigen, dass dieser Gesetzentwurf nicht weit genug geht. Es wurde vorgeschlagen, sechs Monate oder noch l\u00e4nger zu speichern. Aber wir meinen, dass wir hier in ein Grundrecht eingreifen und dass dieser Eingriff daher auf das N\u00f6tigste beschr\u00e4nkt werden muss. Die Beschr\u00e4nkung auf zehn bzw. vier Wochen ist also ausreichend.\n\nWir regeln zudem die Verpflichtung, dass Betroffene, deren Daten abgefragt werden, informiert werden m\u00fcssen. Es gibt die klare Verpflichtung, dass die nach diesem Gesetz gespeicherten Daten nach Ablauf der Speicherfristen zu l\u00f6schen sind. Wenn ein Unternehmen dies nicht tut, dann erh\u00e4lt es ein hohes Bu\u00dfgeld.\n\nZu erw\u00e4hnen ist auch, dass wir mit diesem Gesetz den Straftatbestand der Datenhehlerei schaffen. Wer zum Beispiel illegal erlangte Daten weiterverkauft, riskiert eine Haftstrafe von bis zu drei Jahren. Ich halte dies f\u00fcr angemessen, weil der Schutz von Daten gerade heute noch viel mehr gew\u00e4hrleistet werden muss und Verst\u00f6\u00dfe gegen den Datenschutz hart bestraft werden sollten.\n\nZu diesem neuen Straftatbestand gab es in den vergangenen Wochen Kritik, etwa von Journalisten, die bef\u00fcrchteten, dass dadurch journalistische Datenrecherche strafbar werden k\u00f6nnte. Dazu ist klarstellend festzuhalten, dass wir auf diese Kritik reagiert haben; denn der Tatbestandsausschluss in dem neuen \u00a7 202 d Absatz 3 StGB ist so gefasst, dass er journalistische T\u00e4tigkeiten ausnimmt.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":3,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Reicht aber nicht!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":4,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Erf\u00fcllung konkreter beruflicher Pflichten - das ist das entscheidende Tatbestandsmerkmal - liegt bei journalistischer T\u00e4tigkeit bereits dann vor, wenn die Handlungen nur der Recherche dienen und in eine Ver\u00f6ffentlichung m\u00fcnden k\u00f6nnen.\n\nWie gesagt, wir haben gerade im europ\u00e4ischen Vergleich \u00e4u\u00dferst restriktive Regelungen: kurze Speicherfristen, Zugriff nur bei abschlie\u00dfend genannten schweren Straftaten, keine Speicherung von Inhalten, keine Eilkompetenz der Staatsanwaltschaft, und die Daten sind im Inland gespeichert, also in Deutschland. Ganz besonders wichtig ist der Richtervorbehalt. Es gibt keinen staatlichen Datenabruf ohne richterlichen Beschluss. Das zeigt, dass wir eine \u00e4u\u00dferst restriktive Speicherpflicht in diesem Gesetzentwurf geregelt haben.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635080,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":6,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein paar S\u00e4tze noch zu den Einw\u00e4nden der EU-Kommission. Die Europ\u00e4ische Kommission hat am vorliegenden Entwurf zu bem\u00e4ngeln, dass die Dienstleistungsfreiheit dadurch beeintr\u00e4chtigt w\u00e4re, dass die Daten zwingend in Deutschland gespeichert werden m\u00fcssen. Diesen Einwand kann ich nicht nachvollziehen. Ich finde, es ist ein wichtiges Element des Datenschutzes und vor allem auch der Rechtsdurchsetzung, dass die Daten in Deutschland gespeichert sind. Die Rechtsdurchsetzung im Ausland, etwa die Vollstreckung des L\u00f6schungsanspruchs, den wir normieren, w\u00e4re erschwert, wenn nicht gar unm\u00f6glich, wenn die Daten im Ausland gespeichert w\u00e4ren. Hier muss die Dienstleistungsfreiheit hinter einem effektiven Datenschutz zur\u00fccktreten. Deswegen k\u00f6nnen wir, glaube ich, einem Vertragsverletzungsverfahren, wenn es denn eingeleitet w\u00fcrde, gelassen entgegensehen. Der effektive Datenschutz ist wichtiger als die Dienstleistungsfreiheit.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635082,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":8,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Der letzte Konvent meiner Partei, der SPD, hat sich intensiv mit dem Pro und Kontra dieser Regelung besch\u00e4ftigt. Gerade weil wir hier einen Grundrechtseingriff sehen - gerechtfertigt, aber es gibt ihn -, wollen wir eine Evaluierung. Deswegen haben wir im Gesetzgebungsverfahren noch eine Evaluierungsklausel eingef\u00fchrt, die die Bundesregierung verpflichtet, das Gesetz \u00fcber einen Zeitraum von drei Jahren zu \u00fcberpr\u00fcfen. Dann wird ein mit dem Bundestag im Einvernehmen zu bestimmender unabh\u00e4ngiger Sachverst\u00e4ndiger ein Urteil abgeben, und wir k\u00f6nnen m\u00f6gliche Konsequenzen ziehen.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen, dass wir hier einen vern\u00fcnftigen Kompromiss zwischen den Grundrechten und den Freiheitsrechten einerseits, aber auch den Erfordernissen einer effektiven Strafverfolgung andererseits gefunden haben. Es gibt gen\u00fcgend Beispiele, dass die Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr den Angeklagten sowohl zu einem Freispruch f\u00fchren kann als auch im Sinne der Strafverfolgung zu einer Verurteilung. Ich finde, Herr Maas hat hier einen \u00e4u\u00dferst ausgewogenen Kompromissvorschlag vorgelegt. Dem k\u00f6nnen wir nur zustimmen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635084,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635085,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Halina Wawzyniak, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635086,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":12,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Vorratsdatenspeicherung hei\u00dft jetzt H\u00f6chstspeicherfrist. Was hei\u00dft das konkret? Bisher d\u00fcrfen Telekommunikationsanbieter zu Abrechnungszwecken Daten speichern.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":13,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das d\u00fcrfen sie immer noch!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":14,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"D\u00fcrfen hei\u00dft aber nicht m\u00fcssen, und so k\u00f6nnen die Telekommunikationsanbieter auch darauf verzichten, wenn sie wollen, zum Beispiel wenn sie ein datenschutzfreundliches Gesch\u00e4ftsmodell anbieten wollen. Wenn die Vorratsdatenspeicherung durchkommt, dann m\u00fcssen sie aber Daten speichern. Sie d\u00fcrfen gerade nicht darauf verzichten. Was wird nun wie lange gespeichert? Verkehrsdaten f\u00fcr zehn Wochen, Standortdaten f\u00fcr vier Wochen. Das Telekommunikationsgesetz regelt klar, was Standortdaten und was Verkehrsdaten zu Abrechnungszwecken sind.\n\nDie Neuregelung verpflichtet die Telekommunikationsanbieter nun zur Speicherung unter anderem folgender Daten: Rufnummer und Kennung des angerufenen und anrufenden Anschlusses; Datum und Uhrzeit von Beginn und Ende der Verbindung; Angaben zum genutzten Dienst, wenn unterschiedliche Dienste genutzt werden; die internationale Kennung des anrufenden und des angerufenen Endger\u00e4tes - das ist neu -; bei Internettelefondiensten die Internetprotokolladressen des anrufenden und des angerufenen Anschlusses sowie die zugewiesene Benutzererkennung - das ist neu ; die \u00dcbermittlung einer Kurz-, Multimedia- oder \u00e4hnlichen Nachricht - das ist neu ; unbeantwortete oder wegen eines Eingriffs des Netzwerksmanagements erfolglose Anrufe - das ist neu ; f\u00fcr die Internetnutzung die zugewiesene Internetprotokolladresse - das ist neu ; die eindeutige Kennung des Anschlusses \u00fcber den Internetzugang - das ist neu ; Datum und Uhrzeit von Beginn und Ende der Internetnutzung und der zugewiesenen Protokolladresse - das ist neu. Mit anderen Worten: Die Telekommunikationsanbieter werden nicht nur gezwungen, Daten zu speichern, sondern sie werden auch noch gezwungen, mehr Daten als vorher zu speichern.\n\nWenn Sie jetzt richtig zugeh\u00f6rt haben, dann haben Sie gemerkt: Jegliche Kommunikation mit ihren technischen Ger\u00e4ten mit Ausnahme der E-Mail wird erfasst. Jetzt kommt noch hinzu, dass im Falle der Nutzung mobiler Telefondienste die Funkzellen gespeichert werden, die vom anrufenden und angerufenen Anschluss genutzt werden. Ihnen ist jetzt schon klar, dass damit nachvollziehbar ist, wann Sie sich wo aufgehalten haben. Wenn Ihnen das gef\u00e4llt, dann m\u00fcssen Sie der Vorratsdatenspeicherung zustimmen. Wenn Ihnen das nicht gef\u00e4llt, dann stimmen Sie dagegen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635090,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635091,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":131,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das machen wir!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":17,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Dem Gesetzentwurf fehlt eine \u00dcberwachungsgesamtrechnung. Gerade die hat das Bundesverfassungsgericht aber eingefordert. Schauen wir uns an, was wir da schon haben: Ich nenne beispielsweise die Rasterfahndung, die akustische Wohnraum\u00fcberwachung, die anlassunabh\u00e4ngige Funkzellenabfrage, die Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum und, nicht zu vergessen, die M\u00f6glichkeiten der Geheimdienste, in die Telekommunikationsfreiheit einzugreifen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":18,"sitzung":131,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Irgend\u00adwie klingt das alles nicht so schlecht, was Sie vortragen!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":19,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe einen Tipp f\u00fcr Sie: Lesen Sie in den n\u00e4chsten beiden sitzungsfreien Wochen einfach einmal Was macht ihr mit meinen Daten? von Malte Spitz. Er hat ein ganzes Buch dar\u00fcber geschrieben, was mit Daten passiert.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635095,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":21,"sitzung":131,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Guter Tipp!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":22,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie von der Gro\u00dfen Koalition haben bislang nicht die Frage beantwortet - Sie k\u00f6nnen sie auch nicht beantworten -, warum Sie Telekommunikationsanbieter verpflichten wollen, die Verkehrs- und Standortdaten zu speichern - wohlgemerkt: verpflichten. Das Standardargument ist: weil Straftaten begangen werden und die gespeicherten Daten m\u00f6glicherweise, unter Umst\u00e4nden, vielleicht zur Aufkl\u00e4rung ben\u00f6tigt werden k\u00f6nnen. Das ist aber ein Generalverdacht. In einer Demokratie geh\u00f6rt sich das nicht.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635098,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":24,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe mir unter freiheitlich-demokratischer Grundordnung etwas anderes vorgestellt.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635100,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":26,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben immer wieder behauptet, die Vorratsdatenspeicherung sei notwendig f\u00fcr die Strafverfolgung und die Gefahrenabwehr; ohne Vorratsdatenspeicherung entst\u00fcnden Schutzl\u00fccken.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":27,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt auch!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":28,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wei\u00df, ehrlich gesagt, nicht, wer diese These in den \u00f6ffentlichen Raum geblasen hat.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":29,"sitzung":131,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Praktiker!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":30,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wabert da herum, wird st\u00e4ndig wiederholt, und, ich bin geneigt, zu sagen: Sie ist zur Ideologie geworden.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635106,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":32,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie es sich f\u00fcr ordentliche Ideologen geh\u00f6rt, sind Sie blind f\u00fcr alles, was diese Ideologie ersch\u00fcttern k\u00f6nnte.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635108,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":34,"sitzung":131,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kennen Sie ja gar nicht!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":35,"sitzung":131,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":36,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Es interessiert Sie nicht, dass es keinerlei Nachweis daf\u00fcr gibt, dass f\u00fcr die Strafverfolgung und f\u00fcr die Gefahrenabwehr die Vorratsdatenspeicherung erforderlich ist. Sie verfahren einfach nach der Devise: Irritieren Sie mich bitte nicht mit Fakten. Ich habe schon eine Ideologie","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635112,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635113,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":39,"sitzung":131,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie lassen sich Ihre Vorurteile ja auch durch Argumente nicht zerst\u00f6ren!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":40,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich wei\u00df, dass Sie das aufregt; aber ich kann nichts daf\u00fcr, dass Sie an dieses Thema ideologisch herangehen.\n\nHerr Minister Maas hat bei der Vorstellung des Gesetzentwurfs gesagt, er habe in der Vergangenheit Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und es habe viele F\u00e4lle gegeben, in denen Straftaten nicht h\u00e4tten aufgekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen, weil Daten nicht gespeichert worden seien.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":41,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau! So ist das!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":42,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Als ich nachfragte, welche F\u00e4lle das konkret gewesen seien und welche Fakten zu dieser Erkenntnis gef\u00fchrt h\u00e4tten, lautete die Antwort wie folgt: Es handelt sich um allgemeine Erkenntnisse, die in Gespr\u00e4chen gewonnen wurden. - Aha. - Die Aussage beziehe sich nicht auf konkrete Einzelf\u00e4lle. - Interessant. Ich kann mich da nur wiederholen: Es gibt offensichtlich weder viele F\u00e4lle noch konkrete F\u00e4lle. Es gibt, mit anderen Worten, keinerlei Beleg f\u00fcr die Erforderlichkeit der Vorratsdatenspeicherung. In einem demokratischen Rechtsstaat bedeutet das dann: Finger weg von der Einschr\u00e4nkung von Grundrechten.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635118,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":44,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Maas, Sie sind in einer misslichen Situation: Sie haben einen Koalitionspartner, der gar nicht genug \u00dcberwachungsinstrumente bekommen kann und jeden Tag nach einem neuen schreit, und dann erkl\u00e4rt Ihr Parteivorsitzender in bester Schr\u00f6der\u2019scher Art und Weise auch noch: Basta, die Vorratsdatenspeicherung wird gemacht. - Wof\u00fcr braucht man einen Koalitionspartner, wenn man so einen Parteivorsitzenden hat!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635120,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":46,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Zur\u00fcck zur Erforderlichkeit der Vorratsdatenspeicherung. In der Anh\u00f6rung wurde versucht, die Erforderlichkeit zu belegen. Das misslang deutlich. Es wurde davon geredet, sie sei ermittlungstechnisch nicht ausreichend. Es gebe unz\u00e4hlige Tatsachen, die belegten, eine sechsmonatige Speicherung sei erforderlich. Es konnte nicht gesagt werden, warum die Regelung nicht ausreicht. Es konnte auch nicht gesagt werden, welche unz\u00e4hligen Rechtstatsachen es denn konkret sind. Im Gegenteil: Herr Frank vom Richterbund hat uns noch aufgekl\u00e4rt: Es gibt keine Statistiken \u00fcber F\u00e4lle, die ohne Vorratsdatenspeicherung nicht gel\u00f6st werden konnten.\n\nDer Versuch des Sachverst\u00e4ndigen Berger, doch noch etwas zur Erforderlichkeit der Vorratsdatenspeicherung beizutragen, indem er auf 25 Seiten 20 Einzelf\u00e4lle auflistete, scheiterte. Das Problem ist n\u00e4mlich: Wenn es in 17 von 20 F\u00e4llen einen Angeklagten gab, obwohl es keine Vorratsdatenspeicherung gegeben hat, dann ist die Vorratsdatenspeicherung nicht erforderlich. Wenn es in den drei anderen F\u00e4llen, bei denen es die fr\u00fchere Vorratsdatenspeicherung gab, eine Anklage wegen freiwilliger Datenweitergabe und in einem Fall gest\u00e4ndige Angaben gab, dann ist auch das ein Beleg daf\u00fcr, dass die Vorratsdatenspeicherung nicht erforderlich ist.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635122,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":48,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich fasse zusammen: Eine Schutzl\u00fccke durch eine fehlende Vorratsdatenspeicherung gibt es nicht. Sie k\u00f6nnen es nicht schaffen, die Erforderlichkeit nachzuweisen. In einem demokratischen Rechtsstaat muss f\u00fcr einen Grundrechtseingriff die Erforderlichkeit aber begr\u00fcndet werden. Bei der Vorratsdatenspeicherung geht das nicht. Wenn das so ist, dann ist es in einem demokratischen Rechtsstaat ganz einfach: Finger weg von der Einschr\u00e4nkung von Grundrechten! Finger weg von der Vorratsdatenspeicherung!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635124,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":50,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen sehr deutlich: Die Gegner der Vorratsdatenspeicherung verteidigen den Rechtsstaat, die Bef\u00fcrworter gef\u00e4hrden ihn.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635126,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635127,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":53,"sitzung":131,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben wirklich ein klares Weltbild!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":54,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":1563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein bisschen zu viel Kaffee getrunken heute Morgen!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":55,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun klopfen Sie von der Sozialdemokratie sich auf die Schulter, weil Sie in den Gesetzentwurf eine Evaluierung hineinverhandelt haben. Ich verstehe das sogar ein wenig; denn die Union ist bei dem Thema so vernagelt, dass das aus Ihrer Sicht vermutlich tats\u00e4chlich ein Erfolg ist. Aber wenn Sie der Vorratsdatenspeicherung nun mehrheitlich zustimmen, liebe Genossinnen und Genossen von der SPD: Richtig sozialdemokratische Politik w\u00e4re eine Befristung des Gesetzes gewesen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635131,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":57,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich noch auf einen Punkt eingehen, der Gefahr l\u00e4uft, in der Debatte unterzugehen. Ich rede vom Straftatbestand der Datenhehlerei. Sie wollen unter Strafe stellen, wenn jemand Daten, die nicht allgemein zug\u00e4nglich sind und die ein anderer durch eine rechtswidrige Tat erlangt hat, sich oder einem anderen verschafft, einem anderen \u00fcberl\u00e4sst, verbreitet oder sonst zug\u00e4nglich macht, um sich oder einen Dritten zu bereichern oder einen anderen zu sch\u00e4digen. Ich finde das angesichts der Vorf\u00e4lle um netzpolitik.org ein ziemlich starkes St\u00fcck. Da hilft auch der Absatz 3 nicht weiter, der die Strafbarkeit unter bestimmten Umst\u00e4nden ausschlie\u00dft.\n\nNat\u00fcrlich fallen Journalistinnen und Journalisten wegen ihres Zeugnisverweigerungsrechts in der Strafprozessordnung grunds\u00e4tzlich unter diesen Absatz. Aber Sie schreiben, dass die Daten entgegengenommen, ausgewertet oder ver\u00f6ffentlicht werden m\u00fcssen. In der Begr\u00fcndung schreiben Sie, dass unter die beruflichen Pflichten, die zum Strafausschluss f\u00fchren k\u00f6nnen, journalistische T\u00e4tigkeiten in Vorbereitung einer konkreten Ver\u00f6ffentlichung fallen. Ja, da steht tats\u00e4chlich \u201eT\u00e4tigkeiten in Vorbereitung einer konkreten Ver\u00f6ffentlichung\u201c. Sie k\u00f6nnen ja etwas anderes gemeint haben. Aber dann gilt: Augen auf bei der Gesetzesformulierung! Wenn der Journalist oder die Journalistin noch gar nicht wei\u00df, ob er oder sie \u00fcberhaupt etwas ver\u00f6ffentlichen will, dann gilt nach Ihrer Gesetzesbegr\u00fcndung der Ausschluss der Strafbarkeit nicht. Ich habe jetzt noch nicht einmal \u00fcber Whistleblower geredet. Sie machen ein Whistleblower-Bestrafungsgesetz. N\u00f6tig w\u00e4re aber ein Whistleblower-Schutzgesetz.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635133,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":59,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. Die Erforderlichkeit der Vorratsdatenspeicherung ist nicht erwiesen. Der Straftatbestand der Datenhehlerei f\u00fchrt zu einem Whistleblower-Bestrafungsgesetz. Die Linke lehnt den Gesetzentwurf zur Vorratsdatenspeicherung ab. Ich kann Sie alle nur auffordern, das ebenso zu tun.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635135,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635136,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Elisabeth Winkelmeier-Becker, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635137,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":63,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kollegen! Selbst bei der EU-Kommission ist angekommen, dass die Debatte \u00fcber die Vorratsdatenspeicherung oder \u00fcber die Anordnung von H\u00f6chstspeicherfristen sehr emotional und ideologisiert gef\u00fchrt wird.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":64,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber von Ihnen!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":65,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, das war jetzt gerade ein besonderer Beweis daf\u00fcr, dass das richtig ist und dass es gut ist, dass wir diese Diskussion heute hier zu einem sehr guten Ende f\u00fchren. Wir bringen eine gute Regelung ins Gesetzblatt.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635141,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":67,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin froh, dass wir den Koalitionspartner \u00fcberzeugen konnten, dass wir damit ein sehr wichtiges Ermittlungsinstrument haben, auch wenn die Regelung - das sage ich auch ganz klar - einen Kompromiss darstellt.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635143,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":69,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade nach der Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen am 21. September ist klar geworden, dass es sinnvoll gewesen w\u00e4re, in einigen Punkten auch \u00fcber die jetzt vorgesehenen Regelungen hinauszugehen. Aber das, was wir jetzt als Kompromiss erarbeitet haben, stellt auf jeden Fall einen wichtigen Fortschritt dar.\n\nWir haben uns bei der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung genau erkl\u00e4ren lassen, worum es geht.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":70,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist sch\u00f6n!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":71,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um schwere Kriminalit\u00e4t, bei der der Zugriff auf Verbindungsdaten erforderlich ist, um diese aufzukl\u00e4ren und um zu Verurteilungen kommen zu k\u00f6nnen. Aus der einj\u00e4hrigen Praxis eines Strafsenats beim BGH wurden uns viele F\u00e4lle geschildert, in denen Verkehrsdaten genau der entscheidende Ansatz waren, um Ermittlungen aufzunehmen und zu Beweisen zu kommen. Es ging in 20 Beispielsf\u00e4llen aus einem Jahr um sieben T\u00f6tungsdelikte,","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":72,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Alle ohne Vorratsdatenspeicherung angeklagt!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":73,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"vier Raubdelikte, vier Bandendiebst\u00e4hle, zwei Erpressungen, dazu um Betrug in Form des Enkeltricks, Brandstiftung und Bet\u00e4ubungsmittelkriminalit\u00e4t. In all diesen F\u00e4llen waren die Verbindungsdaten ein erster Ermittlungsansatz, der als Hebel gedient hat, um zu weiteren Beweisen zu kommen. In der Regel sind die Verbindungsdaten selber nicht aussagekr\u00e4ftig genug, um jemanden zu \u00fcberf\u00fchren. Sie sind aber ein ganz wichtiges Element, um weitere Aufkl\u00e4rung vornehmen zu k\u00f6nnen und daf\u00fcr zu sorgen, dass T\u00e4ter \u00fcberf\u00fchrt werden.\n\nDie genannten Beispiele fallen in der Tat in eine Zeit, in der keine verpflichtende Speicherung angeordnet war; aber in diesen F\u00e4llen konnte auf Verbindungsdaten zugegriffen werden,","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":74,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber dazu braucht man keine Vorratsdatenspeicherung!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":75,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil die Provider diese Daten von sich aus zu gesch\u00e4ftlichen Zwecken gespeichert hatten.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":76,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum brauchen wir dann Vorratsdatenspeicherung?","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":77,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bisher h\u00e4ngt es eben vom Zufall ab, ob in entsprechenden F\u00e4llen auf Daten in Deutschland zugegriffen werden kann oder nicht.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":78,"sitzung":131,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um eine Straftat aufzukl\u00e4ren!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":79,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir das verbindlich regeln, k\u00f6nnen deutlich mehr Straftaten aufgekl\u00e4rt werden. Genau das ist unser Ziel.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635155,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":81,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da Sie davon sprachen, dass wir hier dem Datenschutz nicht gen\u00fcgen, muss ich Ihnen entgegnen: Sie betreiben an dieser Stelle T\u00e4terschutz.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635157,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":83,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie noch so ein Argument?","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":84,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Winkelmeier-Becker, das war selbst Ihrer nicht w\u00fcrdig! Dann h\u00e4tten Sie seit Jahrzehnten T\u00e4terschutz gemacht!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":85,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Beispiele, die genannt wurden, gingen auch noch weiter. Das waren jetzt Beispiele aus dem Bereich des BGH. Wir hatten einen weiteren Sachverst\u00e4ndigen, der uns aus dem Bereich der Internetkriminalit\u00e4t Beispiele genannt hat, n\u00e4mlich der fr\u00fchere Leiter der Zentralstelle zur Bek\u00e4mpfung der Internetkriminalit\u00e4t in Hessen. Er hat uns dargelegt, dass \u00fcber ein F\u00fcnftel der B\u00fcrger bereits davon ausgehen, dass ihre Daten, ihre Identit\u00e4t im Internet gestohlen worden sind, um sie zu missbrauchen. Drogenhandel, Waffenhandel, Beschaffungsdelikte oder Kinderpornografie sind andere Dinge, die ihren Marktplatz im Internet haben.\n\nDie Zunahme an Straftaten gerade auch im Internet, der Missbrauch von pers\u00f6nlichen Daten - das ist f\u00fcr uns auch mit ein Grund, warum wir den neuen Straftatbestand der Datenhehlerei einf\u00fchren; denn hier gibt es eine Strafbarkeitsl\u00fccke: Derjenige, der sich die Daten illegal beschafft, macht sich strafbar, derjenige, der sie dann nutzt, um Betr\u00fcgereien zu begehen, macht sich strafbar, aber derjenige, der dazwischen sitzt und mit den Daten handelt, macht sich nicht strafbar. Hier schlie\u00dfen wir eine L\u00fccke.\n\nMeine Damen und Herren, die Beispiele zeigen nicht nur, welche ermittlungstechnische Bedeutung die Verbindungsdaten haben, sondern sie zeigen auch, um welche Straftaten es geht, n\u00e4mlich schwere Kriminalit\u00e4t, und sie zeigen auch, wie diese Daten erhoben werden. Sie werden nicht beliebig zusammengef\u00fchrt, einmal herumger\u00fchrt und dann irgendwie missbraucht, sondern sie werden immer nur punktuell im Zusammenhang mit ganz konkreten Ermittlungen in F\u00e4llen schwerer Kriminalit\u00e4t herangezogen. Das zeigt vor allem, worum es nicht geht: Es geht nicht um Meinungskontrolle, nicht um Generalverdacht, nicht um generelle \u00dcberwachung oder das Erstellen von Bewegungsprofilen. Hier werden in unverantwortlicher Weise \u00c4ngste gesch\u00fcrt.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635161,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":87,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Beispiele zeigen aber auch, wer bisher davon profitiert hat, dass wir auf dieses Ermittlungsinstrument verzichtet haben. Das waren nicht die kritischen Geister, die Journalisten, die B\u00fcrger in ihrer privaten Lebensf\u00fchrung, sondern es waren kriminelle T\u00e4ter, skrupellose M\u00f6rder, R\u00e4uber, Bandendiebe, Erpresser, H\u00e4ndler und Nutzer von Kinderpornografie. Das muss jeder wissen, der sich bisher gegen die Vorratsdatenspeicherung ausgesprochen hat. Es ist richtig: Sie ist noch nicht empirisch aufgearbeitet worden. In der Tat haben die Ermittler bisher Besseres zu tun, als festzuhalten, was sie mit der Vorratsdatenspeicherung h\u00e4tten machen k\u00f6nnen. Wenn sie ihnen nicht zur Verf\u00fcgung steht, dann hat das im Moment keinen praktischen Wert. Wir haben uns deshalb vorgenommen, das im Rahmen einer Evaluation aufzuarbeiten. Ich kann die Anwender in der Praxis jetzt nur bitten, wirklich festzuhalten,","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":88,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eBitten\u201c?","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":89,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"was der Zugriff auf Verkehrsdaten f\u00fcr sie bedeutet, sei es, dass sie mit solchen Daten wirkliche Ermittlungsfortschritte erzielen, oder sei es, dass sie unter der jetzigen Regelung noch keinen Zugriff haben und ebendeshalb nicht weiterkommen. All das wird im Rahmen der Evaluation wichtig und hilfreich sein.\n\nBei unserer heutigen Entscheidung st\u00fctzen wir uns auf diese zahlreichen Beispiele aus der Praxis. Meine Empirie ist da schon ziemlich umfangreich - das muss ich wirklich sagen -, und die Beispiele sind absolut plausibel. Diese Verkehrsdaten erlauben einen Blick in die Vergangenheit und erlauben deshalb eben auch, Tatverl\u00e4ufe zu rekonstruieren. Das muss sein. Der Staat hat das Monopol zur Strafverfolgung, und er darf sich bei der Verfolgung von T\u00e4tern nicht von vornherein schw\u00e4cher machen, als es die T\u00e4ter sind, die diese Kommunikationsmittel ohne Weiteres nutzen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635165,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":91,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielfach wird gesagt, dass hier ein Missbrauchsrisiko besteht. Ich darf sagen: Es ist aus der Zeit, in der die Vorratsdatenspeicherung geregelt war, kein einziger Fall des Missbrauchs bekannt geworden.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":92,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wissen Sie doch gar nicht!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":93,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch die Internet-Community hat keinen einzigen Fall auftun k\u00f6nnen, in dem hier irgendetwas schiefgegangen ist.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":94,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Fragen Sie doch mal Ihren BND-Koordinator!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":95,"sitzung":131,"speaker":"Gegenruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der hat auch keine Ahnung!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":96,"sitzung":131,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir gehen auch in Zukunft auf Nummer sicher und erh\u00f6hen den Sicherheitslevel noch weiter. Uneingeschr\u00e4nkter Richtervorbehalt, Vier-Augen-Prinzip, Verschl\u00fcsselung, Trennung vom Internet bei der Speicherung: Dieses Niveau ist extrem hoch - wohlgemerkt f\u00fcr dieselben Daten, die bei den Telekommunikationsunternehmen selber aus betrieblichen Gr\u00fcnden allein nach den Regeln des Bundesdatenschutzgesetzes gespeichert werden k\u00f6nnen, und zwar mit deutlich geringeren Standards.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch kurz auf die Bedenken der EU-Kommission eingehen, vor allem auf die Reaktion der Netzgemeinde darauf. Unser Gesetzentwurf sieht bekanntlich vor, dass Daten nur in Deutschland gespeichert werden d\u00fcrfen, und zwar deshalb, damit wir hier die Einhaltung dieser allerh\u00f6chsten Sicherheitsstandards gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Die Kommission hatte angemerkt, dass das eventuell eine Benachteiligung von Anbietern aus dem EU-Ausland darstellen k\u00f6nnte. Was tut die Netzgemeinde? Angesichts der erneuten Kritik aus Br\u00fcssel an der deutschen Vorratsdatenspeicherung lautet eine \u00dcberschrift: \u201eWir ver\u00f6ffentlichen\u201c - hu, hu, alles geheim - \u201edie Stellungnahme der EU-Kommission zu Vorratsdatenspeicherung: Noch viele weitere M\u00e4ngel (Update)\u201c.\n\nDa wird der Eindruck erweckt, hier h\u00e4tte die EU-Kommission wieder Datenschutzm\u00e4ngel in unserer Regelung aufgezeigt. Das Gegenteil ist der Fall: Der EU ging es in diesem Zusammenhang nicht etwa um unzureichenden Datenschutz, sondern um Wettbewerbsinteressen. Es ging ihr darum, dass die Wettbewerber im EU-Ausland nicht schlechtergestellt werden. Hier h\u00e4tte man eine Kommentierung erwartet, in der die EU-Kommission kritisiert wird und die Regierung bzw. die Koalition dazu aufgefordert wird, am hohen Schutzstandard und an der Speicherung in Deutschland festzuhalten. Die \u00dcberschriften gingen genau in die andere Richtung. Das zeigt mir, dass hier nicht redlich argumentiert wird. Hier wird Panikmache betrieben und Ideologie verbreitet. Deshalb sind wir froh, dass wir das jetzt gut unter Dach und Fach bekommen. Es ist ein guter Tag f\u00fcr den Rechtsstaat.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635172,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635173,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Renate K\u00fcnast, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":99,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was ich bisher von den Koalitionsfraktionen geh\u00f6rt habe, fand ich ziemlich d\u00fcnn.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635175,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635176,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":131,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":102,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Kollege der SPD hat so getan, als h\u00e4tte man grunds\u00e4tzlich und sehr intensiv beraten. Aber, Herr Kollege Fechner, davon habe ich nichts gemerkt. Sie haben gezeigt, gerade die SPD, dass Sie ein ewiges Hin und Her vollendet haben. Erst ist Herr Maas lange Zeit rumgelaufen und hat gesagt: Nein zur Vorratsdatenspeicherung. Denn sie sei mit der Rechtsprechung und unseren Grundrechten nicht vereinbar. Dann ist er irgendwie \u00fcber Nacht, nachdem er vorher als ein kleines V\u00f6gelchen im Baum sa\u00df und den Mund spitzte, vom Ast gefallen, statt das Lied der Grundrechte zu singen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635178,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":104,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Anders kann man es gar nicht bezeichnen. Pl\u00f6tzlich war er weg. Oder wenn er uns hier sp\u00e4ter zehn Minuten etwas erkl\u00e4rt: Er hat zu keinem Zeitpunkt etwas erkl\u00e4rt. Er hat sich nicht einmal getraut, am letzten Mittwoch oder zu einem anderen Zeitpunkt in den Ausschuss zu kommen und sich zu seinem Meinungswandel, zu den Beispielen befragen zu lassen. Wahr ist doch - Herr Fechner, Sie sagen: Wir m\u00fcssen eine gro\u00dfe Debatte \u00fcber Grundrechte f\u00fchren -: Sie haben in Ihrer eigenen Rede diese Debatte gar nicht gef\u00fchrt.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635180,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":106,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir gemacht! Es ist intensiv auf dem Parteikonvent besprochen worden!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":107,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nein, im Parteikonvent! Wer ist der Parteikonvent? Hier ist der Deutsche Bundestag mit seinen Aussch\u00fcssen. Auch hier m\u00fcssen Sie diese Beispiele bringen.\n\nIch sage Ihnen: Kein Beispiel, das ich hier oder im Ausschuss geh\u00f6rt habe, hat am Ende Bestand gehabt. Das Putzigste war, dass ein Ermittler sagte: Wenn man nach dem Ausbrennen des Wohnwagens der NSU-Terroristen die Handys h\u00e4tte auswerten k\u00f6nnen, was h\u00e4tte man dann alles \u00fcber den NSU erfahren. - Meine Damen und Herren, was h\u00e4tten wir alles \u00fcber den NSU erfahren, wenn die deutschen Beh\u00f6rden zehn Jahre lang ordentlich gearbeitet h\u00e4tten, und zwar ohne Vorratsdatenspeicherung?","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635183,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":109,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt viele Argumente, aber daf\u00fcr reicht meine Redezeit nicht.\n\nSie haben gesagt, Sie wollen Grundrechte diskutieren und haben am Ende - ich finde: ideologisch - nur Sicherheitsaspekte gebracht, wobei Sie nicht einmal Alternativen diskutiert haben. Was w\u00fcrde eigentlich nach einer Tat gegen Quick Freeze sprechen? Das kommt bei Ihnen gar nicht vor.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":110,"sitzung":131,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein alter Vogel! Der ist schon vor ein paar Jahren vom Ast gefallen!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":111,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnten die Daten einer bestimmten Region, die Sie grunds\u00e4tzlich speichern wollen, per Quick Freeze speichern, um alle Daten der Menschen, die in einem bestimmten Umkreis eines Tatortes anwesend waren, zu haben. Diese Alternative k\u00f6nnte man ja er\u00f6rtern. Aber nein, Sie machen alle in dieser Bundesrepublik zu Verd\u00e4chtigen, alle und nicht nur die Netzgemeinde, sondern jeden, der kommuniziert.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635187,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":113,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie tun so, als ginge es um ein paar Daten. Unser Kollege Malte Spitz ist schon erw\u00e4hnt worden. Er hat das bei der Telekom abgefragt und in einem Buch niedergelegt. Meine Damen und Herren, gehen Sie getrost davon aus: Alle drei, vier Minuten wird von jedem von uns, von jedem, der technische Ger\u00e4te hat, festgestellt, wo er sich aufh\u00e4lt, wie lange er dort ist, mit wem er kommuniziert. Das hat Orwell in 1984 gar nicht so gut beschreiben k\u00f6nnen, wie es heute passiert. Dann kommen die Fluggastdaten dazu, demn\u00e4chst, denke ich, die Pkw-Maut, Wohnraum\u00fcberwachung und \u00c4hnliches.\n\nKeiner kann begr\u00fcnden, warum wir alle derartig verd\u00e4chtig sind.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635189,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":115,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Niemand von Ihnen hat bis jetzt die Frage der Datensicherheit beantwortet. Man muss ja Mitleid mit den Providern haben, die wieder einmal dreistellige Millionenbetr\u00e4ge ausgeben m\u00fcssen, um angeblich ein Sicherheitsniveau herzustellen. Wenn das beim EuGH scheitert, k\u00f6nnen Sie einmal schauen, wie es mit dem Geld ist, meine Damen und Herren. So macht man Mittelstandsf\u00f6rderung \u00e0 la SPD. Wo ist eigentlich der Wirtschaftsminister, der hier immer von digitalen Agenden spricht?\n\nZur Datensicherheit nach Snowden. Wie naiv sind Sie? Oder was glauben Sie, wie naiv wir sind, dass wir glauben, man k\u00f6nnte Daten an einem Ort \u00fcber zehn Wochen speichern, ohne dass die NSA da rankommt? Da k\u00f6nnen Sie noch so viel spielen. Sie m\u00fcssen sich mit der Frage auseinandersetzen: Jeder Tag der Speicherung an zentralen Orten f\u00fchrt dazu, dass Geheimdienste dieser Welt, im Zweifelsfalle sogar unser eigener, auf diese Datenmengen und das Profil, das man damit bilden kann, Zugang haben.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635191,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":117,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt sagen Sie vielleicht, meine Damen und Herren: Das k\u00f6nnen wir alles sch\u00fctzen, das entwickeln wir. - Ich sage Ihnen: Ich traue unseren Geheimdiensten auch keinen halben Meter, nicht nur wegen der aktuellen Enth\u00fcllung. Einem Geheimdienst, der sagt, er wisse nicht, nach welchen Adressen in den Selektorenlisten der USA gefragt wird, traue ich nicht zu, dass er meine Daten sch\u00fctzt.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635193,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":119,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Vorlage verst\u00f6\u00dft gegen europ\u00e4isches Recht; denn der EuGH hat gesagt, dass die anlasslose Verarbeitung der Daten unzul\u00e4ssig ist. Er hat ganz klar gesagt: Es muss irgendeinen Bezug zwischen mir als Person, dem \u00fcberwachten B\u00fcrger, und dem Risiko oder dem Verdacht geben. - An keiner Stelle haben Sie so etwas aufgez\u00e4hlt. Sie verlagern das nach hinten, in die Verwertung, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":120,"sitzung":131,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist so d\u00fcnn!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":121,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident. - Das Urteil des EuGH besagt auch: Sie m\u00fcssen differenzieren, zum Beispiel bei Berufsgeheimnistr\u00e4gern. - Was sagen Sie uns in den Aussch\u00fcssen? Na ja, dann h\u00f6rt man halt in das Gespr\u00e4ch rein, und dann wird man schon rausfinden, ob es ein Anwalt oder ein Abgeordneter ist.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635197,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":131,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":123,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann man nicht, weil der Gespr\u00e4chsinhalt nicht gespeichert wird!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":124,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Entschuldigung. Ich meinte: Man guckt sich die Dinge an und stellt sp\u00e4ter fest,","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":125,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":1563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":126,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass es zu XY geh\u00f6rt. - In dem Augenblick sind die Daten vorhanden, und da hilft es mir nicht, dass gesagt wird, das d\u00fcrfte am Ende nicht f\u00fcr eine Urteilsbegr\u00fcndung verwertet werden. Sie sagen, technisch gehe das nicht. - Wir leben im 21. Jahrhundert! Billionen Daten werden verarbeitet, und Sie sagen: Es geht nicht.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":127,"sitzung":131,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wichtige Daten sind die zur \u00fcbrigen Redezeit! Die ist jetzt n\u00e4mlich bei Ihnen abgelaufen!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":128,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gehe nicht mal, die Anschl\u00fcsse des Deutschen Bundestags herauszunehmen. - Das glauben Sie doch selbst nicht!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635204,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":130,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: Dieses Gesetz widerspricht der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts und des EuGH, die im Zusammenhang mit Safe Harbor bekr\u00e4ftigt wurde. Das, was Sie hier machen, ist weder erforderlich noch geeignet noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, meine Damen und Herren. Deshalb kann man, um die Freiheit dieses Landes zu sch\u00fctzen, dieses Gesetz heute nur ablehnen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635206,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":132,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer die Sicherheitsideologie so weit treibt, dass er die Freiheit opfert, hat am Ende weder Sicherheit noch Freiheit, und das wollen wir nicht.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635208,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635209,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung erteile ich das Wort Bundesminister Heiko Maas.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635210,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635211,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":131,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf geben wir Justiz und Polizei bei schwersten Straftaten ein zus\u00e4tzliches Instrument an die Hand. Wir geben es ihnen an die Hand, um dabei mitzuhelfen, dass Straftaten wie Mord und Totschlag sowie Straftaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung besser aufgekl\u00e4rt und damit weitere Straftaten der betreffenden Straft\u00e4ter verhindert werden k\u00f6nnen.\n\nWir w\u00e4gen die Rechtsg\u00fcter untereinander ab: Es ist ein Eingriff in die informationelle Selbstbestimmung. Aber in der Abw\u00e4gung der Rechtsg\u00fcter kommen wir zu dem Ergebnis, auch nach h\u00f6chstrichterlicher Rechtsprechung, dass dieser Eingriff nicht nur verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, sondern auch zul\u00e4ssig ist, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635212,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":138,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht erforderlich!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":139,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":1563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und notwendig!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635215,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":131,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Er ist auch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, weil nun im Vergleich zur fr\u00fcheren Vorratsdatenspeicherung weniger Daten gespeichert werden, weil sehr viel k\u00fcrzer gespeichert wird und weil der Zugriff auf die Daten deutlich erschwert worden ist. Nicht gespeichert wird der Inhalt von Telefongespr\u00e4chen, welche Internetseiten aufgerufen werden. Und jetzt werden auch s\u00e4mtliche E-Mails ausgenommen; es wird nicht gespeichert, wann eine E-Mail gesendet oder empfangen worden ist.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635216,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":131,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6nheitsfehler!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635217,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":131,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Au\u00dferdem werden die Standortdaten nur noch f\u00fcr vier Wochen erfasst, alle \u00fcbrigen Daten zehn Wochen. Danach m\u00fcssen sie gel\u00f6scht werden. Damit werden wir der h\u00f6chstrichterlichen Rechtsprechung vollumf\u00e4nglich gerecht.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635218,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635219,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":131,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, schlie\u00dflich haben wir auch den Katalog der Straftaten, bei deren Verfolgung die Daten genutzt werden d\u00fcrfen, stark eingeschr\u00e4nkt; die Anzahl der entsprechenden Delikte haben wir halbiert.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":145,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Och! Das ist ja ein wichtiges Argument!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635221,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":131,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Das kann man ganz einfach nachz\u00e4hlen, Frau K\u00fcnast.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":147,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist mir aber zu wenig!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635223,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":131,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte insbesondere auf drei Aspekte eingehen, die in der Beratung eine besondere Rolle gespielt haben.\n\nDer erste Aspekt ist die schon angesprochene Stellungnahme der Europ\u00e4ischen Kommission. Ich bin ein bisschen verwundert, dass die Europ\u00e4ische Kommission in der Lage ist, sich so intensiv mit dem Thema auseinanderzusetzen,","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":149,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das muss sie ja! Daf\u00fcr wird sie ja bezahlt! Notifizierung! Das muss sie jetzt! W\u00e4hrend Sie vergessen haben, dass man notifizieren muss!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635225,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":131,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"aber sich anscheinend dennoch nicht in der Lage sieht, eine neue Richtlinie auf den Weg zu bringen, um die Dinge in Europa vielleicht etwas einheitlicher zu regeln. Nichtsdestotrotz: Die Kommission hat kritisiert, dass wir in dem Gesetzentwurf vorsehen, dass die erhobenen Daten ausschlie\u00dflich in Deutschland gespeichert werden d\u00fcrfen. Die Kommission meint, es m\u00fcsse eben auch zul\u00e4ssig sein - und zwar aus Wettbewerbsgr\u00fcnden; es hat nichts mit Datenschutz zu tun, sondern bedeutet, wie wir finden, genau das Gegenteil -, die Daten in anderen Mitgliedstaaten der EU zu speichern.\n\nMeine Damen und Herren, es ist sicherlich nicht so, dass es nur in Deutschland einen Datenschutz gibt. Aber der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat erst vor wenigen Tagen das Safe-Harbor-Abkommen f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt und hat sehr deutlich gezeigt, dass Br\u00fcssel mit dem Datenschutz bisher vielleicht doch etwas zu leichtfertig umgegangen ist.\n\nDeshalb bleibt es f\u00fcr uns dabei: Deutsche Daten sind ausreichend und gut gesch\u00fctzt, aber das k\u00f6nnen wir im Zusammenhang mit den H\u00f6chstspeicherfristen nur gew\u00e4hrleisten, wenn die Daten weiterhin in Deutschland gespeichert werden.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635226,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635227,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":131,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn die Daten auf Servern im Ausland liegen, k\u00f6nnen wir nicht rechtssicher nachvollziehen, ob sie dort von Beh\u00f6rden, Polizei und Diensten abgegriffen werden. Deshalb haben wir uns dazu entschlossen, den Gesetzentwurf an dieser Stelle trotz der Einwendung der Kommission nicht zu ver\u00e4ndern.\n\nDer zweite Punkt ist hier auch schon angesprochen worden, n\u00e4mlich der Schutz des Berufsgeheimnisses. F\u00fcr Personen und Institutionen, die anonyme Hilfe und Beratung anbieten, stellen wir sicher, dass Verbindungsdaten zu ihren Anschl\u00fcssen \u00fcberhaupt nicht gespeichert werden; das betrifft die Telefonseelsorge oder \u00e4hnliche Einrichtungen. Wichtig ist aber, noch einmal klarzustellen: Viele andere Berufsgruppen, bei denen es auch ein Berufsgeheimnis zu wahren gilt, arbeiten nicht anonym: Rechtsanw\u00e4lte arbeiten nicht anonym, sie k\u00f6nnen auch gar nicht anonym arbeiten. Das Berufsgeheimnis will hier nicht die Anonymit\u00e4t sch\u00fctzen, sondern ein besonderes Vertrauensverh\u00e4ltnis zum Mandanten oder - bei \u00c4rzten - zum Patienten.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":153,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und dass es ein Mandat gibt! Das muss man auch sch\u00fctzen!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635229,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":131,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Deshalb schreiben wir ins Gesetz, dass f\u00fcr alle Berufsgeheimnistr\u00e4ger ein umfassendes Erhebungs- und Verwertungsverbot, also auf der Zugriffsebene, gilt. Solche Verbote kennt das Gesetz auch schon heute, zum Beispiel bei so gravierenden Eingriffen wie der akustischen Wohnraum\u00fcberwachung. Auch dort bietet das Erhebungs- und Verwertungsverbot umfassenden Schutz - das wurde bisher auch nicht kritisiert -, und genau diesen Schutz wird es zuk\u00fcnftig auch bei den Verkehrsdaten geben. Das ist in unserem Gesetz so gesichert.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635230,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":156,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich doch gerade vorgelesen: Es darf nicht gespeichert werden!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635232,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":131,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der dritte Aspekt betrifft den neuen Straftatbestand der Datenhehlerei; dar\u00fcber ist in den letzten Wochen einiges geschrieben worden. Wenn wir einerseits den Pool gespeicherter Daten erweitern, dann m\u00fcssen wir andererseits diese Daten in Zukunft wirksamer sch\u00fctzen. Das sind wir nicht nur den Betroffenen schuldig, sondern das ist eine Erkenntnis aus der zunehmenden Digitalisierung unserer Gesellschaft, an der wir uns nicht vorbeimogeln k\u00f6nnen.\n\nDer Vorwurf, damit w\u00fcrden auch Whistleblower kriminalisiert, trifft nicht nur nicht zu: Er ist v\u00f6llig falsch und an den Haaren herbeigezogen. Datenhehlerei gilt nur f\u00fcr gestohlene Daten, die zum Beispiel durch einen Hackerangriff erbeutet werden. Ein Whistleblower besitzt aber in der Regel seine Informationen v\u00f6llig rechtm\u00e4\u00dfig. Der entscheidende Punkt bei ihm ist die Weitergabe der Information, aber diese Weitergabe ist weder f\u00fcr den Whistleblower eine Datenhehlerei noch f\u00fcr denjenigen, der die Information entgegennimmt; das ist eigentlich relativ einfach nachvollziehbar.\n\nWir stellen au\u00dferdem sicher, dass Journalisten durch den neuen Straftatbestand nicht beeintr\u00e4chtigt werden. Ihre T\u00e4tigkeit wird von diesem Straftatbestand nicht erfasst; das schreiben wir sogar explizit ins Gesetz.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":158,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nur in die Begr\u00fcndung!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635234,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":131,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dabei ist es nicht erforderlich, dass der Journalist schon bei der Beschaffung der Daten eine konkrete Ver\u00f6ffentlichung vor Augen oder einen Artikel in der Schublade hat. Gesch\u00fctzt werden zwar nicht die rein privaten Aktivit\u00e4ten eines Journalisten, aber es reicht, wenn die Handlungen der Recherche dienen und in eine Ver\u00f6ffentlichung m\u00fcnden k\u00f6nnen. Insofern ist vieles, was in den letzten Wochen zu diesem Thema gesagt und ver\u00f6ffentlicht wurde, einfach v\u00f6llig falsch. Ich bitte, das zu ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635235,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635236,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":131,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Damit diese Bestimmung wirkt, gilt der Tatbestandsausschluss nicht nur f\u00fcr hauptberufliche Journalisten, sondern er sch\u00fctzt auch freie Mitarbeiter und nebenberufliche Journalisten, und auch Blogger k\u00f6nnen sich grunds\u00e4tzlich darauf berufen. Das hei\u00dft, es gibt an der Stelle keine Schutzl\u00fccke.\n\nMeine Damen und Herren, der Bundestag hat im Rahmen seiner Beratungen den Gesetzentwurf an einer wichtigen Stelle erg\u00e4nzt: Er hat eine verbindliche Evaluierung vorgesehen. Ich glaube, dass das eine sehr vern\u00fcnftige Erg\u00e4nzung ist, weil dar\u00fcber diskutiert wird, was die Speicherung von Daten \u00fcberhaupt nutzt. Nach der Evaluierung, wenn die Daten ausgewertet sind, wissen wir, welche Kosten dabei anfallen und wie diese Daten den Ermittlern helfen. Wenn das Ergebnis der Evaluierung vorliegt, werden wir dar\u00fcber eine Debatte f\u00fchren k\u00f6nnen, und zwar auf einer vern\u00fcnftigen, empirischen Grundlage, die es bisher noch nicht gibt.\n\nIch danke den Abgeordneten des Bundestages f\u00fcr diese Erg\u00e4nzung, auch f\u00fcr die sicherlich nicht immer einfachen Beratungen. In diesen Dank will ich auch die Mitarbeiter meines Hauses einschlie\u00dfen, denen wir in diesem Verfahren einiges an Arbeit abverlangt haben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635237,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635238,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Konstantin von Notz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":164,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Frage der Vorratsdatenspeicherung, \u00fcber die wir seit Jahren hier diskutieren, ist die Kernfrage der B\u00fcrgerrechte in unserer digitalisierten Welt. Die Massenspeicherung der Kommunikations- und Bewegungsdaten aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland auf Vorrat stellt einen rechtsdogmatischen Dammbruch par excellence dar.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635240,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":166,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen geh\u00f6rt er auf den M\u00fcllhaufen der Geschichte und nicht wieder hier ins Parlament.\n\nHerr Maas, wirklich: Sie halten hier diese lapidare Rede und sagen, das, was dazu ver\u00f6ffentlicht worden ist, sei alles komisch. Sie sprechen nicht den EuGH und nicht das Bundesverfassungsgericht an.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635242,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":168,"sitzung":131,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":169,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich lese Ihnen einmal Ihre eigene Ver\u00f6ffentlichung vor. Sie haben, Gott sei Dank, bei Twitter mal was Richtiges gesagt: Die Vorratsdatenspeicherung lehne ich entschieden ab. Sie verst\u00f6\u00dft gegen das Recht auf Privatheit und Datenschutz. Kein deutsches Gesetz und keine EU-Richtlinie!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635245,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":171,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war Ihre Aussage, und die war richtig. Und jetzt erz\u00e4hlen Sie hier lapidar das Gegenteil. Ich sage Ihnen: Das ist schlecht f\u00fcr Sie. Das bricht Ihnen das R\u00fcckgrat, aber auch Ihrem Haus, das jahrelang gegen dieses Instrument gearbeitet hat.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635247,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":173,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die sind alle entgeistert jetzt!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":174,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie an das Bundesinnenministerium verkauft, und das ist das Letzte.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635250,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":176,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als wir das letzte Mal hier dar\u00fcber diskutiert haben, haben Sie gesagt: Das muss umgesetzt werden; das ist ein schwieriges Gesetz, aber das m\u00fcssen wir machen; denn es gibt diese EU-Richtlinie. - Jetzt stehen wir hier, nachdem zwei h\u00f6chste Gerichte gesagt haben: \u201eDas ist verfassungswidrig\u201c, und jetzt sagen Sie: Es gibt keine EU-Richtlinie; deswegen muss das umgesetzt werden. - Ihnen ist jedes Argument recht. Aber das ist eben unseri\u00f6s.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635252,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":178,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Vorratsdatenspeicherung ist nicht nur Gift f\u00fcr unsere Demokratie; sie ist auch Gift f\u00fcr unsere Wirtschaft. Laut Bundesnetzagentur sind circa 3 000 kleine Anbieter betroffen. Die genauen Kosten sind unabsehbar, liegen bei den Kleinstanbietern pro Betrieb aber bei \u00fcber 100 000 Euro. Das hei\u00dft, Sie machen auch noch die Kleinstanbieter platt. Das, was Sigmar Gabriel im Wirtschaftsministerium gegen die Megagiganten aus den USA versucht hochzuziehen - f\u00fcr mehr Wettbewerb -, das rei\u00dfen Sie mit dem Hintern wieder ein.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635254,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":180,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber auf Anweisung von Gabriel!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":181,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht alles \u00fcberhaupt nicht. Da hilft Ihnen auch kein IT-Gipfel.\n\nZur Datenhehlerei. Das ist doch wirklich unfassbar: Vor wenigen Wochen hatten wir - unter Ihrer fr\u00f6hlichen und traurigen Beteiligung, Herr Maas - den Landesverratsskandal, und jetzt bringen Sie hier einen Gesetzentwurf ein, mit dem Whistleblower in einen - so sage ich jetzt einmal - Graubereich gestellt werden. Sie versuchen, die Journalistinnen und Journalisten auszunehmen, in \u00a7 202 d StGB-E ist der Straftatbestand aber unzureichend klar formuliert. Nur ein Beispiel: In der Begr\u00fcndung Ihres Gesetzentwurfs steht, dass bei der Sch\u00e4digung ein immaterieller Nachteil - beispielsweise beim Datenhandel \u201ezum Zwecke der \u00f6ffentlichen Blo\u00dfstellung im Internet\u201c - gen\u00fcgen soll. Na, herzlichen Dank! Das hei\u00dft, auch bei der Kohl-Spendenaff\u00e4re w\u00e4re durch die \u00f6ffentliche Blo\u00dfstellung ein immaterieller Nachteil eingetreten. Schon in diesem Bereich kriminalisieren Sie. Das geht nicht, und das lehnen wir ab.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635257,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":183,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das schadet dem, was wir brauchen. Wir brauchen einen Whistleblowerschutz. Unklare Strafgesetze sind gef\u00e4hrlich. Sie schaffen die dem Gesetzgeber zuzurechnende Gefahr von Ermittlungen gegen Journalisten und Whistleblower und - das ist wahrscheinlich - von Fehlurteilen. Diese Einsch\u00fcchterung, die zwangsl\u00e4ufig - so ist es ja von der Union auch gemeint - zu Chilling Effects f\u00fchrt, und zwar dadurch, dass sich Leute nicht mehr trauen, Informationen weiterzugeben, ist genau das Gegenteil von dem, was wir heute brauchen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635259,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":185,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Schluss ein Wort zu der Sozialdemokratie.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":186,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Wort zur Sozialdemokratie!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":187,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":1838.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerne!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635263,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":131,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ach!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635264,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Oh Gott!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":190,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, ja; jetzt wird es traurig.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635266,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":192,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Da lacht sogar die Union. - Herr Oppermann hat nach Snowden - da war ja Wahlkampf und so - gesagt: Die Vorratsdatenspeicherung muss die Sozialdemokratie g\u00e4nzlich neu bewerten. - G\u00e4nzlich neu bewerten!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":193,"sitzung":131,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hat sie ja getan!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":194,"sitzung":131,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss die Sozialdemokratie selbst jetzt g\u00e4nzlich neu bewerten!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":195,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, genau.\n\nEr sagte auch, die SPD wolle - jetzt wird es noch fr\u00f6hlicher - die neue B\u00fcrgerrechts- und Internetpartei werden. Dass ich nicht lache! Dann hat Sigmar Gabriel aus reinstem politischem Opportunismus","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":196,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":1563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So was macht der nie! Opportunismus kennt der gar nicht!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":197,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"die ganze \u00dcberlegung, man m\u00fcsse mehr f\u00fcr die B\u00fcrgerrechte machen, zulasten seines Ministers abger\u00e4umt.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":198,"sitzung":131,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ach was! Das geht ja gar nicht!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":199,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das zeigt, wie hoch der Stellenwert dieses Themas bei Ihnen ist. Auf Sie ist beim Thema B\u00fcrgerrechte kein Verlass. Das ist wirklich hochbedauerlich, vor allen Dingen, nachdem Sie schon das letzte Mal mit den gleichen Argumenten angetreten sind und von zwei h\u00f6chsten Gerichten korrigiert werden mussten. Wenn man den Freiheitsrechten der Menschen und der Verfassung zu Leibe r\u00fcckt, wie Sie es tun, wie es die GroKo jetzt tut, dann hat man schon verloren, wenn einem offenbar jedes Argument recht ist. Deswegen sage ich Ihnen hier heute: Wir werden gegen dieses Gesetz klagen - da haben wir gute Chancen -, und wir werden versuchen, es auf diesem Wege zu verhindern.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635275,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":201,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer es mit der Gro\u00dfen Koalition gut meint, der kann sagen: Das letzte Mal ist Ihnen das so durchgerutscht. Oder: Das war grob fahrl\u00e4ssig, meine Damen und Herren. - Diesmal aber gehen Sie vors\u00e4tzlich gegen das Grundgesetz vor. Dagegen werden wir uns wehren.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635277,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635278,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Dr. Volker Ullrich, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635279,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":205,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben im Gegensatz zu Ihnen, meine Kollegen vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, eine intensive und sachliche Debatte \u00fcber die Einf\u00fchrung von Speicherpflichten f\u00fcr Verkehrsdaten gef\u00fchrt.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635281,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD]","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":207,"sitzung":131,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da lachen ja die H\u00fchner!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":208,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um mit einem Missverst\u00e4ndnis, das in der \u00f6ffentlichen Debatte immer wieder aufkommt, aufzur\u00e4umen, m\u00f6chte ich hier heute klarstellen: Der Staat speichert nicht.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635284,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":210,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Staat legt keine staatliche Datensammlung an. Wir verpflichten durch das heutige Gesetz die Telekommunikationsanbieter, Verbindungsdaten f\u00fcr zehn Wochen und IP-Adressen und Anrufkennungen ebenfalls f\u00fcr zehn Wochen zu speichern; Standortdaten von Mobiltelefonen werden f\u00fcr vier Wochen gespeichert.\n\nUm ein weiteres Missverst\u00e4ndnis aus der Welt zu schaffen: Diese Speicherung wird im Wesentlichen nicht neu begr\u00fcndet, sondern die Telekommunikationsanbieter halten diese Daten bereits vor, zu Rechnungszwecken oder zu Wartungs- und Reparaturzwecken.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635286,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":212,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bereits jetzt k\u00f6nnen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nach richterlichem Beschluss auf diese Daten zugreifen. Nur h\u00e4ngt es im Augenblick vom Zufall ab, ob die Daten noch gespeichert sind oder nicht. Ich sage Ihnen ehrlich: Zuf\u00e4lligkeit ist f\u00fcr uns kein g\u00fcltiges Rechtsprinzip.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635288,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":214,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wann darf der Staat auf diese Daten zugreifen? Er darf nur dann zugreifen, wenn es der Aufkl\u00e4rung oder Verhinderung schwerster und allerschwerster Straftaten dient,","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":215,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Und woher wei\u00df er das?","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":216,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wenn es um die Gefahrenabwehr, zum Beispiel die Abwehr von terroristischen Anschl\u00e4gen, oder um Bestrebungen gegen den Bestand des Bundes oder der L\u00e4nder geht.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635292,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":218,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Zugriff darf nur nach richterlichem Beschluss und nur im Einzelfall erfolgen. Die Daten von Berufsgeheimnistr\u00e4gern unterliegen einem absoluten Verwertungsverbot.\n\nWarum brauchen wir das? Wir brauchen das, weil sich beispielsweise im Bereich des Kindesmissbrauchs und der Kinderpornografie Ermittlungsans\u00e4tze bald nur noch in der digitalen Welt finden lassen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635294,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":131,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":220,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen das, weil wir bei Mord und Totschlag oftmals durch die Funkzellen feststellen k\u00f6nnen: Wer hat sich denn im Umfeld eines Tatortes aufgehalten? Wir brauchen das, um Schleuserkriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen, und wir brauchen das auch, um m\u00f6glichen Hinweisen auf islamistische, rechtsextreme und andere Attentate nachzugehen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635296,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":131,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":222,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der wehrhafte Rechtsstaat braucht diese Instrumente.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635298,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":224,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viele Delikte vollziehen sich heute in der digitalen Sph\u00e4re. Dieser Gesetzentwurf tr\u00e4gt dazu bei, eine digitale Spurensicherung sicherzustellen.\n\nDer Gesetzentwurf er\u00f6ffnet den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nicht alle M\u00f6glichkeiten.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":225,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":226,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er schafft aber im begrenzten Umfang zumindest Chancengleichheit mit Verbrechern; er behebt Defizite in der Strafverfolgung. Ich sage Ihnen ganz ehrlich: Wir wollen nicht, dass Verbrecher ihre Taten mit Smartphones planen und ausf\u00fchren, w\u00e4hrend die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, wenn es nach Ihnen ginge, nur Schreibmaschinen und Kohlepapier haben.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635302,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":228,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Gesetzentwurf wahrt auch einen hohen Datenschutzstandard. Bei der Speicherung und beim Abruf der Daten wird der Stand der Technik der Jahre 2015, 2016 und 2017 zugrunde gelegt. Die Daten sind im Inland zu speichern. Hier rufe ich der Kommission zu: Wie wir unsere Sicherheit und Ordnung gestalten, ist eine Frage der inneren Sicherheit und nicht des Wettbewerbs und des Binnenmarkts.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635304,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":230,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Gesetzentwurf ist auch geregelt, dass die Daten eine Woche nach Ablauf der Frist zwingend zu l\u00f6schen sind und dass die Telekommunikationsanbieter, die gegen diese L\u00f6schungspflicht versto\u00dfen, teilweise hohe Bu\u00dfgelder riskieren. Das ist ein Goldstandard des Datenschutzes.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635306,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635307,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":131,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Mehr Datenschutz!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":233,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch um Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen, sei auf das Bundesverfassungsgericht hingewiesen. Das Bundesverfassungsgericht hat die damalige Regelung des Jahres 2007 f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt, weil wir in einigen Punkten zugegebenerma\u00dfen nicht pr\u00e4zise genug waren. Es hat aber nicht gesagt, dass die Speicherung von Verbindungsdaten per se verfassungswidrig ist. Wer das sagt, nimmt das Verfassungsgericht in eine Geiselhaft. Das ist nicht anst\u00e4ndig. Im Gegenteil!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635309,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":235,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Bundesverfassungsgericht hat einen rechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen aufgezeigt, in welchem eine Speicherung und ein Abruf von Verbindungsdaten zul\u00e4ssig sind. Wir halten uns nicht nur an diesen Rahmen, sondern wir bleiben sogar weit hinter dem, was der zul\u00e4ssige Rahmen m\u00f6glich macht, zur\u00fcck.\n\nAuch in Bezug auf die Erforderlichkeit hat das Bundesverfassungsgericht ganz deutlich gesagt - ich zitiere -:\n\nDer Gesetzgeber darf eine sechsmonatige Speicherung der Telekommunikationsverkehrsdaten auch als erforderlich beurteilen.\n\nMich \u00e4rgert in diesem Zusammenhang, dass Sie manchmal eine sehr unsensible Sprache w\u00e4hlen. Im Vorfeld ist viel von \u201eMassen\u00fcberwachung\u201c und \u201eGeneralverdacht\u201c gesprochen worden. Sie k\u00f6nnen einen Gesetzentwurf mit Argumenten zutreffend oder auch weniger zutreffend kritisieren oder hinterfragen - gar keine Frage -, aber wenn Sie dar\u00fcber sprechen, dann haben Sie auch die Verantwortung, sensibel mit Begriffen umzugehen. Wer bei rechtsstaatlichen, engen Ermittlungsans\u00e4tzen von \u00dcberwachung spricht, der ist geschichtsvergessen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635311,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635312,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Herr von Notz begehrt eine Zwischenfrage. - Sie lassen sie nicht zu. Okay.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":238,"sitzung":131,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Peinlich!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":239,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wollte noch auf das Geschichtsbewusstsein zu sprechen kommen!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":240,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben festzustellen, dass dieser Gesetzentwurf in engen Grenzen selbstverst\u00e4ndlich einen Grundrechtseingriff bedeutet; das ist gar keine Frage;","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":241,"sitzung":131,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":242,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das haben wir auch nie bestritten. Wir gehen mit diesem Umstand auch sehr verantwortungsvoll um. Aber die Ziele dieses Gesetzentwurfs haben ebenfalls einen hohen Verfassungsrang. Es ist von hohem Verfassungsrang, schwere und schwerste Straftaten gleicherma\u00dfen aufzukl\u00e4ren. Es ist von hohem Verfassungsrang, Gefahren f\u00fcr Leib und Leben abzuwenden. Es ist von hohem Verfassungsrang, den Opferschutz sicherzustellen. Wir stellen den T\u00e4terschutz nicht \u00fcber den Opferschutz. F\u00fcr uns sind die Opfer wichtig, und wir k\u00fcmmern uns um die Opfer, indem wir schwere und schwerste Straftaten aufkl\u00e4ren.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635318,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":244,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt in dieser Frage keinen Gegensatz von Freiheit und Sicherheit. Ganz im Gegenteil: Freiheit und Sicherheit bedingen sich. Ohne Sicherheit gibt es keine Freiheit. Mit diesem Gesetz wird die notwendige Freiheit ein St\u00fcck weit gew\u00e4hrleistet, weil wir Gefahren, die es heute gibt, aus dem Weg schaffen oder zumindest daf\u00fcr sorgen, dass schwerste Straftaten aufgekl\u00e4rt werden. Wir \u00fcbernehmen damit Verantwortung f\u00fcr die Freiheit und die Sicherheit der Menschen in diesem Land. Deswegen empfehle ich die Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635320,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635321,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention erteile ich dem Abgeordneten von Notz das Wort.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":247,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich m\u00f6chte auf den doch sehr harten Vorwurf der Geschichtsvergessenheit kurz zu sprechen kommen; denn das kann man so nicht im Raum stehen lassen, Herr Kollege Ullrich.\n\nDie Menschenrechte und die Grundrechte, die in unserer Verfassung stehen, sind vor allen Dingen die Lehre aus einer schlimmen Diktatur, in der der Staat gegen\u00fcber seinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern massiv \u00fcbergriffig war, und zwar auf schlimmste Weise. Dazu kommt eine grauenvolle Diktatur, die wir im Osten dieses Landes lange hatten. Deswegen haben wir Grund- und B\u00fcrgerrechte, Abwehrrechte, die uns gegen den Staat sch\u00fctzen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635323,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":249,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt k\u00f6nnten Sie sagen, das sei eine gr\u00fcne Mindermeinung. Nur, Sie haben hier einen solchen Gesetzentwurf mit denselben Argumenten vor ein paar Jahren schon einmal eingebracht. Uns haben zwei h\u00f6chste Gerichte in unserer Auffassung recht gegeben, dass Sie damit die Linien, die die V\u00e4ter und M\u00fctter unseres Grundgesetzes gezogen haben, \u00fcberschritten haben.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635325,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":251,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen sind Sie geschichtsvergessen. Wir lassen uns diesen Vorwurf nicht gefallen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635327,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635328,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wollen Sie antworten?","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":254,"sitzung":131,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann man ja so nicht stehen lassen!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":255,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Dr. von Notz, Sie haben das Urteil des Bundesverfassungsgerichts offenbar nicht gelesen. Das Verfassungsgericht nimmt eine sehr kluge Abw\u00e4gung vor zwischen Freiheitsrechten einerseits und andererseits dem notwendigen Anspruch des Staates, Straftaten aufzukl\u00e4ren und damit Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Grundrechte stehen immer in einem Spannungsverh\u00e4ltnis. Der wehrhafte Rechtsstaat hat die Aufgabe, dieses Spannungsverh\u00e4ltnis aufzul\u00f6sen. F\u00fcr uns steht bei dieser Aufl\u00f6sung der Opferschutz im Mittelpunkt, weil es nicht sein kann, dass der wehrhafte Rechtsstaat in einer digitalen Welt auf dieses Ermittlungsinstrument verzichtet und damit schwerste Straftaten unaufgekl\u00e4rt bleiben. Das ist unser Anspruch.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635331,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":257,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch nicht der Fall! Sie bleiben ja nicht unaufgekl\u00e4rt!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635333,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Christian Flisek, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635334,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":260,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, nahezu zum Schluss der heutigen Debatte lohnt es sich durchaus, noch einmal, wenn man so will, auf die Gesch\u00e4ftsgrundlage unserer Diskussion hier zu blicken und sie sich noch einmal klarzumachen.\n\nWir haben im Jahre 2010 ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts bekommen wegen Versto\u00dfes gegen das Fernmeldegeheimnis, das die damalige Regelung zur Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt hat. Wir haben vier Jahre sp\u00e4ter ein Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs bekommen, das die zugrundeliegende Richtlinie zur Vorratsdatenspeicherung wegen Versto\u00dfes gegen die Grundrechtecharta f\u00fcr unwirksam erkl\u00e4rt hat. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, zur Wahrheit der Analyse geh\u00f6rt eben auch, dass keines der beiden Urteile - der Kollege Dr. Ullrich hat darauf zu Recht hingewiesen - eine Regelung zur Speicherung von Kommunikationsverkehrsdaten per se f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt hat.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635336,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":262,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Beide Urteile sehen einen sehr engen, einen klar umrissenen M\u00f6glichkeitsraum f\u00fcr eine solche Regelung vor. Das ist, wenn Sie so wollen, die Gesch\u00e4ftsgrundlage, die wir seit 2014 vorfinden. Damit war auch klar, dass die Debatte um die Wiedereinf\u00fchrung einer wirksamen und rechtskonformen gesetzlichen Regelung nicht beendet war - und ich f\u00fcge hinzu: insbesondere nicht in Zeiten, in denen wir durchaus eine Bedrohungslage durch terroristische Anschl\u00e4ge haben, wie zuletzt in Paris Anfang des Jahres auf die Redaktionsr\u00e4ume von Charlie Hebdo. Man kann das ignorieren; aber ich glaube, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten auch von uns, dass wir diese Belange hier aufmerksam und sachlich diskutieren, dass sie hier eine Rolle spielen.\n\nWir haben in den letzten Monaten hierzu eine intensive Debatte gef\u00fchrt, auch in meiner Partei; ich sage das mit Stolz. Das ist keine Schw\u00e4che. Es ist eine St\u00e4rke der Sozialdemokratie, dass wir uns bei diesen Fragen mit einer intensiven Debatte auseinandersetzen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635338,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":264,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, wenn man sich danach richtig entscheidet!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":265,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist im \u00dcbrigen einer der Gr\u00fcnde, warum wir seit 152 Jahren existieren.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635341,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, der Kollege Str\u00f6bele w\u00fcrde gerne eine Zwischenfrage stellen. Lassen Sie die zu?","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":267,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Momentan nicht.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635343,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n. Fahren Sie fort.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":269,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, die Kunst war es jetzt, diesen verbliebenen M\u00f6glichkeitsraum so auszuloten, dass er unter strikter Achtung der verfassungsrechtlichen Vorgaben und unter Wahrung der Grundrechte und unter Wahrung des Grundsatzes der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ausgef\u00fcllt wird. Die einzelnen Stellschrauben der Regelung waren so auszutarieren, dass eine wirksame, aber vor allem eine grundrechtsschonende Regelung herauskommt. Und es ist der SPD - vor allen Dingen auch Bundesminister Maas - zu verdanken, dass das in dieser Form gelungen ist.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635345,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":271,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass dieser Gesetzentwurf unter anderen zeitlichen oder auch unter anderen politischen Verh\u00e4ltnissen eine ganz und gar andere Handschrift tragen w\u00fcrde. In der Form, wie wir ihn jetzt vorfinden, tr\u00e4gt er eine sozialdemokratische Handschrift, und das ist gut so. Die Tonlage dieses Gesetzes ist eine ruhige und keine hitzige, eine abw\u00e4gende und keine \u00fcberdrehte Tonlage.\n\nWir wissen auch aus der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung, dass die Forderungen aus Sicherheitskreisen sehr viel sch\u00e4rfer waren. Wir haben aber auch gesagt: Sicherheitspolitik ist kein Wunschkonzert, sondern gerade das Gesch\u00e4ft eines Abw\u00e4gens mit Augenma\u00df. Deswegen kann ich sagen: Vor uns liegt heute der mit Sicherheit grundrechtsschonendste Ansatz, den wir jemals - zumindest in Europa, auf jeden Fall in Deutschland - zu Speicherfristen gesehen haben. Herr Bundesminister Maas hat diesen Gesetzentwurf bereits in seinen Einzelheiten vorgestellt.\n\nLieber Kollege von Notz, wir verbringen viel Zeit miteinander,","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635347,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":131,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":273,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"zum Beispiel im Untersuchungsausschuss, ja gestern, an jedem Donnerstag, sehr, sehr lange.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":274,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":275,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir teilen nicht jedes Argument. Ich h\u00f6re dir sehr intensiv zu; aber ich w\u00fcrde nie sagen, dass das eine lapidare Rede war. Auch ich w\u00fcrde mir manchmal w\u00fcnschen, dass man sich gerade auch bei den Debatten, die hier besonders hitzig gef\u00fchrt werden, nicht in der Tonlage vergreift, insbesondere wenn man selber, wie du das gerade getan hast, mit Interventionen klarmacht, dass man sehr viel Wert auf die Wahl von Begriffen legt.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635351,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":277,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, es bleibt zusammenfassend festzustellen: Diese Regelung sieht vor: Es werden erheblich weniger Daten gespeichert. Es wird sehr viel k\u00fcrzer gespeichert, und vor allen Dingen unter sehr viel strengeren Voraussetzungen, und zwar im Inland, gespeichert.\n\nFrau K\u00fcnast, lassen Sie mich eines sagen: Sie benutzen ja nahezu jedes Urteil, um es auf Ihre Linie zu bringen. Wir greifen dem Safe-Harbor-Urteil, wenn Sie so wollen, mit der Umsetzung dieses Gesetzes geradezu vor, eben weil wir eine im Rahmen der EU-Kommission durchaus strittig diskutierte Regelung im Inland vorsehen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":278,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist der eine Teil!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":279,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau aus diesen Gr\u00fcnden, die im Safe-Harbor-Urteil stehen, sagen wir: Wir wollen, dass die Daten im Inland gespeichert werden, und wir stellen uns mit denselben Argumenten der Kommission entgegen. Ich finde, das ist gut.\n\nFrau K\u00fcnast, eines will ich auch sagen: Ich kann nicht verstehen, dass Sie als Vorsitzende des Rechtsausschusses, als jemand, der das gesamte Verfahren begleitet hat, behaupten, hier werde ein Gesetz im Schweinsgalopp, im Eiltempo, durch den Bundestag gepeitscht,","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635355,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":281,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"noch dazu, man nutze die Fl\u00fcchtlingskrise aus, um diesen Gesetzentwurf jetzt zu verabschieden. Liebe Frau K\u00fcnast, ich sage Ihnen ganz offen: Ich verstehe das nicht. Die Eckpunkte liegen seit dem 15. April vor.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635357,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":131,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wohl wahr!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":283,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben den ganzen Sommer dar\u00fcber debattiert. Wir haben eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt. Wir haben hier eine sachliche erste Lesung gehabt.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":284,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Montagabend haben Sie den Tagesordnungspunkt beantragt! Am Montagabend!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":285,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"So ein Beitrag, Frau K\u00fcnast, ist ein Beitrag zur Politikverdrossenheit. Ich finde das von der Vorsitzenden des Rechtsausschusses nicht in Ordnung.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635361,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":287,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"So viel Angst habt ihr?","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635363,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Zeit.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":289,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte zum Schluss kommen. - Meine Damen und Herren, man muss kein euphorischer Anh\u00e4nger der alten Vorratsdatenspeicherung gewesen sein, um dennoch diesem Gesetzentwurf heute mit gutem Gewissen zustimmen zu k\u00f6nnen; denn es ist ein Gesetzentwurf mit Augenma\u00df.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635365,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635366,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention erteile ich dem Abgeordneten Str\u00f6bele das Wort.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":292,"sitzung":131,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Flisek, leider haben Sie meine Frage nicht zugelassen. Ich h\u00f6re genau zu, auch wenn Sie reden, und ich finde es nicht in Ordnung, dass Sie diese grauenhafte Tat in Paris hier zur Begr\u00fcndung der Vorratsdatenspeicherung missbrauchen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635368,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":294,"sitzung":131,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Flisek, Sie sind genauso wie ich bestens dar\u00fcber informiert, dass die T\u00e4ter dieses Anschlages der Polizei vorher nicht nur als Gewaltt\u00e4ter bekannt waren, sondern auch legitim abgeh\u00f6rt worden sind, und dass s\u00e4mtliche \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen gegen sie angewandt worden sind. Der eine war lange im Gef\u00e4ngnis; sie waren einschl\u00e4gig vorbestraft. Das hei\u00dft, gerade das ist ein Beispiel, warum man Vorratsdatenspeicherung nicht braucht,","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635370,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":296,"sitzung":131,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"wenn man seine Pflicht tut - Kollegin K\u00fcnast hat darauf hingewiesen - und die ganz normalen Ermittlungsma\u00dfnahmen gegen Verd\u00e4chtige konsequent durchf\u00fchrt. Sie sollten sich sch\u00e4men,","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635372,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":131,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":298,"sitzung":131,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"wenn Sie dies als Argument f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Vorratsdatenspeicherung missbrauchen wollen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635374,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635375,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6chten Sie antworten? - Bitte sch\u00f6n, Herr Abgeordneter Flisek.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":301,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, sch\u00e4men tue ich mich gar nicht. Wenn es nach Ihnen ginge, m\u00fcssten wir uns im Untersuchungsausschuss jede Stunde sch\u00e4men. Das ist nicht meine Wortwahl; das sage ich Ihnen ganz offen.\n\nMein Eindruck ist - den kann ich Ihnen einmal wiedergeben -: Ich komme aus Passau. Das ist momentan in der Fl\u00fcchtlingskrise, wenn Sie so wollen - der Begriff ist schon anderweitig verwendet -, einer der Hotspots. Wenn ich in meinem Wahlkreis mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern rede, bekomme ich von sehr vielen Menschen aus allen politischen Lagern, auch von denen, die sehr hilfsbereit sind und die Bereitschaft haben, Menschen aufzunehmen, momentan sehr viele Bedenken und \u00c4ngste signalisiert. Wenn Sie mir vorwerfen, ich w\u00fcrde unter Verweis - das war ein sachlicher Verweis - auf eine terroristische Bedrohungslage, die vielleicht selbst Sie nicht negieren k\u00f6nnen, diese missbrauchen, dann verkennen Sie, glaube ich, v\u00f6llig die Stimmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635377,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":303,"sitzung":131,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":1508.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen: Ich kann Ihren Ansatz \u00fcberhaupt nicht teilen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635379,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635380,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Patrick Sensburg, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635381,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":307,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren der Opposition, ich kann es Ihnen nicht ersparen: Sie t\u00e4uschen, Sie tarnen, Sie blenden in Ihrer Argumentation zu diesem Gesetzentwurf. Sie sch\u00fcren \u00c4ngste in unserer Bev\u00f6lkerung,","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635383,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":309,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zusammen mit dem Bundesverfassungsgericht! Zusammen mit dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":310,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"indem Sie hier Inhalte und einzelne Punkte erw\u00e4hnen, aber immer wieder falsche Dinge berichten.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635386,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":312,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieselben S\u00e4tze wie vor f\u00fcnf Jahren!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":313,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Kollege von Notz,","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":314,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Sensburg!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":315,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen gar nicht so laut schreien, um die Dinge richtigzustellen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":316,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht so aggressiv, Herr Sensburg! Das bekommt Ihnen nicht!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":317,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau K\u00fcnast, Sie haben eben gesagt: Man h\u00f6rt die Gespr\u00e4che mit.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":318,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, ich habe gesagt: Das war ein Versprecher, weil ich im Eifer des Gefechts war!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":319,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben sich dann korrigiert. Ich habe es aber w\u00f6rtlich mitgeschrieben. Ihre Formulierung war: Man h\u00f6rt ins Gespr\u00e4ch rein.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":320,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das war aber im Eifer des Gefechts!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":321,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie wissen genau, dass man das nicht tut. Sie sagen immer wieder, dass Inhaltsdaten erhoben werden. Der Minister hat es gerade richtiggestellt: Es werden keine Inhaltsdaten erhoben. Es werden keine E-Mails und keine Webseiten gespeichert. Alles, was Sie behaupten, stimmt nicht.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":322,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber alles, was ich gesagt habe, stimmt!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":323,"sitzung":131,"speaker":"Gegenruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Halina!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":324,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Kollege Ullrich hat es gerade ebenfalls richtiggestellt: Der Staat speichert nicht die Daten. Trotzdem behaupten Sie immer wieder das Gegenteil. Sie f\u00fchren diese Debatte unseri\u00f6s.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":325,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Rede ist daneben! Ich habe das zur\u00fcckgenommen!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":326,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie spielen mit den \u00c4ngsten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Aber auch in einer politischen Debatte muss man ein bisschen der Wahrheitspflicht nachkommen. Das geh\u00f6rt dazu.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635402,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":328,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig: Wir m\u00fcssen einen Ausgleich finden - das ist schwierig, und die Koalition hat es sich nicht leicht gemacht - zwischen dem notwendigen Schutzinteresse, das die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch dann haben, wenn sie sich im Internet, in der digitalen Welt, bewegen - es besteht ein grundgesetzlicher Anspruch, dass der Staat den Schutz der B\u00fcrger gew\u00e4hrleistet -, und dem Schutz der informationellen Selbstbestimmung, also der digitalen Privatsph\u00e4re, wie der Bundesminister gerade dargelegt hat. Dieser Ausgleich, diese Balance muss stattfinden. Das ist nicht leicht. Aber ich finde es \u00e4rgerlich, dass diejenigen, die sich zu einer Seite hingezogen f\u00fchlen, lediglich mit ihren Interessen argumentieren. Die einen sagen: \u201eDie Ermittlungsans\u00e4tze stehen \u00fcber allem.\u201c - Die anderen sagen: \u201eIm Internet darf gar nichts angetastet werden\u201c, und nehmen lieber in Kauf, dass Straftaten unges\u00fchnt bleiben und dass Menschen gesch\u00e4digt werden. Wenn wir uns trotz dieser unterschiedlichen Positionen nicht einigen, haben wir politisch versagt. Da haben wir als Koalition gesagt: \u201eWir wollen den Gestaltungsanspruch wahrnehmen\u201c, und haben das Spannungsfeld mithilfe eines guten und ausgleichenden Gesetzes aufgel\u00f6st.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635404,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":330,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass ein Spannungsfeld besteht, haben die Gerichte, die eben zitiert wurden - das Bundesverfassungsgericht und der Europ\u00e4ische Gerichtshof -, in ihren Urteilen und Begr\u00fcndungen sehr dezidiert aufgezeigt. Sie haben gesagt, was durch den Gesetzgeber als erforderlich angesehen werden kann. Sie haben aber nicht gesagt, dass die Vorratsdatenspeicherung per se unzul\u00e4ssig ist.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635406,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":131,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Gegenteil!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":332,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Gerichte, insbesondere das Bundesverfassungsgericht, haben uns als Gesetzgeber in einer Art Ma\u00dfnahmenkatalog aufgezeigt, welche Voraussetzungen gegeben sein m\u00fcssen, damit Vorratsdatenspeicherung rechtlich - sowohl verfassungsrechtlich als auch europarechtlich - zul\u00e4ssig ist. Der Minister und das Ministerium haben auf sehr kluge Art und Weise - genauso wie wir in zweiter und dritter Lesung hier im Parlament - die Voraussetzungen geschaffen und das Spannungsfeld zu einem Ausgleich gebracht. Ich glaube, dass wir heute einem klugen und guten Gesetz zustimmen.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635408,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Christian Flisek [SPD]","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":334,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei vielen F\u00e4llen, auf die hingewiesen wurde - ich kann Ihnen, Frau Kollegin Wawzyniak, sicherlich gleich noch welche nennen, wenn es die Zeit zul\u00e4sst; vielleicht geben Sie mir die M\u00f6glichkeit, auf eine Frage zu antworten -, handelt es sich oft um erste Ermittlungsans\u00e4tze, die dazu dienen, Hinterm\u00e4nner bzw. weitere Beteiligte in einem Geschehen zu finden. Immer mehr Straftaten werden ausschlie\u00dflich im Internet begangen. Bei solchen Straftaten erm\u00f6glicht einzig die Vorratsdatenspeicherung Ermittlungsans\u00e4tze. Es kann doch nicht vom Provider abh\u00e4ngen - der Kollege Ullrich hat das ebenfalls gerade gesagt -, ob wir Straftaten ermitteln k\u00f6nnen. Frau Kollegin Wawzyniak, Sie haben in Ihrer Rede durchaus etwas Richtiges gesagt. Sie haben gesagt: Schon jetzt k\u00f6nnen Telekommunikationsanbieter Daten speichern.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":335,"sitzung":131,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":336,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das tun sie auch. Aber sie machen das in einer gro\u00dfen Bandbreite. Manche speichern die Daten f\u00fcr statistische Zwecke sehr lange. Andere Anbieter speichern die Daten nur sehr kurz, weil sie sie nicht mehr brauchen. Um dies zu vereinheitlichen und um f\u00fcr Klarheit zu sorgen, schaffen wir ein Gesetz, das man eigentlich Gesetz zur Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t im Internet nennen m\u00fcsste; denn darum geht es bei diesem Gesetz.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635412,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":338,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau K\u00fcnast, auch Ihren Vorschlag muss ich unter das Motto \u201eTarnen, t\u00e4uschen, blenden\u201c stellen, Stichwort \u201eQuick Freeze\u201c. Ihnen muss doch klar sein - wir hatten die Debatte in der letzten Legislaturperiode -, dass man nur etwas \u201efreezen\u201c kann, wenn man es vorher gespeichert hat.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":339,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":340,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie also sagen, Sie wollten es erst speichern, dann sind Sie bei uns. Stimmen Sie dann einfach mit uns.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":341,"sitzung":131,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um ein, zwei, drei Tage nach einer Tat! Das wissen Sie auch! Eigentlich sind Sie intelligenter als Ihr Beitrag jetzt!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":342,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann k\u00f6nnen wir auch \u201equick freezen\u201c. Sie m\u00fcssen sich einmal die Praxis in den Vereinigten Staaten anschauen. Dort findet Quick Freeze statt, weil im Rahmen der Ermittlungsverfahren m\u00f6glicherweise Daten gel\u00f6scht werden und sie dann in einem Prozess nicht mehr eingebracht werden k\u00f6nnen. Das ist der Grund, warum in Amerika Quick Freeze stattfindet. Daten m\u00fcssen aber erst vorliegen. Wenn Sie das wollen, dann k\u00f6nnen Sie heute guten Gewissens diesem Gesetz zustimmen.\n\nEine zweite Tatsache, die zur Klarheit gesagt werden muss: Wir haben in diesem Gesetzentwurf eine Regelung, die ganz deutlich besagt, dass die entsprechenden Daten beim Teledienstanbieter, also bei dem Vertragspartner des jeweiligen Kunden, gespeichert werden, nicht beim Staat. Edward Snowden, den Sie immer zitieren, sagt zur amerikanischen Praxis, die jetzt ge\u00e4ndert worden ist - nicht mehr der Staat speichert, sondern die Teledienstanbieter -: Das ist ein Fortschritt. So soll es sein. Das Gute ist, dass nicht der Staat speichert, sondern der Vertragspartner der Teledienstanbieter. - Dann stimmen Sie doch zu, wenn Sie die Forderungen selbst erheben. Es ist ein guter Gesetzentwurf.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635418,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":344,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unfassbar!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":345,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die F\u00e4lle, die Sie hier negieren, debattieren wir jetzt seit mehreren Jahren. Vertreter der Polizei, des Bundeskriminalamts und der Staatsanwaltschaften haben uns immer wieder F\u00e4lle genannt - das betraf den Bereich der Kinderpornografie, Gewaltvideos auf YouTube oder anderen Plattformen, die Anbahnung von sexuellen Handlungen mit Minderj\u00e4hrigen \u00fcber ICQ -, in denen wir im Grunde nur \u00fcber IP-Adressen und andere Informationen digitaler Art erfahren konnten, wer dahinter steht. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich sagen: Das wollen wir nicht ermitteln. - Dann f\u00fchren Sie aber eben nicht den Ausgleich der unterschiedlichen Grundrechte, die im Raume stehen, herbei. Dann schlagen Sie sich auf eine Seite, und das sollte der Rechtsstaat nicht tun.\n\nIch glaube, dass wir im Ergebnis ein ausgewogenes Gesetz geschaffen haben, das den Anspr\u00fcchen des Bundesverfassungsgerichts und auch den Forderungen des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs Rechnung tr\u00e4gt. Ich bitte Sie, diesem Gesetz zuzustimmen und es ehrlich und offen zu debattieren.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635421,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635422,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile nun das Wort dem Abgeordneten Thorsten Hoffmann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635423,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":349,"sitzung":131,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":1540.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es bleibt dabei: Unser Staat sammelt keine Verkehrsdaten. Wir beschlie\u00dfen heute vielmehr eine klare Regelung f\u00fcr Provider, wie mit anfallenden Daten umzugehen ist. Dar\u00fcber freue ich mich sehr.\n\nDer Schutz pers\u00f6nlicher Daten ist uns ein hohes Gut. Dazu geh\u00f6ren l\u00e4ngst auch die Verbindungsdaten der Telefon- und Handynutzung. Diese Daten erm\u00f6glichen auch die Erstellung von Bewegungs- und Pers\u00f6nlichkeitsprofilen. Gelangen sie in falsche H\u00e4nde, wissen zum Beispiel Einbrecher, wann wir zu Hause sind. Ich glaube nicht, dass wir das m\u00f6chten. Deshalb ist es dringend n\u00f6tig, dass wir heute ein Gesetz verabschieden, das den Umgang mit diesen Verkehrsdaten regelt.\n\nEs darf nicht sein, dass die Dauer der Speicherung allein im Ermessen von Unternehmen liegt. Die Speicherung erfolgt v\u00f6llig willk\u00fcrlich, so zum Beispiel f\u00fcr 8 Tage oder aber f\u00fcr 24 Monate. Deshalb m\u00fcssen wir diese sensiblen Verkehrsdaten k\u00fcnftig besser sch\u00fctzen. Sie sollen nur noch 10 Wochen gespeichert werden, Standortdaten sogar nur 4 Wochen. Besonders wichtig ist in diesem Zusammenhang, dass die Gespr\u00e4chs- und Kommunikationsinhalte nicht gespeichert werden. Dieser innerste Kern der Kommunikation unterliegt einem besonderen Schutz. \u00dcbrigens: Bei Facebook, Google und WhatsApp ist das anders. Dort geben wir freiwillig die Kontrolle \u00fcber unsere Daten und Kommunikationsinhalte ab. Auch hier im Plenum und auf den Zuschauerr\u00e4ngen nutzt fast jeder diese Dienste. Da bin ich mir sehr sicher.\n\nMit der Verabschiedung des nun vorliegenden Gesetzentwurfs \u00fcbernehmen wir Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit unserer Daten und sorgen zugleich f\u00fcr die innere Sicherheit unseres Landes; denn Freiheit und Sicherheit - das ist schon des \u00d6fteren angeklungen - sind keine Gegens\u00e4tze. Es gibt sie nur gemeinsam. Wir stehen in der Verantwortung, das richtige Verh\u00e4ltnis zu finden. Ich denke einmal, das haben wir hier geschafft.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635425,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":351,"sitzung":131,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":1540.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Indem wir der Polizei unter einem strengen Richtervorbehalt und nur bei schwersten Straftaten die Nutzung von Verbindungsdaten erm\u00f6glichen, sorgen wir f\u00fcr eine deutliche Verbesserung im Kampf unter anderem gegen die organisierte Kriminalit\u00e4t, gegen Terrorismus, gegen extremistische Straftaten von links und rechts. Dies steht in der besten Tradition unseres Rechtsstaates. Es muss uns m\u00f6glich sein, unsere Gesetze zur Anwendung zu bringen. Unser Staat muss auch im digitalen Zeitalter effektiv und handlungsf\u00e4hig sein. Die Nutzung der Speicherdaten ist dabei nat\u00fcrlich oft nur ein Strang in einem Strau\u00df von polizeilichen Ma\u00dfnahmen. Sie sind nur eine M\u00f6glichkeit, um Verbrechen zu bek\u00e4mpfen und Kriminelle dingfest zu machen. Das m\u00f6chte ich noch einmal betonen: In einigen F\u00e4llen sind diese Daten der einzige Weg und der einzige Ermittlungsansatz zur Aufkl\u00e4rung schwerer Straftaten.\n\nDie derzeitige unterschiedlich lange Speicherdauer bei den einzelnen Unternehmen ist in den meisten F\u00e4llen ein Hindernis bei der Strafverfolgung. Statistische Erhebungen des Bundeskriminalamtes machen dies deutlich. Bislang laufen mehr als 80 Prozent der Auskunftsersuche ins Leere. Die Daten sind gel\u00f6scht, weil es keine Speicherpflicht gibt. So wird die Aufkl\u00e4rung schwerer Straftaten verhindert. T\u00e4ter kommen davon, und Opfer erhalten keine Gerechtigkeit. Die Aufkl\u00e4rung von Verbrechen darf aber nicht von willk\u00fcrlichen Unternehmensentscheidungen abh\u00e4ngen.\n\nEines werde ich zudem klar sagen - das muss deutlich werden -: Die Auswertung von Verbindungsdaten durch die Polizei kann Straftaten zwar zun\u00e4chst m\u00f6glicherweise nicht verhindern; aber sie kann helfen, Netzwerke und Strukturen zu erkennen. Indem wir in der Lage sind, diese Zusammenh\u00e4nge zu verstehen, dient diese Neuregelung eben nicht nur der Strafverfolgung, sondern auch der Gefahrenabwehr, und sie wirkt somit pr\u00e4ventiv.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635427,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":353,"sitzung":131,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":1540.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Glauben Sie mir: Als ehemaliger Kriminalbeamter und Fahnder, der im hochkriminellen Milieu \u00fcber 2 000 Festnahmen in ganz Deutschland get\u00e4tigt hat, wei\u00df ich ganz genau, wovon ich rede. Wenn ich mit meinen Kollegen vor Ort in Dortmund spreche, gibt es zu diesem Thema keine zwei Meinungen. Ich fordere Sie auf: H\u00f6ren Sie auf diese Experten! Vertrauen wir dem Urteil unserer Polizistinnen und Polizisten, Staatsanwaltschaften und Gerichte!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635429,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":355,"sitzung":131,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":1540.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen ihre Aufgaben n\u00e4mlich nur effektiv wahrnehmen, wenn sie entsprechend ausgestattet sind, nicht nur mit Personal und Material, sondern eben auch mit Ermittlungsinstrumenten. Wenn es durch die Nutzung von Verkehrsdaten die M\u00f6glichkeit gibt, schwere Verbrechen aufzukl\u00e4ren, m\u00fcssen wir unserer Polizei den Weg zur Nutzung dieser Daten ebnen. Unsere Polizistinnen und Polizisten stehen jeden Tag im Einsatz f\u00fcr unsere Sicherheit ein. Sie haben unser Vertrauen verdient, und daf\u00fcr m\u00f6chte ich ihnen an dieser Stelle ganz herzlich danken.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635431,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":357,"sitzung":131,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":1540.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch einmal: Die Nutzung der gespeicherten Verkehrsdaten wird nur dann m\u00f6glich sein, wenn es sich um schwerste Kriminalit\u00e4t handelt, der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz beachtet ist, ein Richter dar\u00fcber entschieden hat und es keinen anderen Ermittlungsansatz gibt. Erst dann d\u00fcrfen die Daten von der Polizei genutzt werden. Zuvor aber m\u00fcssen die betroffenen Personen \u00fcber den Abruf der Daten informiert werden. Passiert das nicht, muss auch hier ein Richter die Genehmigung erteilen.\n\nDie Erhebung von Verkehrsdaten bestimmter Berufsgruppen, die ein Zeugnisverweigerungsrecht haben, ist zudem unzul\u00e4ssig. Die Verkehrsdaten von E-Mails sind ebenfalls ausgenommen. Im \u00dcbrigen wird auch der Handel mit gestohlenen Daten unter Strafe gestellt; der neue Straftatbestand der Datenhehlerei schlie\u00dft nun endlich eine Strafbarkeitsl\u00fccke. Eine klare gesetzliche Regelung zur Speicherung der Daten bei den Anbietern schafft eine verl\u00e4ssliche Grundlage zur Verbesserung des Datenschutzes, der Strafverfolgung und auch der Gefahrenabwehr. Ich freue mich, dass das nun auch der Justizminister so sieht. Vielen Dank, Herr Maas!","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635433,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":359,"sitzung":131,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":1540.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In 36 Monaten haben wir die Chance der Evaluierung, und das ist gut so. Ich bin mir sicher, dass dann eines deutlich wird: Mit der heutigen Entscheidung f\u00fcr eine Speicherpflicht und eine H\u00f6chstspeicherfrist haben wir uns f\u00fcr die Sicherheit und f\u00fcr die Freiheit entschieden.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635435,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":361,"sitzung":131,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":1540.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte Sie herzlich um Ihre Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635437,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635438,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung einer Speicherpflicht und einer H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635439,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635440,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Langsam, langsam! Es kommt noch nicht die namentliche Abstimmung. So weit sind wir noch nicht. Erst einmal bitte sitzen bleiben. - Es liegen dazu eine Reihe von Erkl\u00e4rungen nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor.1\n\nDer Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/6391, den Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/5088 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um ihr Stimmzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Dann ist er mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion bei einigen Gegenstimmungen und Enthaltungen aus der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen in zweiter Beratung so angenommen worden.\n\nJetzt kommen wir zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Wir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf auf Verlangen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen namentlich ab. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die daf\u00fcr vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind alle Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Wir brauchen noch einen Oppositionsschriftf\u00fchrer auf der rechten Seite. Herr Petzold eilt herbei. Gut. - Sind jetzt alle Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung.\n\nGibt es ein Mitglied des Hauses, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Wie sieht es jetzt aus? Gibt es jetzt noch ein Mitglied des Hauses, das seine Stimme nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.2\n\nWir sind noch bei den Abstimmungen zu Zusatzpunkt 5; das darf ich denen, die noch hier sind, sagen.\n\nAbstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung einer Speicherpflicht und einer H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten. Unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/6391 empfiehlt der Ausschuss, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 18\/5171 f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Dann ist das bei Nichtteilnahme zahlreicher Kolleginnen und Kollegen einstimmig so beschlossen.\n\nZusatzpunkt 5 b. Wir setzen die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz auf Drucksache 18\/6391 fort. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe c seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/4971 mit dem Titel \u201eAuf Vorratsdatenspeicherung verzichten\u201c. Wer stimmt f\u00fcr die Beschlussempfehlung des Ausschusses? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist das mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 26 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Harald Weinberg, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nKrankenh\u00e4user gemeinwohlorientiert und bedarfsgerecht finanzieren\n\nDrucksache 18\/6326\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgen\u00adabsch\u00e4tzung\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 77 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch bitte diejenigen, die jetzt noch andere Dinge beraten wollen, das au\u00dferhalb des Saales zu tun,","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635441,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Glocke des Pr\u00e4sidenten","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635442,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"und gebe das Wort der Abgeordneten Kathrin Vogler.","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635443,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  5 Einf\u00fchrung einer Speicherfrist und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten","top_id":14566,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":369,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In meiner Heimatstadt Emsdetten haben in den letzten zw\u00f6lf Monaten Tausende Menschen demonstriert, sind auf die Stra\u00dfe gegangen f\u00fcr den Erhalt ihres von Schlie\u00dfung bedrohten Krankenhauses. 26 000 Menschen haben eine Petition unterschrieben, und das in einer Stadt von 36 000 Einwohnern. Der Stadtrat und die Gesundheitskonferenz des Kreises Steinfurt haben sich einstimmig f\u00fcr den Erhalt des Krankenhauses ausgesprochen. Die Reaktion aus der Landeshauptstadt D\u00fcsseldorf ist bisher fast null. Das sorgt nat\u00fcrlich vor Ort f\u00fcr Wut, Emp\u00f6rung, Frust. Ich kann diese Leute gut verstehen. Ich finde, sie haben recht.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635445,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":371,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Was wir im Kreis Steinfurt und anderswo erleben, ist, dass inzwischen ein zynisches Monopoly gespielt wird; und bezahlt wird mit der Gesundheitsversorgung der Menschen. Wir Linke lehnen es ab, dass die Gesundheitsversorgung verspielt wird. Deswegen haben wir heute einen Antrag eingebracht, durch den die Finanzierung der Krankenh\u00e4user wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt werden soll.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635447,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":373,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sagen: Aufgabe eines Krankenhauses ist es nicht, Gewinn zu erzielen, sondern es ist die Aufgabe eines Krankenhauses, die Bev\u00f6lkerung zu versorgen. Das und nur das muss das Ziel sein.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635449,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":375,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Krankenhausreformen der letzten 20 Jahre der verschiedenen Bundesregierungen haben vielerorts eine Situation geschaffen, die man wirklich nur noch als katastrophal beschreiben kann: marode H\u00e4user, \u00fcberarbeitetes Pflegepersonal, Pflege im Sekundentakt. Hier in Deutschland muss eine Pflegefachkraft zehn Patientinnen und Patienten betreuen, w\u00e4hrend das Verh\u00e4ltnis zum Beispiel bei unseren niederl\u00e4ndischen Nachbarn gerade halb so hoch ist. Vor diesem Hintergrund ist es kein Wunder, dass in den Niederlanden die Strategien zur Bek\u00e4mpfung von Krankenhauskeimen viel erfolgreicher sind; denn es ist nat\u00fcrlich auch eine Frage, wie viel Zeit ich bei der Arbeit wirklich f\u00fcr die notwendigen Verrichtungen und Hygienema\u00dfnahmen habe. Den Pflegekr\u00e4ften ist \u00fcberhaupt kein Vorwurf zu machen. Sie rei\u00dfen sich tats\u00e4chlich das Bein aus f\u00fcr ihre Patientinnen und Patienten und schieben \u00dcberstundenberge noch und n\u00f6cher vor sich her. So kann es nicht weitergehen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635451,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":377,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Urs\u00e4chlich f\u00fcr diese Situation ist auch das System der Fallpauschalen, das die Krankenh\u00e4user in einen ruin\u00f6sen Wettbewerb getrieben und in den H\u00e4usern eine unglaubliche B\u00fcrokratie erzeugt hat. Man muss sich das einmal vorstellen: In Deutschland verdienen Kodierexperten, die wissen, wie man durch geschickte Abrechnung das meiste Geld rausholt, mehr als eine OP-Schwester im Nacht- und Schichtdienst. Deswegen sagen wir: Diese Fallpauschalen, die das verursacht haben, m\u00fcssen weg.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635453,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":379,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Krankenh\u00e4user m\u00fcssen wieder zu Einrichtungen der Daseinsvorsorge werden, in denen Kranke gesund werden k\u00f6nnen und in denen die Besch\u00e4ftigten gute Arbeitsbedingungen vorfinden. Das Krankenhausstrukturgesetz, \u00fcber das diese Bundesregierung hier in drei Wochen abstimmen lassen wird, wird die Probleme nicht l\u00f6sen, sondern im Gegenteil: Es wird sie versch\u00e4rfen. Das wurde ja auch in der Anh\u00f6rung im Gesundheitsausschuss deutlich, in der Ihnen die Expertinnen und Experten ganz klar gesagt haben, dass damit mehr Krankenh\u00e4user in die roten Zahlen kommen werden. Daf\u00fcr haben Sie sogar einen sogenannten Strukturfonds vorgesehen, der aber nichts anderes sein wird als eine Abwrackpr\u00e4mie. Das Ziel ist allein, Krankenh\u00e4user aus dem Markt zu nehmen, ohne dass man daf\u00fcr politische Entscheidungen treffen muss. Ich sage Ihnen: Wenn Sie weiter auf Markt und Wettbewerb setzen, dann werden Sie weitere Kliniken in die Insolvenz treiben.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":380,"sitzung":131,"speaker":"Heike Baehrens [SPD]","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Gegenteil!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":381,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Zeche daf\u00fcr zahlen dann vor allem die Menschen in den l\u00e4ndlichen Regionen. Auch das ist ein Ausdruck von Zweiklassenmedizin in diesem Land.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635457,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":383,"sitzung":131,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":1817.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Grundfalsch!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":384,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind uns ja alle einig: Krankenh\u00e4user m\u00fcssen wirtschaftlich arbeiten, und sie m\u00fcssen Qualit\u00e4t erbringen. F\u00fcr diese Qualit\u00e4t ist aber eine ausreichende Personalausstattung notwendig, nicht die 6 000 Stellen, die Ihr l\u00e4cherliches Pflegestellenprogramm vorsieht. Viel mehr Stellen werden gebraucht. Die Experten haben uns in der Anh\u00f6rung vorgerechnet, dass zwischen 78 000 und 100 000 Pflegestellen in diesem Land fehlen. Deshalb fordert die Linke gesetzliche Regelungen, wie viel Pflegepersonal eingestellt werden muss.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635460,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":386,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher nehmen wir das?","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":387,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber hinaus soll die Verg\u00fctung der Krankenh\u00e4user k\u00fcnftig nach noch festzulegenden Qualit\u00e4tskriterien erfolgen. Das hat aber doch den Fehler, dass Sie noch nicht einmal wissen, was das eigentlich ist und wie das gemessen werden soll. Auch der Vorsitzende des Gemeinsamen Bundesausschusses, der diese Qualit\u00e4tskriterien festlegen soll, hat einmal gesagt, er wisse \u00fcberhaupt nicht, wie Pay for Performance gehen solle, und das habe ihm auch noch niemand erkl\u00e4ren wollen. Na, viel Spa\u00df! Klar ist auf jeden Fall: Der Dokumentationsaufwand in den Kliniken und die damit verbundene B\u00fcrokratie werden weiter ansteigen. Die Kodierexperten und die Fachanw\u00e4lte jubeln, und das Pflegepersonal wird weiter \u00e4chzen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":388,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine G\u00fcte!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":389,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Krankenhaus, das im Krankenhausplan steht, muss die Mittel bekommen, die es f\u00fcr die Versorgung seiner Patientinnen und Patienten braucht - nicht mehr, aber auch nicht weniger. Die Linke ist der Auffassung: Wer Gewinne erwirtschaften will, der soll gerne Staubsauger verkaufen, aber nicht Gesundheit; denn Gesundheit ist keine Ware.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635465,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635466,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich gebe das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Speicherpflicht und H\u00f6chstspeicherfrist f\u00fcr Verkehrsdaten, Drucksachen 18\/5088 und 18\/6391, bekannt: abgegebene Stimmen 559. Mit Ja haben gestimmt 404, mit Nein haben gestimmt 148, 7 Kolleginnen und Kollegen haben sich enthalten. Damit ist der Gesetzentwurf angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t559;\n\ndavon\n\nja:\t404\n\nnein:\t148\n\nenthalten:\t7\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nSybille Benning\n\nDr. Andre Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nMichael Hennrich\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nThorsten Hoffmann","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635467,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dortmund","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635468,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Alexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDietrich Monstadt\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nCarsten M\u00fcller","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635469,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Braunschweig","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635470,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Stefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635471,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wiesbaden","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635472,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dr. Ole Schr\u00f6der\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635473,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weil am Rhein","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635474,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Christina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. h.c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nJosip Juratovic\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nArno Klare\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nSusanne Mittag\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zoguz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJoachim Po\u00df\n\nAchim Post (Minden)\n\nFlorian Pronold\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nDr. Carola Reimann\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nBernd R\u00fctzel\n\nSarah Ryglewski\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nMarianne Schieder\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nBernd Westphal\n\nDirk Wiese\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nSPD\n\nKlaus Barthel\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nMarco B\u00fclow\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nSaskia Esken\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nWolfgang Gunkel\n\nDirk Heidenblut\n\nGabriela Heinrich\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nFrank Junge\n\nThomas Jurk\n\nCansel Kiziltepe\n\nLars Klingbeil\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nJeannine Pflugradt\n\nSabine Poschmann\n\nFlorian Post\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Simone Raatz\n\nMechthild Rawert\n\nGerold Reichenbach\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nDr. Nina Scheer\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nFrank Schwabe\n\nSvenja Stadler\n\nSonja Steffen\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nGabi Weber\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Dagdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Andre Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nBettina M\u00fcller\n\nDr. Sascha Raabe\n\nAndreas Rimkus\n\nUdo Schiefner\n\nEwald Schurer\n\nMartina Stamm-Fibich","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635475,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635476,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung erteile ich nun der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Annette Widmann-Mauz das Wort.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635477,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":403,"sitzung":131,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Der heute Vormittag hier zur Debatte stehende Antrag der Linken - liebe Frau Vogler, daran hat Ihre Rede nichts ge\u00e4ndert -","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635479,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":131,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die war sehr gut!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":405,"sitzung":131,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"ist ein \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c der Sozialpolitik. Im Ergebnis sind die von Ihnen vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen nicht finanzierbar;","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":406,"sitzung":131,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gesundheitspolitische Perpetuum mobile der Linken!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":407,"sitzung":131,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"aber sie sind vor allen Dingen und in erster Linie in der Sache falsch. Sie sind nur kosten- und nicht qualit\u00e4ts- und leistungsorientiert, sie negieren jede Form von selbstverantwortlichem Handeln.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635483,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":409,"sitzung":131,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Sie w\u00fcrden damit Strukturen zementieren, die weder dem Patienten noch den Besch\u00e4ftigten noch den Beitragszahlern nutzen. Wir, die Gro\u00dfe Koalition, wollen mit unserem Krankenhausstrukturgesetz - der Name sagt es auch - Krankenhausstrukturen ver\u00e4ndern. Wir wollen sie vor allen Dingen patientengerecht weiterentwickeln und damit zukunftsf\u00e4hig machen.\n\nUnser Reformpaket beinhaltet entscheidende Neuregelungen zur St\u00e4rkung der Qualit\u00e4t der Krankenhausversorgung, zur Weiterentwicklung der Krankenhausfinanzierung und zum bedarfsgerechten Umbau vorhandener Krankenhauskapazit\u00e4ten. Dabei spielen nat\u00fcrlich die Themen \u201ePflegepersonal\u201c und \u201eausreichende Finanzierung des Personals in den Krankenh\u00e4usern\u201c eine wichtige Rolle.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635485,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":411,"sitzung":131,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Uns war stets bewusst, dass wir mit der Themenauswahl, die wir uns vorgenommen haben, ein ehrgeiziges Reformprojekt anschieben. Die Einf\u00fchrung von Qualit\u00e4tsvorgaben f\u00fcr die Krankenhausplanung oder die Einf\u00fchrung einer qualit\u00e4tsorientierten Verg\u00fctung sind zwei Paradebeispiele und Herausforderungen, die wir meistern wollen. Wir gehen diesen Schritt. Er ist ambitioniert, aber wir leiten damit einen grundlegenden Strukturwandel f\u00fcr eine zukunftsfeste Krankenhauslandschaft ein.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635487,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":413,"sitzung":131,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Vorschl\u00e4ge sind im Gegensatz dazu alles andere als zielf\u00fchrend. Ein pauschales Weiter-so, das hei\u00dft, undifferenziert in vorhandene Strukturen einfach nur weiter Geld geben oder sogar bew\u00e4hrte Instrumente abschaffen, ist genau der falsche Weg.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635489,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":415,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie hat einen Paradigmenwechsel vorgeschlagen!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":416,"sitzung":131,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Ich teile Ihre Auffassung nicht, dass das DRG-basierte Verg\u00fctungssystem abgeschafft werden muss. Ich kenne im \u00dcbrigen auch kein Krankenhaus und keine Krankenhausgesellschaft, die diesen R\u00fcckw\u00e4rtsgang einlegen will. Die geforderte Wiedereinf\u00fchrung - das dr\u00fccken Sie explizit aus - des Selbstkostendeckungsprinzips w\u00e4re ein total falsches Signal. Solche Vorschl\u00e4ge sind ein R\u00fcckschritt in die Krankenhausfinanzierung des letzten Jahrhunderts. Aber da befinden Sie sich mit vielen Vorschl\u00e4gen Ihrer Fraktion.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635492,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":418,"sitzung":131,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann nur sagen: Die Einf\u00fchrung des Fallpauschalensystems als ein leistungsorientiertes Entgeltsystem war richtig. Es geh\u00f6rt nicht abgeschafft, sondern es sollte klug weiterentwickelt werden. Das ist unsere Aufgabe. Die Wiedereinf\u00fchrung des Selbstkostendeckungsprinzips w\u00fcrde die Verg\u00fctung nicht in die Krankenh\u00e4user lenken, in denen ein hoher Behandlungsaufwand anf\u00e4llt, sondern dorthin, wo hohe Kosten entstehen. Da spielt es keine Rolle, ob sie durch Unwirtschaftlichkeit entstanden sind. Das kann doch nicht richtig sein.\n\nIch m\u00f6chte zu Ihrem Antrag zwei Dinge anmerken.\n\nErstens. Ich glaube, gute Krankenhausversorgung und Wettbewerb schlie\u00dfen sich nicht aus. Nein, sie vertragen sich sogar. Ich habe keine Hinweise daf\u00fcr, dass die Behandlungsqualit\u00e4t in Krankenh\u00e4usern und in Krankenhausbetrieben, die Gewinne erwirtschaften, schlechter ist als in anderen Krankenh\u00e4usern. Im Gegenteil: Das Rheinisch-Westf\u00e4lische Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung kommt in seinen Krankenhausratingreporten zu dem Ergebnis, dass Qualit\u00e4t, Patientenzufriedenheit und Wirtschaftlichkeit vielfach sogar Hand in Hand gehen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635494,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":420,"sitzung":131,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Sie, die Gegner des Wettbewerbs, m\u00fcssen sich schon einmal fragen lassen: Sollen sich unsere Krankenh\u00e4user oder die Konkurrenz dem Wettbewerb um gute Versorgungsqualit\u00e4t und effiziente Versorgungsstrukturen stellen oder sich davor verstecken? Warum sollen wir nicht zum Wohle der Patienten und der Solidargemeinschaft die Grundlagen daf\u00fcr schaffen, dass die Krankenh\u00e4user in Sachen Qualit\u00e4t und Effizienz auch vorhandene Potenziale heben?\n\nZweitens. An dieser Stelle m\u00f6chte ich der Behauptung vehement entgegentreten, unser Krankenhausstrukturgesetz \u00e4ndere an der Not der Krankenh\u00e4user nichts. Sie schreiben das in Ihrem Antrag. Ihre Formulierung l\u00e4sst klar vermuten, dass Sie die vereinbarten Ver\u00e4nderungen an unserem Gesetzentwurf zumindest nicht wahrgenommen haben. Am 2. Oktober haben sich Bund und L\u00e4nder darauf verst\u00e4ndigt. Tatsache ist einfach: Die Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe hat ein \u00c4nderungspaket vereinbart, das den Krankenh\u00e4usern im Vergleich zum urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf nochmals Mehreinnahmen von j\u00e4hrlich circa 800 Millionen Euro bringen wird, ab dem Jahr 2018 insgesamt j\u00e4hrlich bis zu 2,2 Milliarden Euro, ab 2020 bis zu 4 Milliarden Euro Mehreinnahmen.\n\nDieses Paket umfasst zum Beispiel die Einf\u00fchrung eines Pflegezuschlags mit einem Volumen von 500 Millionen Euro als Ersatz f\u00fcr den wegfallenden Versorgungszuschlag. Wir schaffen mit diesem Instrument neben dem Pflegestellensonderprogramm einen finanziellen Anreiz, vor allen Dingen auch einen systematischen Anreiz, in Zukunft Pflegestellen nicht wieder abzubauen.\n\nIch erinnere an die Regelungen zum Fixkostendegressionsabschlag, dessen Ansatz wir von f\u00fcnf auf drei Jahre verk\u00fcrzen, und insbesondere daran, dass wir tarifbedingte Kostensteigerungen \u00fcber der Obergrenze in Zukunft h\u00e4lftig refinanzieren. Das sind nachhaltige Instrumente zur Refinanzierung von Personalkostensteigerungen. Sie wirken in den Krankenh\u00e4usern genau dort, wo sie gebraucht werden.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635496,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":422,"sitzung":131,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, wir verbessern die Verg\u00fctung der Notfallversorgung, sowohl hinsichtlich der H\u00f6he als auch hinsichtlich der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Verg\u00fctung. Wir schaffen den Investitionskostenabschlag vollst\u00e4ndig ab. Auch \u00fcber den Strukturfonds, \u00fcber den wir Mittel der gesetzlichen Krankenversicherung f\u00fcr die Finanzierung von Investitionen bereitstellen, erleichtern wir vielen L\u00e4ndern den Zugang zu entsprechenden Umstrukturierungsma\u00dfnahmen. Auch das ist ein wichtiger Beitrag zur Zukunftsf\u00e4higkeit unserer Krankenhauslandschaft.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635498,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":424,"sitzung":131,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Auch hinsichtlich der Bew\u00e4ltigung der aktuellen Herausforderungen im Zusammenhang mit dem Fl\u00fcchtlingsstrom geben wir Antworten, n\u00e4mlich dahin gehend, dass die Mittel, die die Krankenh\u00e4user f\u00fcr die Erbringung von Leistungen f\u00fcr Asylbewerber erhalten, nicht durch Mehr\u00aderl\u00f6sausgleiche und Mehrleistungsabschl\u00e4ge gek\u00fcrzt werden.\n\nSchlie\u00dflich erreichen wir auch dadurch eine wichtige Verbesserung f\u00fcr die Patientinnen und Patienten, dass wir das Hygienef\u00f6rderprogramm um drei Jahre verl\u00e4ngern und ausweiten. Damit leisten wir einen enormen Beitrag zu mehr Qualit\u00e4t und Sicherheit in unseren Krankenh\u00e4usern.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635500,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":426,"sitzung":131,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Bund und L\u00e4nder haben mit diesem Paket auf die Kritik und die Anregungen unserer Krankenh\u00e4user reagiert. Wir erm\u00f6glichen den Krankenh\u00e4usern, ihre Entwicklung am Bedarf und an der Qualit\u00e4t zu orientieren, und sichern ihnen damit eine solide Finanzierungsbasis. Das sehen die Krankenh\u00e4user im \u00dcbrigen auch so. Man muss ja nur in die Zeitungen schauen und die Erkl\u00e4rungen zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635502,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":428,"sitzung":131,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Wie man an dieser Stelle \u00fcberhaupt zu einer anderen Einsch\u00e4tzung kommen kann, wie Sie es heute getan haben, ist mir unverst\u00e4ndlich.\n\nIch kann Ihnen von der Linken nur sagen: Nutzen Sie doch jetzt die Chancen in den Bundesl\u00e4ndern, in denen Sie mitregieren! Machen Sie die Landesregierungen von Th\u00fcringen und Brandenburg darauf aufmerksam, welche Verantwortung sie jetzt wahrnehmen k\u00f6nnen und welche Unterst\u00fctzung durch die gesetzliche Krankenversicherung man an dieser Stelle erhalten kann!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635504,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Karin Maag [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":430,"sitzung":131,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin mir sicher, dass wir mit der Krankenhausreform, die wir in der n\u00e4chsten Sitzungswoche hier zu einem parlamentarischen Abschluss bringen wollen, das Interesse der Patienten an einer qualitativ hochwertigen Krankenhausversorgung auf der einen Seite und das Interesse der Krankenh\u00e4user an einer ausk\u00f6mmlichen Finanzierungsgrundlage auf der anderen Seite zu einem guten und angemessenen Ausgleich bringen werden. Das wird dann insbesondere im Bereich der pflegerischen Patientenversorgung bemerkbar sein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635506,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. B\u00e4rbel Bas [SPD]","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635507,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Harald Terpe, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":433,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, guten Morgen! Herr Pr\u00e4sident! Es gibt sicher gute Gr\u00fcnde, sich ausgedehnt \u00fcber die Krankenh\u00e4user in unserem Lande zu unterhalten. Ich hoffe, dass der heutige Tagesordnungspunkt nicht der Anlass daf\u00fcr ist, dass die Gro\u00dfe Koalition dann, wenn die Verabschiedung des Krankenhausstrukturgesetzes ansteht, nur 45 Minuten Debattenzeit vorsieht. Eigentlich m\u00fcssten wir da l\u00e4nger debattieren.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635509,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":435,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da geben wir Ihnen recht!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":436,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zur\u00fcck zu den guten Gr\u00fcnden. Woher kommen die denn? Sie kommen - das wird im Antrag der Linken auch beschrieben - daher, dass insbesondere an der Basis Unmut herrscht: Unmut \u00fcber Arbeitsverdichtung, Unmut \u00fcber \u00d6konomisierung - eine Frage, der wir uns sicherlich noch einmal stellen m\u00fcssen, weil \u00d6konomisierung nat\u00fcrlich im Widerspruch zum Anspruch von Gesundheitsberufen steht, weil hier nach Indikationen gearbeitet wird - und auch Unmut dar\u00fcber, dass trotz der vielen Anstrengungen, die in den Krankenh\u00e4usern unternommen werden, am Ende trotzdem rote Zahlen geschrieben werden.\n\nMan muss sich mit den Argumenten und Forderungen der Linken auseinandersetzen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635512,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":438,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00f6chte ich anhand einiger Punkte machen.\n\nIn der Beschreibung Ihres Antrags ist sehr viel von \u00a7 8 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes die Rede und von h\u00f6chstrichterlichen Entscheidungen aus dem Jahr 1997, bei denen es um Pfleges\u00e4tze usw. ging. Das ist f\u00fcr mich ein Anlass, darauf hinzuweisen, dass das zu verabschiedende Krankenhausstrukturgesetz gerade unter diesem Gesichtspunkt \u00fcberpr\u00fcft werden muss. Denn wir haben die Situation, dass das Krankenhausfinanzierungsgesetz uns manchmal daran hindert, Versorgungsstrukturen zu modernisieren. Man kann zwar Krankenh\u00e4user aufnehmen. Aber wenn aus der Planung hervorgeht, dass sie eigentlich geschlossen werden m\u00fcssten, dann ist es sehr schwer, sie wieder loszuwerden. Das ist ein Problem, und ich weise darauf hin, dass wir es l\u00f6sen m\u00fcssen.\n\nZu den Punkten im Einzelnen. Sie haben unter Punkt 1 darauf abgehoben, dass eine sektoren\u00fcbergreifende, am Gemeinwohl orientierte Krankenhausplanung notwendig ist. Wir haben in einem fr\u00fcheren Antrag ausgef\u00fchrt, dass es eine Weiterentwicklung hin zu einer umfassenden Versorgungsplanung geben muss, von der die Krankenhausplanung dann ein Teil ist. Es kann aber nicht sein, dass die Krankenhausplanung selbst die sektoren\u00fcbergreifende Versorgungsplanung beinhaltet; deswegen hei\u00dft sie ja auch Krankenhausplanung.\n\nDie Krankenhausplanung muss auf wissenschaftlich fundierten Ergebnissen beruhen, was die Bedarfe in den Regionen betrifft. Da ist es mir viel zu unscharf, zu sagen: Man muss die Gesellschaft allgemein daran beteiligen. Vielmehr muss es ganz klare Aussagen dazu geben, worauf sich eine solche weiterentwickelte Versorgungsplanung bezieht.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635514,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":440,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zu Punkt 2. Hier ist von Gemeinwohl\u00adorientierung die Rede. Ich pers\u00f6nlich benutze viel lieber den sch\u00e4rferen Begriff und sage: Die Krankenh\u00e4user geh\u00f6ren zur Daseinsvorsorge. Denn das hat auch Folgen f\u00fcr die Finanzierungsentscheidungen, die man trifft. Gemeinwohlorientiert - das ist zwar ein emotional sch\u00f6ner Begriff, aber er ist etwas zu unklar. Das t\u00e4uscht nicht dar\u00fcber hinweg, dass wir uns als Gesetzgeber dar\u00fcber Gedanken machen m\u00fcssen, ob es eigentlich richtig ist, dass solidarisch aufgebrachte Mittel, die in die Krankenh\u00e4user flie\u00dfen, von Krankenhauskonzernen zur Profiterzielung sozusagen herausgel\u00f6st werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635516,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":442,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir erleben h\u00e4ufig, dass auch die Kommunen gerne handgreiflich am Budget des Krankenhauses werden, um damit etwas ganz anderes zu finanzieren. Das sind Gelder, die von den Versicherten - das gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr alle Versicherten, sogar f\u00fcr die Privatversicherten - zur Gesundheitsversorgung aufgebracht werden. Dass die dann f\u00fcr etwas ganz anderes ausgesteuert werden, ist nicht in Ordnung. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns unterhalten.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635518,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":444,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nichtsdestotrotz ist der Vorschlag, wieder zum Selbstkostendeckungsprinzip \u00fcberzugehen, ein Griff ins Jenseits. Denn, machen wir uns doch nichts vor - wer sich daran erinnert, wei\u00df dies -: Das Selbstkostendeckungsprinzip war ein ineffizientes und auch kostentreibendes System. Es werden auch Individualbudgets f\u00fcr Kliniken gefordert. Das hatten wir gerade in der Diskussion \u00fcber Landesbasisfallwerte und die Konvergenz bei Basisfallwerten, die die Vergleichbarkeit in den Regionen erm\u00f6glicht, abger\u00e4umt, und das auch zu Recht.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635520,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":446,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu Punkt 3. Ohne Zweifel liegt ein Pflegenotstand vor. Wir als Gesetzgeber haben zu gew\u00e4hrleisten, dass ausreichend Geld f\u00fcr Pflege einkalkuliert wird und dass das einkalkulierte Geld auch in der Pflege ankommt. Zun\u00e4chst einmal sind wir daf\u00fcr verantwortlich.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635522,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":448,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Klar ist auch, dass man sich \u00fcber Regelungen hinsichtlich der Personalbemessung Gedanken machen muss. Wenn ich in dem Antrag lese, dass \u201eeine bundesgesetzliche, f\u00fcr s\u00e4mtliche Krankenh\u00e4user verbindliche Personalbemessung\u201c eingef\u00fchrt werden soll, dann wei\u00df ich nicht, was das bedeuten soll.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635524,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":131,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zentralistische Planung der Linken!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":450,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sollen wir als Gesetzgeber in Berlin festlegen, ob Ueckerm\u00fcnde soundso viele Pflegekr\u00e4fte oder soundso viele Pflegekr\u00e4fte hat? Wir haben nur daf\u00fcr zu sorgen, dass ausreichend Geld einkalkuliert wird und dieses Geld in der Pflege ankommt. Ansonsten muss man den Krankenh\u00e4usern eine gewisse Freiheit zugestehen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635526,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":452,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu Punkt 4. Ich glaube, zur Investitionsfinanzierung haben wir B\u00fcndnisgr\u00fcne genug gesagt. Ich glaube nicht, dass wir die Investitionen aus Bundessteuergeldern finanzieren werden. Es gibt andere gute Vorschl\u00e4ge, wie man das regeln kann.\n\nFazit: Der Antrag hat den Charakter eines Entschlie\u00dfungsantrags, der nachgeliefert wird. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass so etwas in der Anh\u00f6rung mitbetrachtet worden w\u00e4re. Ich glaube, dass damit zumindest teilweise ein deutlicher Griff ins Jenseits getan worden ist.\n\nDanke.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635528,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":454,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Harald Terpe. - Sch\u00f6nen guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Einen sch\u00f6nen guten Morgen auch unseren G\u00e4sten auf der Trib\u00fcne!\n\nDer n\u00e4chste Redner in der Debatte: Dr. Edgar Franke f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635530,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":456,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe in der Sommerpause \u00fcber 30 Krankenh\u00e4user besucht, die mich als Ausschussvorsitzenden eingeladen haben. Ich habe mich viel mit Klinikpersonal unterhalten, ich habe mit Verdi-Vertretern diskutiert, vor allen Dingen mit Landr\u00e4ten, Oberb\u00fcrgermeistern und Krankenhausdirektoren.\n\nNicht jede Podiumsdiskussion war vergn\u00fcgungssteuerpflichtig; das muss ich sagen. Viele haben wider besseres Wissen einiges behauptet. Vor allen Dingen wurde behauptet, wir h\u00e4tten im Krankenhausbereich gespart. Das Gegenteil ist richtig: Wir haben von 2007 bis 2012  20 Prozent mehr ausgegeben. Wir haben 15 Milliarden Euro mehr ausgegeben. Wir sind jetzt bei 70 Milliarden Euro. Das ist schon eine betr\u00e4chtliche Summe. Im Krankenhausbereich ist also gerade vom Bund nicht gespart worden.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635532,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":458,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Linken, wir werden in Zukunft nicht weniger, sondern mehr Geld ausgeben. Wir werden es nur strukturiert ausgeben, f\u00fcr eine sinnvolle und moderne Versorgungsstruktur; denn wir haben in einigen Krankenh\u00e4usern noch Strukturen der 70er-Jahre. Wir brauchen aber Spezialisierungen. Wir haben Behandlungsteams im Bereich Onkologie, und es werden kardiologische Interventionen durchgef\u00fchrt. Das eine oder andere Krankenhaus auf Kreisebene kann inzwischen zwar Herzkatheter legen; aber ich glaube, in diesen Bereichen m\u00fcssen wir die Qualit\u00e4t verbessern und f\u00fcr Spezialisierungen sorgen. Das ist das Thema, dem wir uns widmen sollten, und wir sollten nicht Geld mit der Gie\u00dfkanne ausgeben.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635534,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":460,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Im internationalen Vergleich haben wir - auch das muss man ehrlich sagen - eher zu viele als zu wenig Betten. Deswegen ist eine grundlegende Krankenhausreform wichtig. Wir - die Frau Staatssekret\u00e4rin hat es schon erw\u00e4hnt - wollen zwei Themen auf die politische Agenda setzen: Qualit\u00e4t und verbesserte Personalausstattung.\n\nBei den Krankenh\u00e4usern gibt es eine Abstimmung mit den F\u00fc\u00dfen: Wo gehen die Leute hin? Sie gehen in die Krankenh\u00e4user, die Qualit\u00e4t bieten. Sie gehen in die Krankenh\u00e4user, in denen Qualit\u00e4tsberichte die hohe Qualit\u00e4t dokumentieren und in denen sie erfahrungsgem\u00e4\u00df gut betreut werden. Daran kann kein Beschluss etwas \u00e4ndern. Deswegen ist die Qualit\u00e4t der Ma\u00dfstab unserer Politik, und so muss das auch sein, liebe Freundinnen und Freunde.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635536,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":462,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Es kann sein, dass in Ballungszentren ein Krankenhaus entbehrlich ist, weil die Qualit\u00e4t nicht stimmt oder weil es zu viele gibt. Dann ist es vern\u00fcnftig, finanzielle Anreize zu setzen, damit das Krankenhaus zum Beispiel in eine geriatrische Einrichtung oder ein Hospiz umgewandelt wird. Daf\u00fcr finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, ist genau richtig. Das ist der richtige Weg und Ausdruck einer zukunftsorientierten Politik; das muss ich sagen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635538,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":464,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen auch: Zielgerichtete Ausgaben, strukturierte Ausgaben sind viel vern\u00fcnftiger, weil wir damit etwas bewirken, weil wir dann eine Politik in die richtige Richtung machen. Wenn wir Qualit\u00e4t, eine ausreichende Anzahl von Leistungen und Erfahrungen zum Ma\u00dfstab nehmen, ist auch das wichtig, weil dann n\u00e4mlich das Patientenwohl und eben nicht das Geldausgeben im Vordergrund steht.\n\nGleichzeitig brauchen wir neben Qualit\u00e4t aber auch Versorgungssicherheit. Wir haben viele Krankenh\u00e4user im l\u00e4ndlichen Bereich - ich komme aus Nordhessen -, die eben nicht die n\u00f6tigen Fallzahlen und die entsprechende Gr\u00f6\u00dfe haben. Genauso ist es in Bayern. Ich war bei der Kollegin B\u00e4rbel Kofler, die da hinten sitzt, in S\u00fcdostbayern. Dort gibt es in der Fl\u00e4che nat\u00fcrlich Krankenh\u00e4user, die nicht die Quantit\u00e4t haben, die aber f\u00fcr die Versorgung wichtig sind, weil auch ambulant t\u00e4tige \u00c4rzte aus der Fl\u00e4che gehen. Diesen Krankenh\u00e4usern m\u00fcssen wir helfen. Daf\u00fcr gibt es auch ein vern\u00fcnftiges Instrument: Diesen Krankenh\u00e4usern geben wir mit Sicherstellungszuschl\u00e4gen finanzielle Anreize, weil sie einfach nicht so hohe Einnahmen erwirtschaften k\u00f6nnen wie andere Krankenh\u00e4user, die ganz andere Fallzahlen haben. Auch das ist ein richtiger Weg, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635540,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":466,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie schreiben in Ihrem Antrag von L\u00e4nderfinanzierung und DRGs. Zun\u00e4chst ist es so: Dass wir eine Unterfinanzierung und \u00f6konomischen Druck haben, liegt vielleicht weniger an den DRGs als vielmehr daran, dass wir aus den Betriebsausgaben Investitionen erwirtschaften m\u00fcssen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635542,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":468,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist der eigentliche Grund f\u00fcr die Unterfinanzierung. Das ist aber kein struktureller Grund. Herr Terpe hat ja so sch\u00f6n gesagt, das Selbstkostendeckungsprinzip sei ein Griff ins Jenseits. Es reicht nicht, wenn wir jetzt vollkommen \u00fcberholte Rezepte recyceln, sondern wir m\u00fcssen moderne Strukturen schaffen, damit sich die Versorgung aus Sicht der Patienten verbessert. Wir d\u00fcrfen aber nicht in die sozialistische Mottenkiste greifen, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635544,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":470,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Was hat denn das mit \u201esozialistischer Mottenkiste\u201c zu tun?","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":471,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Problem der dualen Finanzierung werden wir nicht l\u00f6sen; denn wir haben gar keinen Durchgriff. Wir haben, sehr verehrte Frau Vogler, gar keinen Durchgriff auf die L\u00e4nder, weil wir im F\u00f6deralismus leben. Das kann auch die Gro\u00dfe Koalition nicht ohne Weiteres machen; das geht eben nicht. Aber man muss auch festhalten, dass sich die L\u00e4nder in dem Bund-L\u00e4nder-Papier ausdr\u00fccklich verpflichtet haben, ihrer Investitionspflicht in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe gerecht zu werden. Auch das ist ein Weg in die richtige Richtung.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635547,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":473,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich zum Abschluss noch einen Punkt, der mir und vielen in der Koalition am Herzen liegt, ansprechen: die Verbesserung der Personalsituation in den Krankenh\u00e4usern. Eine Pflegekraft in Deutschland - da haben Sie recht - muss mehr als doppelt so viele Patienten betreuen wie eine Pflegekraft in den skandinavischen L\u00e4ndern oder in den Niederlanden. Da ist Ihre Analyse richtig. Wir alle wissen, dass die Arbeit der Pflegekr\u00e4fte eine h\u00f6here Wertsch\u00e4tzung verdient.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635549,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":475,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen werden wir vier Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren: Wir werden nicht nur das Pflegestellenf\u00f6rderprogramm mit 6 000 bis 7 000 zus\u00e4tzlichen Pflegestellen auf den Weg bringen, wir werden nicht nur eine Expertenkommission einsetzen, um den Pflegebedarf besser abzubilden - sei es durch Personalbemessung, sei es in den DRGs -, sondern wir werden auch die steigenden Kosten infolge von Tarifabschl\u00fcssen, die die Obergrenze \u00fcberschreiten, h\u00e4lftig refinanzieren. Wir werden schlie\u00dflich den sogenannten Versorgungszuschlag in einen Pflegezuschlag umwandeln. Das wird f\u00fcr die Krankenh\u00e4user 500 Millionen Euro zus\u00e4tzlich bringen. Ich glaube, das ist ein riesiger Fortschritt im Hinblick auf die strukturelle Situation der Krankenh\u00e4user bei uns in Deutschland, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635551,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":477,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Denken Sie an Ihre Redezeit?","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":478,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":1509.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme sofort zum Schluss.\n\nSo erhalten die Krankenh\u00e4user einen finanziellen Anreiz, ein angemessenes Personalbudget vorzuhalten. Da sie \u00fcber die Mittel sogar frei verf\u00fcgen k\u00f6nnen, ist sozusagen das Indiz f\u00fcr die H\u00f6he des Pflegezuschlags, wie hoch das Personalbudget ist. Das ist vern\u00fcnftig, das ist kreativ, und das ist die zielgerichtete Gesundheitspolitik der Koalition. Denn eine solche Politik ist am Patienten orientiert und nicht am Geldausgeben mit der Gie\u00dfkanne. Vielmehr werden die Strukturen und damit die Versorgung aus dem Blickwinkel des Versicherten verbessert. Das ist zukunftsorientierte Politik. Das ist die Gesundheitspolitik, die ma\u00dfgeblich auch von der SPD betrieben wird.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635554,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":480,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Ich m\u00f6chte Sie wirklich bitten, die Redezeiten einzuhalten, weil wir noch einiges auf der Tagesordnung haben.\n\nN\u00e4chster Redner ist Lothar Riebsamen f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635556,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":482,"sitzung":131,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Vorsitzende! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Linke fordert mit ihrem Antrag eine bedarfsgerechte Krankenhausfinanzierung. Dem k\u00f6nnte man sich anschlie\u00dfen. Daran ist zun\u00e4chst einmal nichts falsch.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":483,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":484,"sitzung":131,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist aber die Voraussetzung f\u00fcr eine bedarfsgerechte Krankenhausfinanzierung? Voraussetzung ist, dass man zun\u00e4chst einmal eine objektive Krankenhausbedarfsplanung betreibt, die an Erreichbarkeit und Qualit\u00e4t ausgerichtet ist - das werden wir in dem GKV-Versorgungsstrukturgesetz auch so verankern -, bei der aber nichts nur deshalb so bleibt, wie es ist, weil es immer so war.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635560,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":486,"sitzung":131,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir jetzt doch einmal nach Th\u00fcringen, in ein Bundesland, in dem die Gesundheitspolitik voll in den H\u00e4nden der Linken liegt. Am 21. November 2014 war in der \u00c4rzteZeitung zu lesen, was im dortigen Koalitionsvertrag steht: Die Koalition gibt den Krankenh\u00e4usern Bestandsgarantie.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":487,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Prima!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":488,"sitzung":131,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na toll! Das k\u00f6nnte man ja noch verstehen, wenn es in Th\u00fcringen zu wenige Krankenh\u00e4user und zu wenige Krankenhausbetten g\u00e4be. Wenn man dort hinguckt, dann sieht man aber, dass Th\u00fcringen unter den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern der absolute Spitzenreiter ist, wenn es um die Zahl der Krankenhausbetten geht.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":489,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegensatz zu Sachsen!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":490,"sitzung":131,"speaker":"Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber das hat nicht die Linke zu verantworten! Da waren vorher andere dran!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":491,"sitzung":131,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Krankenhausbedarfsplanung kann nicht so funktionieren, dass man zun\u00e4chst eine Bestandsgarantie gibt und erst anschlie\u00dfend die Bedarfsplanung durchf\u00fchrt. Ich kann Ihnen sagen: Das w\u00e4re ein Offenbarungseid bei der Krankenhausbedarfsplanung. So wird es nicht funktionieren.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635567,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":493,"sitzung":131,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist, dass wir in unserem Land aufgrund der demografischen Entwicklung vor gro\u00dfen Herausforderungen stehen. Erfreulicherweise werden wir h\u00e4ufig in Gesundheit \u00e4lter. Daran haben die Krankenh\u00e4user einen beachtlichen Anteil. Auch der medizinisch-technische Fortschritt ist hier eine gro\u00dfe Herausforderung.\n\nWeil wir immer \u00e4lter werden, steigt nat\u00fcrlich auch das Risiko, dass wir m\u00f6glicherweise - keinem ist es zu w\u00fcnschen - an Demenz oder an Krebs erkranken, deren Behandlung sehr teuer ist. Gerade weil dies so ist, ist es umso n\u00f6tiger, bedarfsgerechte Strukturen und ein Finanzierungssystem f\u00fcr die Zukunft zu schaffen, sodass wirtschaftlich und nicht mit Methoden der Steinzeit - Selbstkostenfinanzierung und all diese Dinge - gearbeitet werden kann.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635569,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":495,"sitzung":131,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Grunde haben wir in den Krankenh\u00e4usern vier Grundbaustellen: Es geht um Erl\u00f6se und um Kosten - hier sind wir mit dem Krankenhausentgeltgesetz gefordert -, es geht um Strukturen - hier sind die L\u00e4nder mit einer Bedarfsplanung und vor allem auch die Tr\u00e4ger vor Ort gefordert -, und es geht um die Investitionskostenfinanzierung.\n\nIch beginne mit den Kosten und mit den Erl\u00f6sen. Hier gibt es zun\u00e4chst einmal ein systemimmanentes Problem, das uns die Krankenh\u00e4user immer wieder einmal nicht ganz zu Unrecht vorgehalten haben, n\u00e4mlich die Tarifschere. Immer dann, wenn der Tarifabschluss h\u00f6her war als die Ver\u00e4nderungsrate des Grundlohns, ist logischerweise ein Defizit entstanden. \u00dcber die Jahre hinweg musste hier immer wieder einmal mit Notprogrammen nachgesteuert werden, wie zuletzt mit dem Versorgungszuschlag.\n\nGenau an dieser systemimmanenten Stelle werden wir mit dem Krankenhausstrukturgesetz Abhilfe schaffen, indem die Krankenkassen zuk\u00fcnftig, wenn dieser Fall eintritt, 0,5 Prozentpunkte dieser Differenz \u00fcbernehmen und den entsprechenden Betrag an die Krankenh\u00e4user bezahlen m\u00fcssen. Das ist ein ganz gewaltiger Fortschritt, den wir mit diesem Gesetzentwurf erreichen. Damit kommen wir den Krankenh\u00e4usern sehr entgegen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635571,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Heike Baehrens [SPD]","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":497,"sitzung":131,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese L\u00fccken - ich habe es angesprochen - sind entstanden, und der Versorgungszuschlag, der ausl\u00e4uft, hat hier geholfen. Deswegen ist es richtig, ihn weiterlaufen zu lassen. Dieser muss aber an das Pflegepersonal gebunden werden. \u00dcber das Pflegestellenf\u00f6rderprogramm hinaus, das ja schon im urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf steht, werden diese 500 Millionen Euro also an das Pflegepersonal gebunden, um die Pflegesituation in den Krankenh\u00e4usern in Deutschland zu verbessern. Fr\u00fcher war das einmal der gr\u00f6\u00dfte Budgetblock in einem Krankenhaus. Das ist heute nicht mehr unbedingt so. Deswegen besteht hier dieser Nachholbedarf, und ich denke, hier sind wir auf einem absolut richtigen Weg, indem wir dies jetzt entsprechend korrigieren.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635573,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Heike Baehrens [SPD]","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":499,"sitzung":131,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann geht es um ein Thema, das \u00fcber Jahre hinweg kritisch diskutiert wurde, die doppelte Degression. Das hei\u00dft, die Krankenh\u00e4user, die nicht mehr Patienten versorgt haben als vereinbart, mussten f\u00fcr die bluten, die diese Mehrleistungen erbracht haben. Das war ungerecht. Wir schaffen die doppelte Degression ab und helfen damit in erster Linie den kleinen Krankenh\u00e4usern, vor allem im l\u00e4ndlichen Raum; das ist wichtig.\n\nAuf der anderen Seite gleichen wir hier aber aus. Da gab es zun\u00e4chst Kritik an der Organisation. Aber auch hier haben wir in den vergangenen Wochen im Rahmen der Berichterstattergespr\u00e4che und zusammen mit den Vertretern der L\u00e4nder L\u00f6sungen gefunden, auf deren Grundlage auch mit Blick auf den sogenannten Fixkostendegressionsabschlag - jeder, der dieses Wort ohne Unfall aussprechen kann, ist ein Fachmann - deutliche Verbesserungen gegen\u00fcber dem Entwurf erreicht werden.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":500,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Du bist der Fachmann!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":501,"sitzung":131,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein anderes Thema sind die Landesbasisfallwerte. Wenn wir Wert auf das Prinzip \u201egleiches Geld f\u00fcr gleiche Leistung\u201c legen, dann ist es notwendig, an dieser Stelle nachzujustieren und die gro\u00dfen Preisunterschiede zwischen den L\u00e4ndern bis zum Jahr 2021 auf ein notwendiges Ma\u00df zu korrigieren. Auch wird es uns mit dem Gesetz gelingen, im Bereich Orientierungswert einen sachgerechten Warenkorb f\u00fcr die Krankenh\u00e4user zu definieren.\n\nNun zu den Strukturen. Ich habe es erw\u00e4hnt: Letztlich kommt es auf die Tr\u00e4ger vor Ort an. Die Krankenhausbedarfsplanung ist zwar wichtig - dazu habe ich das Notwendige gesagt -, aber letztlich m\u00fcssen die Tr\u00e4ger vor Ort sie umsetzen. Es ist f\u00fcr die Landr\u00e4te, die B\u00fcrgermeister, die Ehrenamtlichen, Gemeinder\u00e4te und Kreisr\u00e4te die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung, die Entscheidung zu vertreten, wenn eine Abteilung oder gar ein ganzes Krankenhaus geschlossen werden soll. Selbst wenn es nur um Fusionen geht, ist das eine \u00e4u\u00dferst schwierige Diskussion.\n\nWir k\u00f6nnen diesen Menschen die Diskussion nicht abnehmen; das ist so. Aber wir k\u00f6nnen sie konstruktiv begleiten. Das machen wir mithilfe des Strukturfonds. Ich bitte darum, diesen Punkt nicht zu untersch\u00e4tzen. Ich glaube, dass wir mit den 500 Millionen Euro aus dem Fonds und den 500 Millionen Euro aus den L\u00e4ndern, also 1 Milliarde Euro, den Kommunen - denn die sind haupts\u00e4chlich betroffen - richtig helfen k\u00f6nnen,","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635577,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":503,"sitzung":131,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und zwar in der Argumentation gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung, aber auch, wenn es darum geht, einen Krankenhausstandort in etwas anderes, Vern\u00fcnftiges umzuwandeln. Das kann die Schaffung von ambulanten Strukturen sein, die von der Qualit\u00e4t her m\u00f6glicherweise besser sind als das, was bisher da war. Das kann vielleicht auch die Verbesserung von ambulanten Notfallstrukturen sein, etwa durch F\u00f6rderung der Telemedizin; das ist ein Punkt, den wir bereits auf der Agenda haben und der f\u00fcr die Zukunft \u00e4u\u00dferst wichtig sein wird. Das kann auch die Einrichtung von Hospizen sein. Mit 1 Milliarde Euro kann man an dieser Stelle einiges anfangen. Deswegen ist dieser Strukturfonds, den wir mit diesem Gesetz schaffen, so wichtig.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635579,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":505,"sitzung":131,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber hinaus - daf\u00fcr bin ich sehr dankbar - werden zuk\u00fcnftig auch die gesetzlichen Krankenkassen in die Lage versetzt, Mittel beizusteuern, um Krankenhausumwandlungen zu finanzieren oder Krankenhausanpassungen mit abzufedern. Diese M\u00f6glichkeit hat in der Vergangenheit gefehlt.\n\nZu fragen ist auch: Was machen wir mit noch nicht abgeschriebenen F\u00f6rdermitteln? M\u00fcssen wir diese zur\u00fcckzahlen, wenn wir ein Krankenhaus schlie\u00dfen? Das ist nat\u00fcrlich ein Unding. So kann ich gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung, dem Gemeinderat oder dem Kreistag nicht argumentieren: Ich mache das Krankenhaus zu und muss an das Land zus\u00e4tzlich ein paar Millionen Euro \u00fcberweisen, sozusagen als Dankesch\u00f6n. - Diese Fehlsteuerung in der Gesetzgebung werden wir ebenfalls angehen. Auch das wird \u00e4u\u00dferst hilfreich sein, wenn es um Strukturen vor Ort und um Krankenhausbedarfsplanung geht.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635581,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":507,"sitzung":131,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu den Investitionskosten noch ein Satz. Hier k\u00f6nnen wir nicht helfen, weil wir als Bund nicht zust\u00e4ndig sind. Die L\u00e4nder sind f\u00fcr die F\u00f6rderung der Investitionskosten zust\u00e4ndig. Hier ergeht der Appell an die L\u00e4nder, ihrem Auftrag nachzukommen, die Investitionskosten zu 100 Prozent zu f\u00f6rdern. Mit Blick auf die Schlie\u00dfungen - das habe ich gerade erw\u00e4hnt - werden wir die Krankenkassen einbinden. Wir werden sehen, wie diese Entwicklung weitergeht. Wir werden uns sicher auch zuk\u00fcnftig \u00fcber Krankenhausstrukturen unterhalten.\n\nIch sehe, meine Redezeit ist abgelaufen. Ich h\u00e4tte gerne noch etwas zu den Notfallstrukturen gesagt; auch das ist wichtig. Ich will aber die Geduld der Vorsitzenden nicht \u00fcberstrapazieren.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":508,"sitzung":131,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":509,"sitzung":131,"speaker":"Lothar Riebsamen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Ich bin sicher, dass wir in der n\u00e4chsten Sitzungswoche ein hervorragendes Gesetz f\u00fcr unsere Krankenh\u00e4user verabschieden werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635585,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":511,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. Vorsitzende ist bei Ihnen jemand anders.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":512,"sitzung":131,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":513,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"So viel Zeit muss sein!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":514,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Gut, danke sch\u00f6n. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Birgit W\u00f6llert f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635590,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":516,"sitzung":131,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Werte Kolleginnen und Kollegen! Fresenius, der Gesundheitskonzern, der unter anderem auch mit Helios hier in Deutschland 111 Kliniken betreibt, hat 2013 erstmals \u00fcber 1 Milliarde Euro Gewinn gemacht und m\u00f6chte dieses Ergebnis bis 2017 auf mindestens 1,4 bis 1,7 Milliarden Euro erh\u00f6hen. Er verspricht Anlegern hervorragende Gewinnaussichten. Der Zweck eines Krankenhauses ist das aber gerade nicht. Und das ist Gegenstand unseres Antrages.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635592,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":518,"sitzung":131,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Zweck eines Krankenhauses ist eben nicht die Gewinnerzielung, sondern - da sind wir uns ja v\u00f6llig einig - die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit notwendigen gesundheitlichen Leistungen. Diesem Zweck steht allerdings die gegenw\u00e4rtige Orientierung an Markt und Wettbewerb genau entgegen. Das muss ge\u00e4ndert werden. Ich sage Ihnen jetzt auch, warum.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635594,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":520,"sitzung":131,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Es wird deutlich, dass sich die bisherige Politik weder f\u00fcr die Krankenh\u00e4user noch f\u00fcr die Patientinnen und Patienten bew\u00e4hrt hat. Die Krankenh\u00e4user kommen in immer gr\u00f6\u00dfere N\u00f6te. Das pr\u00e4gt unter anderem die jetzt mit 151 000 Unterschriften eingegangene Verdi-Petition. Sie macht deutlich, dass das Limit beim Personalabbau l\u00e4ngst \u00fcberschritten ist.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":521,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":522,"sitzung":131,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wird - die Pflegekr\u00e4fte sagen das auch - zunehmend zur Gefahr f\u00fcr Patientinnen und Patienten. Zur Gefahr f\u00fcr Patientinnen und Patienten wird aber auch, dass sie sich gar nicht mehr sicher sein k\u00f6nnen, ob ausschlie\u00dflich medizinische oder nicht doch \u00f6konomische Gr\u00fcnde f\u00fcr die gew\u00e4hlte Behandlungsform ausschlaggebend sind. Da besteht schlicht und einfach \u00c4nderungsbedarf.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635598,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":524,"sitzung":131,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Auf der Strecke bleibt dabei n\u00e4mlich auch die notwendige Versorgung vor Ort. Ich gebe Ihnen ein weiteres Beispiel: Die Kinder- und Jugendmedizin - sie kam \u00fcbrigens auch in der Anh\u00f6rung vor - ist sehr speziell, weil es sich bei Kindern nicht um kleine Erwachsene handelt, sondern es muss die ganze Familie ins Auge gefasst werden. Das erfordert einen besonderen Aufwand. Dieser Aufwand wird aber durch die Fallpauschalen gerade nicht abgebildet. Daf\u00fcr ist bisher nichts vorgesehen. Deshalb wird in gro\u00dfen Kliniken oftmals quersubventioniert. Je weiter man ins Land hinein kommt, umso geringer ist diese M\u00f6glichkeit; denn das geht dem Krankenhaus vom Gesamtgewinn ab. Das wollen viele nicht mehr tragen. Deshalb werden in der Fl\u00e4che Abteilungen zur Behandlung von Kindern und Jugendlichen geschlossen. Das muss beendet werden.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635600,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":526,"sitzung":131,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Ob ein Krankenhaus n\u00e4mlich Gewinne oder Verluste macht, hat nichts mit der Bedarfsnotwendigkeit zu tun. Es darf auch kein Grund f\u00fcr die Schlie\u00dfung von Abteilungen sein. Da bin ich durchaus bei unserem Vorsitzenden Dr. Franke. Ich sage nur: Versorgungsqualit\u00e4t und Erreichbarkeit m\u00fcssen zusammengehen; denn das geh\u00f6rt auch zusammen. Es muss dann auch gemeinsam finanziert werden.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635602,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":528,"sitzung":131,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Dabei muss Folgendes gew\u00e4hrleistet werden:\n\nErstens. Die Krankenhausplanung der L\u00e4nder muss sektoren\u00fcbergreifend und transparent unter Einbeziehung der Gesamtgesellschaft erfolgen. Herr Terpe, wir hatten ja auch ein Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz behandelt. Dazu hatten wir einen Antrag zur Bedarfsplanung vorgelegt. In ihm war all das, was Sie hier benannt haben, genau beschrieben worden. Wir haben deshalb gedacht, dass Sie alle ein so gutes Ged\u00e4chtnis haben, dass wir das hier nicht noch einmal machen m\u00fcssen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635604,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":530,"sitzung":131,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Betrieb und Finanzierung der Krankenh\u00e4user sind am Gemeinwohl auszurichten. Dazu h\u00f6re ich eigentlich immer gro\u00dfes Einverst\u00e4ndnis. Ich habe gar nicht gedacht, dass es da irgendwelche Meinungsunterschiede zwischen uns gibt. Eine Kapitalrendite bzw. ein gewinnorientierter Betrieb m\u00fcssen ausgeschlossen werden. \u00dcbrigens sagen das leitende Krankenhaus\u00e4rzte und Krankenhausdirektoren selber. Auch das macht ihnen n\u00e4mlich das Leben schwer.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635606,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":532,"sitzung":131,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Es soll schnellstm\u00f6glich eine gesetzliche, f\u00fcr alle Krankenh\u00e4user verbindliche Personalbemessung eingef\u00fchrt werden. Das ist \u00fcbrigens Gegenstand der Petition von Verdi. Das hei\u00dft, dass wir es sp\u00e4testens in der \u00f6ffentlichen Sitzung des Petitionsausschusses auf der Tagesordnung haben werden. Wir k\u00f6nnen es uns dann - das gilt auch f\u00fcr Sie - von den Betroffenen selbst erkl\u00e4ren lassen.\n\nViertens. Wir fordern eine Anschubfinanzierung des Bundes, damit die Mehraufwendungen f\u00fcr die Beseitigung des Investitionsstaus bei den L\u00e4ndern aufgebracht werden k\u00f6nnen. Dies ist \u00fcbrigens vorrangig in den alten Bundesl\u00e4ndern notwendig; denn in die neuen Bundesl\u00e4nder ist bereits wirklich viel Geld gegeben worden, mit dem sie ihren Investitionsstau abbauen konnten. Deshalb wollen wir diese Anschubfinanzierung.\n\nVielleicht denken Sie ja einmal dar\u00fcber nach, und wir finden gemeinsam noch bessere L\u00f6sungen, als in unserem Antrag stehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635608,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Heike Baehrens [SPD]","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":534,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Birgit W\u00f6llert. - N\u00e4chste Rednerin: Marina Kermer f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635610,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":536,"sitzung":131,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren auf den R\u00e4ngen und an den Bildschirmen! In drei Wochen werden wir das Krankenhausstrukturgesetz verabschieden. Damit sichern wir den Erhalt unserer guten Krankenhausversorgung f\u00fcr die Zukunft. In intensiven Beratungen mit den Bundesl\u00e4ndern haben wir die entscheidenden Weichen f\u00fcr die erfolgreiche Weiterentwicklung der bedarfsgerechten, patientenorientierten und qualitativ hochwertigen station\u00e4ren Versorgung gestellt.\n\nWir legen einen Gesetzentwurf zur Abstimmung vor, der von einer breiten Mehrheit getragen wird: von den L\u00e4ndern, den Regierungsfraktionen des Bundestages bis hin zu den Krankenh\u00e4usern und Gewerkschaften. F\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten waren und sind zwei Punkte des Krankenhausstrukturgesetzes von herausragender Bedeutung. Beide werden wir umsetzen: erstens die St\u00e4rkung von Qualit\u00e4t und Transparenz f\u00fcr die Patientinnen und Patienten und zweitens Verbesserungen f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte in den Krankenh\u00e4usern als Voraussetzung f\u00fcr mehr Qualit\u00e4t.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635612,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":538,"sitzung":131,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist auch dringend n\u00f6tig. Denn die Personaldecke in vielen Krankenh\u00e4usern ist zu d\u00fcnn. Die Pflegerinnen und Pfleger sind an ihrer Belastungsgrenze. Wir wollen und werden Pflege am Bett sichern. Es muss mehr Pflegepersonal eingestellt werden. Dazu k\u00f6nnen die Kliniken 660 Millionen Euro im Rahmen des Pflegestellenf\u00f6rderprogramms abrufen. Weil schon die geringe Kofinanzierung f\u00fcr manche Kliniken nicht realisierbar ist, werden wir ab 2017 j\u00e4hrlich 500 Millionen Euro zus\u00e4tzlich bereitstellen. Hier m\u00f6chte ich unserem Koalitionspartner daf\u00fcr danken, dass Sie unsere guten Argumente und den vorgeschlagenen Pflegezuschlag mittragen. Vielen Dank.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635614,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":540,"sitzung":131,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Kliniken, die bereits auf gute Personalausstattung in der Pflege gesetzt haben, werden gest\u00e4rkt, aber auch jene, die dies bisher nicht getan haben. Sie erhalten gemessen an ihrer Personalausstattung einen geringeren Anteil. Damit k\u00f6nnen sie ihre Personalausstattung verbessern, um im Folgejahr einen anteilig h\u00f6heren Zuschlag zu erhalten.\n\nWenn ein Krankenhaus seine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter anst\u00e4ndig bezahlt, darf es nicht auf den Kosten sitzen bleiben. Daf\u00fcr wird es Mittel zum Ausgleich von Tariflohnanpassungen geben. Gute Bezahlung wird zuk\u00fcnftig nicht nur f\u00fcr Arbeitnehmer von Interesse sein. Der Fachkr\u00e4ftemangel f\u00fchrt dazu, dass sich die Menschen ihren Arbeitsplatz aussuchen k\u00f6nnen. Sie werden sich f\u00fcr Kliniken mit guten Arbeitsbedingungen und mit fairen Geh\u00e4ltern entscheiden.\n\nPflege sichern hei\u00dft auch, langfristig mehr Menschen f\u00fcr den Pflegeberuf zu gewinnen. Das kann nur mit einem guten Image und besseren Bedingungen in der Pflege gelingen. Dazu geben wir jetzt den Krankenh\u00e4usern die Mittel an die Hand. Heute hei\u00dft Pflege oft Hetzen von Bett zu Bett statt F\u00fcrsorge. Viele arbeiten in Teilzeit, weil sie die Belastung nicht aushalten. Weil die Belastungen hoch sind, steigen die Krankheitsausf\u00e4lle. Man springt ein, die Zahl der \u00dcberstunden explodiert, die Zeit der Erholungsphasen sinkt, es kommt zu noch mehr Ausf\u00e4llen. Also muss die Belastung auf mehr Personal verteilt werden. Viele Pflegerinnen und Pfleger w\u00fcrden dann in die Vollzeitbesch\u00e4ftigung zur\u00fcckkehren oder f\u00fcr den Beruf neu gewonnen werden k\u00f6nnen. Wenn mehr Personal zur Verf\u00fcgung steht, kann man auch f\u00fcr besonders sensible Bereiche wie Intensivstation oder die Nachtbetreuung \u00fcber Personalbemessung nachdenken, aber so, dass dabei in den Kliniken bedarfsorientiert und flexibel gehandelt werden kann.\n\nIm Gegensatz dazu steht der Antrag der heutigen Debatte, der zwar Personalbemessungen fordert, aber nicht erkl\u00e4rt, wie, wo und wann. Woher soll das Pflegepersonal kommen, Frau Vogler? Keine Angaben. Wof\u00fcr soll es einen Pflegeschl\u00fcssel geben? F\u00fcr alle Stationen im Krankenhaus oder nicht? Keine Angaben.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":541,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Das steht in Ihrem Gesetz auch nicht!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":542,"sitzung":131,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Sucht man im Antrag nach Umsetzungsstrategien f\u00fcr die vielen Forderungen und Handlungsfelder, findet man keine Angaben. Die Frage, wie das alles finanziert werden soll, wird nicht gestellt. Aus Bundesmitteln, das ist klar, aber mehr erfahren wir nicht.\n\nWir geben den Krankenh\u00e4usern und den L\u00e4ndern mit dem Krankenhausstrukturgesetz mehr Geld, aber kon\u00adtrolliert und gezielt. Die Krankenh\u00e4user m\u00fcssen mit angemessener Bezahlung und guten Arbeitsbedingungen f\u00fcr das Geld sowie mit qualitativ guter Versorgung geradestehen. Das ist der Unterschied zwischen verantwortlichem Regierungshandeln und willk\u00fcrlicher Flickschusterei.\n\nWir geben mit dem Pflegestellenf\u00f6rderprogramm Geld zweckgebunden f\u00fcr die Pflege am Bett. Die Zuwendung aus dem Pflegezuschlag richtet sich nach dem Anteil, den das Krankenhaus f\u00fcr Pflegepersonal aufwendet. Der Strukturfonds unterst\u00fctzt bei regional erforderlichen Strukturreformen. Eine Expertenkommission wird langfristig daf\u00fcr sorgen, dass der Pflegeaufwand besser in der Abrechnung abgebildet wird.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635618,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marina-kermer\/archive\/216707","sequence":544,"sitzung":131,"speaker":"Marina Kermer (SPD)","speaker_cleaned":"Marina Kermer","speaker_fp":"marina-kermer","speaker_key":1462.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sorgen f\u00fcr mehr und besser bezahltes Personal. Das kommt uns allen zugute. Das ist gemeinwohlorientiert. Sie wollen das Geld mit der Gie\u00dfkanne verteilen; es w\u00fcrde versickern. Das k\u00f6nnten wir uns wahrscheinlich auch gar nicht leisten.\n\nWir starten eine Qualit\u00e4tsoffensive, um den wachsenden Anspr\u00fcchen auch zuk\u00fcnftig gerecht zu werden. Die Partner der Selbstverwaltung beim G\u001eBA tragen hier besondere Verantwortung; denn sie werden Qualit\u00e4t definieren und geeignete Kriterien f\u00fcr eine vergleichbare Qualit\u00e4tsmessung erarbeiten. Man soll sich gut informieren k\u00f6nnen. Wir wollen Transparenz, damit man entscheiden kann, f\u00fcr welches Krankenhaus man Vertrauen empfindet.\n\nIch komme zum Schluss. Das Krankenhausstrukturgesetz ist ein Gesetz im Interesse der Patientinnen und Patienten sowie der Pflegerinnen und Pfleger. Es ist ein Gesetz, das unser Gesundheitssystem zukunftsf\u00e4hig und zukunftsfest gestaltet. Deshalb werde ich gegen den vorliegenden Antrag stimmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635620,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":546,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Kermer. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Maria Klein-Schmeink von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":547,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der Linken wirft durchaus richtige Fragen auf. Auch die Anspr\u00fcche, die formuliert werden, sind nicht von der Hand zu weisen. Nat\u00fcrlich muss es darum gehen, die Gemeinwohlorientierung gerade in der Krankenhausversorgung sicherzustellen. Nat\u00fcrlich muss es bedarfsgerecht sein, und nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns endlich der Situation der Pflege in den Krankenh\u00e4usern stellen. Das kann man, glaube ich, sogar f\u00fcr alle Beteiligten in diesem Parlament sagen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635623,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Heiko Schmelzle [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":549,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Antworten, die im Antrag nahegelegt werden, sind in sich weder schl\u00fcssig, noch sind es nach vorne gerichtete Vorschl\u00e4ge. Man muss ehrlich sagen: Es w\u00e4re, wenn man schon so einen Antrag stellt, gut gewesen, ihn so zu stellen, dass er auch Gegenstand von Anh\u00f6rungen werden kann, damit man etwaige Vorschl\u00e4ge aufnehmen und mit den Praktikern reflektieren kann. Das ist jetzt leider nicht geschehen.\n\nBei den Problemen, die Sie angesprochen haben, geht es letztendlich nicht um das Verh\u00e4ltnis von privaten Kliniken zu \u00f6ffentlich-rechtlichen oder freigemeinn\u00fctzigen Kliniken und um die Gewinnentnahme. Vielmehr m\u00fcssen wir schauen, wie es um die Situation der kommunalen Krankenh\u00e4user bestellt ist; denn diese weisen in gro\u00dfem Stil Probleme auf. Wenn Sie sehen, welche \u00f6ffentlichen Krankenh\u00e4user in private umgewandelt werden, dann stellen Sie fest, dass es sich in der Regel um kommunale Krankenh\u00e4user handelt. Hier m\u00fcssen wir uns Fragen stellen. Eine wichtige Frage ist, warum das Krankenhausfinanzierungsgesetz einen Extrapassus zum Schutz der freigemeinn\u00fctzigen und privaten Krankenh\u00e4user, aber nicht einen zum Schutz der kommunalen Krankenh\u00e4user enth\u00e4lt. Da sollten wir noch einmal genau hinschauen. Das w\u00e4re eine Grundsatzdebatte wert.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635625,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":551,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun zur Koalition. Die Koalition hat in der Tat mit diesem gro\u00dfen Paket einige wichtige, l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Probleme zwar nicht in den Griff bekommen,","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":552,"sitzung":131,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch! Wir haben alles im Griff!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":553,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"wohl aber ansatzweise angefasst. Von einer Gro\u00dfen Koalition im Zusammenspiel mit den L\u00e4ndern h\u00e4tten wir aber andere und weiter reichende Reformen gebraucht; das muss man ganz klar feststellen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635629,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":555,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht zuallererst in Richtung Pflege. Die Situation in den Kliniken vor Ort ist in der Tat katastrophal: eine absolut zu hohe Arbeitsverdichtung und zu wenige Stellen in der Pflege. Das zeigt die Statistik deutlich. Seit 1996 haben wir einen Personalabbau von 11 Prozent bei gleichzeitigem Anstieg der Zahl der F\u00e4lle zu verzeichnen. Das kann nicht gut gehen. Das geht zulasten der Qualit\u00e4t. Dagegen m\u00fcssen wir etwas tun.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635631,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":557,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Erste, was n\u00f6tig w\u00e4re, w\u00e4re eine tats\u00e4chliche Verbesserung der Personalsituation, aber nicht in so kleinen Schritten, wie Sie sie jetzt vorgenommen haben und die am Ende vier Stellen in einem Krankenhaus ausmachen werden, mehr nicht.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":558,"sitzung":131,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber bundesweit!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":559,"sitzung":131,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Rechnen Sie doch mal richtig! Den Versorgungszuschlag vergessen Sie auch jedes Mal!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":560,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchten ein viel gr\u00f6\u00dferes Programm. Wenn Sie die Voraussetzungen der alten Pflegesatzrelation zugrunde legen, dann m\u00fcssten Sie mehr als das Vierfache bereitstellen. Das w\u00e4re ein Schritt, den Sie mindestens einleiten m\u00fcssten. Das, was Sie jetzt machen, ist zu wenig.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635636,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":562,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen auch: Wer den Versorgungszuschlag in einen Pflegezuschlag umwandelt, macht inhaltlich einen richtigen Schritt. Er hat damit aber nicht mehr Geld ins System gegeben, sondern Geld verwendet, das schon im System war. Das ist nicht die L\u00f6sung des Problems.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":563,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch auf Dauer angelegt!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":564,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen wir deutlich vorankommen. Die Pflege im Krankenhaus muss besser ausgestattet werden. Sie braucht ein anderes Arbeitsfeld, sonst werden wir auch den Nachwuchs in den Krankenh\u00e4usern gef\u00e4hrden. Das darf so nicht weitergehen. So, wie es heute ist, geht es zulasten der Patienten.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635640,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":566,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Maria Klein-Schmeink. - N\u00e4chster Redner: Reiner Meier f\u00fcr die CDU\/CSU\u001eFraktion.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635642,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":568,"sitzung":131,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die heutige Debatte zeigt, dass die Krankenhausreform die Menschen in unserem Land ber\u00fchrt und bewegt. Nicht nur \u00c4rzte, Pflegekr\u00e4fte und Fachpolitiker, sondern auch viele Patienten haben mich in den vergangenen Wochen und Monaten besucht und mir berichtet. Dabei waren f\u00fcr mich Besuche und Diskussionen vor Ort durchaus wichtig und hilfreich.\n\nBesonders auf dem flachen Land stelle ich fest, dass viele Menschen verunsichert sind und sich fragen, wie die Krankenhausversorgung k\u00fcnftig aussehen wird. Heute kann ich mit gutem Gewissen sagen: Mit dem Krankenhausstrukturgesetz st\u00e4rken wir eine fl\u00e4chendeckende und qualitativ hochwertige Krankenhausversorgung in unserem Land.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635644,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":570,"sitzung":131,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein wichtiger Baustein hierzu ist eine gute Personalausstattung in den Krankenh\u00e4usern, insbesondere bei den Pflegekr\u00e4ften. Ich m\u00f6chte schon deutlich machen, dass wir als CSU uns besonders f\u00fcr den Pflegezuschlag eingesetzt haben und den Krankenh\u00e4usern pro Jahr 500 Millionen Euro f\u00fcr Pflegepersonal zur Verf\u00fcgung stellen. Es wurde heute schon oft gesagt, aber man kann es nicht oft genug sagen: Dieses Geld werden wir nicht mit der Gie\u00dfkanne verteilen, sondern zielgenau dort einsetzen, wo Krankenh\u00e4user Geld f\u00fcr gute Pflege in die Hand nehmen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635646,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":572,"sitzung":131,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf der anderen Seite werden H\u00e4user, die Pflege k\u00fcnftig gar abbauen, dies finanziell sp\u00fcren m\u00fcssen. Der Pflegezuschlag wird \u00fcbrigens unabh\u00e4ngig vom Pflegestellenf\u00f6rderprogramm gew\u00e4hrt, das ab 2016 f\u00fcr den Aufbau der Pflegepersonalstellen nochmals 660 Millionen Euro bereitstellt.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":573,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bis 2017!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":574,"sitzung":131,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesen Ma\u00dfnahmen verbessern wir ganz wesentlich die finanziellen Grundlagen der Pflege in unseren Krankenh\u00e4usern.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635650,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":576,"sitzung":131,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den 1,2 Millionen Pflegekr\u00e4ften verschaffen wir dadurch eine dringend n\u00f6tige Entlastung. Weniger Druck und weniger Hektik in der Pflege werden auch vom Patienten wahrgenommen werden.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":577,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht mit vier Stellen pro Krankenhaus!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":578,"sitzung":131,"speaker":"Gegenruf des Abg. Lothar Riebsamen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch gar nicht! Plus Versorgungszuschlag!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":579,"sitzung":131,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, uns ist doch allen klar, dass die Arbeit im Krankenhaus viel Personal erfordert. Entsprechend hoch sind die Ausgaben f\u00fcr die Geh\u00e4lter der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Steigende Tarifl\u00f6hne stellen die Krankenh\u00e4user manchmal vor finanzielle Probleme; denn Personalkosten flie\u00dfen erst allm\u00e4hlich in die Verg\u00fctungss\u00e4tze ein. Auf unsere Initiative hin werden wir deshalb k\u00fcnftig auch jene Tarifsteigerungen, die die Obergrenze f\u00fcr Preiszuw\u00e4chse \u00fcbersteigen, zur H\u00e4lfte ausgleichen. Damit unterst\u00fctzen wir die Krankenh\u00e4user dabei, die steigenden Personalausgaben kurzfristig besser aufzufangen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635655,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":581,"sitzung":131,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Bereich der ambulanten Notfallversorgung vertiefen wir - auch das wurde heute schon erw\u00e4hnt - die Kooperation zwischen Krankenh\u00e4usern und den niedergelassenen \u00c4rzten. Wie werden wir das erreichen? In den Krankenh\u00e4usern wird es k\u00fcnftig Portalpraxen der niedergelassenen \u00c4rzte geben. Diese Praxen werden als erste Anlaufstelle f\u00fcr die Patienten dienen. Dort bekommt jeder unb\u00fcrokratisch die Behandlung, die er ben\u00f6tigt, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob sie ambulant vom niedergelassenen Arzt oder station\u00e4r im Krankenhaus erbracht wird. Flankierend sorgen wir mit der Abschaffung des Investitionsabschlags und direkten Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen den Verantwortlichen f\u00fcr eine solide Finanzierung der Krankenhausambulanzen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie sehen: Wir sind bereit, wo es erforderlich ist, viel Geld in die Verbesserung der Strukturen der Patientenversorgung zu investieren. Das hei\u00dft aber auf der anderen Seite nicht, dass sich unsere Krankenh\u00e4user nicht weiterentwickeln werden. Patientenstr\u00f6me \u00e4ndern sich ebenso wie die Anforderungen der Bev\u00f6lkerung an die medizinische Infrastruktur vor Ort. Gleichzeitig sehen wir, dass Patienten heute bei planbaren Leistungen mobiler sind als je zuvor.\n\nIch habe vor kurzem mit einem Patienten im Krankenhaus Tirschenreuth gesprochen, der f\u00fcr seine Operation quer durch Bayern gefahren ist. Was zeigt uns das? Im Notfall kommt es auf die N\u00e4he an. Bei planbaren Eingriffen wollen unsere Patienten erfahrene Spezialisten und bestm\u00f6gliche Qualit\u00e4t.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635657,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":583,"sitzung":131,"speaker":"Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Notfall auch!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":584,"sitzung":131,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem Strukturfonds reagieren wir auf diese Entwicklungen und unterst\u00fctzen die L\u00e4nder und die Krankenh\u00e4user mit insgesamt 1 Milliarde Euro bei der Optimierung der Versorgungslandschaft. Dabei haben wir bewusst nur wenige Vorgaben gemacht. Wir wollen keinen Einheitsbrei f\u00fcr alle, sondern einen gesunden Wettbewerb um ma\u00dfgeschneiderte und innovative Versorgungsl\u00f6sungen f\u00fcr die Verh\u00e4ltnisse vor Ort.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":585,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den kriegen Sie ja so nicht!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":586,"sitzung":131,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Schluss noch etwas Grunds\u00e4tzliches zum vorliegenden Antrag der Fraktion die Linke sagen: Wir f\u00fchren im Gesundheitsausschuss ja in der Regel sachliche und fundierte Diskussionen \u00fcber alle Parteigrenzen hinweg. Ich kann deshalb nicht verstehen, warum heute solch ein offenkundiger Schaufensterantrag vorliegt, ein Antrag, von dem Sie selbst wissen, dass er mit seiner Planwirtschaft Grundrechte und L\u00e4nderkompetenzen verletzt und damit auch verfassungswidrig ist.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":587,"sitzung":131,"speaker":"Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Da haben Sie ihn aber nicht richtig gelesen!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":588,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja originell! Ausgerechnet von jemandem von der CSU, von denen jedes Gesetz als verfassungswidrig kassiert wird!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":589,"sitzung":131,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann daraus nur schlie\u00dfen, dass Sie in unserem Gesetzentwurf keinen Anhaltspunkt f\u00fcr Kritik mehr finden. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie das heute einmal offen zugeben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635665,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":591,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Meier. - Jetzt wollte ich Ihnen als nachtr\u00e4gliches Geburtstagsgeschenk - gestern hatten Sie Geburtstag; alles Gute! - eine zus\u00e4tzliche Minute Redezeit schenken; aber Sie haben diese Minute gar nicht in Anspruch genommen. Vielleicht n\u00e4chstes Mal.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":592,"sitzung":131,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Minute k\u00f6nnen Sie ja Frau Michalk schenken!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":593,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, nein. Herr Meier hat Geburtstag gehabt. N\u00e4chstes Jahr versuche ich, mich daran zu erinnern.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":594,"sitzung":131,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann kriegt Herr Meier n\u00e4chstes Jahr aber zwei Minuten!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":595,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Jetzt f\u00e4ngt er schon an zu handeln. Na, schauen wir mal.\n\nN\u00e4chste Rednerin in dieser Debatte: Heike Baehrens f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635671,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":597,"sitzung":131,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Nachdem nun schon viel \u00fcber das Thema Krankenhausfinanzierung gesprochen wurde, m\u00f6chte ich gerne einen Punkt aufgreifen, der zwar in der Begr\u00fcndung des Antrags der Linken vorkommt, f\u00fcr den es aber keinen konkreten L\u00f6sungsansatz gibt. Sie haben ja vor allem die verbesserte Kooperation der Leistungserbringer eingefordert, vor allem auch im \u00dcbergang vom Krankenhaus zum ambulanten Bereich, und darauf m\u00f6chte ich gerne eingehen. Wir haben ja bereits im GKV\u001eVersorgungsst\u00e4rkungsgesetz Verbesserungen beim Entlassmanagement geregelt. Krankenh\u00e4user und Rehakliniken k\u00f6nnen k\u00fcnftig f\u00fcr bis zu sieben Tage Arzneimittel, Heil- und Hilfsmittel, h\u00e4usliche Krankenpflege und Soziotherapie verordnen und sogar die Arbeitsunf\u00e4higkeit feststellen.\n\nMit dem Krankenhausstrukturgesetz, das wir im November verabschieden werden, schlie\u00dfen wir - das ist wichtig - eine weitere L\u00fccke zwischen ambulanter und station\u00e4rer Versorgung. Wir schaffen n\u00e4mlich einen neuen Leistungsanspruch auf \u00dcberleitungspflege.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635673,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":599,"sitzung":131,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum ist das wichtig, und wen haben wir dabei im Blick? Ich denke da beispielsweise an eine befreundete Familie mit drei Kindern. Ein Kind ist noch im Kindergarten, zwei Kinder sind in der Schule. Die Mutter ist schwer an Krebs erkrankt. Immer wieder hat sie Phasen von Krankenhausaufenthalten, aber auch Phasen von intensiver ambulanter Behandlung. Das sind Zeiten, wo die Familie Unterst\u00fctzung und Entlastung im Haushalt ben\u00f6tigt. Hierf\u00fcr erweitern wir den Anspruch auf Grundpflege und hauswirtschaftliche Versorgung nach \u00a7 38 SGB V. Der Anspruch besteht dann nicht nur, wie es heute geregelt ist, um einen Krankenhausaufenthalt zu vermeiden, sondern auch, damit einer solchen Familie im Alltag geholfen und f\u00fcr Entlastung gesorgt werden kann.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635675,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":601,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine wichtige Verbesserung!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":602,"sitzung":131,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"- Genau. - Wir erm\u00f6glichen beispielsweise auch, dass diese Leistung der Haushaltshilfe Familien mit Kindern bis zu zw\u00f6lf Jahren zuk\u00fcnftig sogar f\u00fcr bis zu 26 Wochen im Jahr gew\u00e4hrt wird. Das ist bei solch extremen Krankheitsf\u00e4llen enorm wichtig und ein bedeutender Fortschritt.\n\nIch will aber noch ein anderes Beispiel nennen. Ich hatte einen Mitarbeiter, der relativ jung war, Single, allein lebend. Er ist als Motorradfahrer schwer verungl\u00fcckt; ihm wurde die Vorfahrt genommen. Er hatte Gl\u00fcck im Ungl\u00fcck, weil er keine schweren inneren Verletzungen erlitt; aber er hatte einen gebrochenen Fu\u00df und mehrfache Br\u00fcche in beiden Armen. Operation, Krankenhausaufenthalt. Und dann? Wie geht es nach dem Krankenhausaufenthalt zu Hause weiter? Er hatte gro\u00dfe Schwierigkeiten, damit umzugehen.\n\nGenau f\u00fcr solche Situationen schaffen wir jetzt einen Leistungsanspruch auf Kurzzeitpflege; denn Haushaltshilfe wie im ersten Beispiel reicht nur dann aus, wenn Angeh\u00f6rige im h\u00e4uslichen Bereich mithelfen k\u00f6nnen. Wenn das nicht der Fall ist, steht man im Grunde vor dem Nichts. Deshalb schaffen wir dieses Angebot. In der Pflegeversicherung besteht ein Anspruch auf Pflege nur dann, wenn der Pflegebedarf absehbar \u00fcber sechs Monate hinausgeht und eine Einstufung in eine entsprechende Pflegestufe vorhanden ist. Deshalb braucht es ein solches Leistungsangebot im Bereich der gesetzlichen Krankenversicherung, und genau dieses schaffen wir mit dem Krankenhausstrukturgesetz.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635678,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":604,"sitzung":131,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Um auch das noch zu sagen, Frau Vogler und Frau W\u00f6llert: Das ist nicht erst eine Folge der Einf\u00fchrung der DRGs. Aber durch die Einf\u00fchrung der DRGs ist der Zustand sozusagen noch einmal zugespitzt worden, weil es nat\u00fcrlich zu fr\u00fcheren Krankenhausentlassungen kommt.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":605,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":606,"sitzung":131,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist dieser Bedarf da.\n\nEs gibt im Landkreis G\u00f6ppingen einen Arbeitskreis \u201eKurzzeitpflege f\u00fcr J\u00fcngere\u201c, der seit Monaten genau f\u00fcr ein solches Angebot k\u00e4mpft, wie wir es jetzt schaffen. Ich freue mich, dass wir mit der \u00dcberleitungspflege, die wir vereinbart haben, und vor allem mit diesem Angebot einer Kurzzeitpflege auch f\u00fcr J\u00fcngere wichtige Bausteine f\u00fcr die Versorgungskette schaffen, damit der \u00dcbergang vom Krankenhaus in die ambulante Versorgung und vor allem auch das Sich-wieder-zu-Hause-Einfinden deutlich erleichtert und verbessert werden.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635682,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":608,"sitzung":131,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":1535.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass dieser Arbeitskreis und auch Initiativen an anderen Orten den Finger in die richtige Wunde gelegt haben, und kann nur sagen, Frau Vogler, Frau W\u00f6llert: Die Koalition setzt um, was sie versprochen hat. Darum muss sich, wer nach schwerer Krankheit das Krankenhaus verlassen darf, zuk\u00fcnftig keine Sorgen machen, dass er danach nicht angemessen unterst\u00fctzt und versorgt wird.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635684,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":610,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Heike Baehrens. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Maria Michalk f\u00fcr die CDU\/CSU\u001eFraktion.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635686,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":612,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Dem Antrag der Linken wird heute ziemlich viel Debattenzeit einger\u00e4umt. Das w\u00e4re eigentlich Ihre Chance gewesen. Wenn Sie, Frau Vogler, aber bei der Einbringung Ihres Antrages sagen, dass wir mit den Krankenh\u00e4usern ein \u201ezynisches Monopoly\u201c spielen,","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":613,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, das ist doch so!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":614,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ist das einfach an der Sache vorbei. Ich muss Ihnen noch etwas vorwerfen: Wenn Sie die Organisation eines Krankenhausbetriebes - das ist ein hochkomplexer Prozess - mit dem Verkauf von Staubsaugern vergleichen, kann ich Ihnen dazu nur sagen, dass ich das zynisch finde.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635690,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Marina Kermer [SPD]","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":616,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau W\u00f6llert, Sie haben in Ihrer Rede beklagt, dass die Fallpauschalen, die DRGs, den wirklichen Bedarf, die tats\u00e4chlichen Kosten nicht wirklich widerspiegeln. Sie wissen ganz genau, dass es sich von Anfang an um ein lernendes System handelte, das laufend \u00fcberpr\u00fcft wird. Inzwischen analysiert eine Kommission aus Politikern und Wissenschaftlern unter Federf\u00fchrung des BMG genau den tats\u00e4chlichen Istzustand. Also auch diese Kritik zielt ins Leere. Das muss man einfach einmal sagen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":617,"sitzung":131,"speaker":"Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":1570.0,"speaker_party":"linke","text":"Na, dann brauchen Sie auch keine Kommission!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":618,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir alle zusammen, das Parlament und die Regierung, m\u00fcssen zwei Megatrends im Gesundheitsbereich bew\u00e4ltigen, und zwar m\u00fcssen wir auf der einen Seite die Ergebnisse und den Nutzen des medizinischen Fortschritts allen Patienten zugutekommen lassen und auf der anderen Seite den demografischen Wandel in einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft mit Mehrfacherkrankungen und vielen chronischen Erkrankungen, die nat\u00fcrlich den laufenden Betrieb in einem Krankenhaus massiv ver\u00e4ndern, gestalten. Da das Krankenhausgeschehen insgesamt den gr\u00f6\u00dften Ausgabenblock im Bereich der gesetzlichen Krankenversicherung darstellt, ist es nat\u00fcrlich nur logisch, dass wir hier immer wieder austarieren m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen somit auf der einen Seite daf\u00fcr sorgen, dass die Leistungen da sind, und auf der anderen Seite daf\u00fcr, dass das System f\u00fcr all die Beitragszahler, die dieses System finanzieren, wirtschaftlich bleibt.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635694,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":620,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil das so ist und wir nicht nach dem Sankt-Florians-Prinzip weiterarbeiten k\u00f6nnen, hat die Koalition schon im Koalitionsvertrag beschlossen, eine gro\u00dfe Krankenhausreform durchzuf\u00fchren. Es gab dazu eine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe, wir haben das Krankenhausstrukturgesetz in erster Lesung intensiv diskutiert, wir haben Anh\u00f6rungen durchgef\u00fchrt, wir haben nachgebessert, und in drei Wochen werden wir, wie schon mehrfach heute hier gesagt - Wiederholung ist die Mutter des Erfolgs; deswegen hoffe ich, dass Sie das auch verstehen -,","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635696,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":622,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die gro\u00dfe Krankenhausreform beschlie\u00dfen.\n\nIch will Ihnen an einigen Punkten noch einmal klar darlegen, warum Ihr Antrag eigentlich v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig ist.\n\nSie sprechen gleich in der ersten Forderung zur Krankenhausreform davon, dass sektor\u00fcbergreifend geplant werden soll und die Planungsprozesse transparent sein sollen. Sie verkennen dabei, dass wir die \u00dcberwindung der verschiedenen Sektoren nicht erst jetzt mit dem neuen Gesetz vertiefen, sondern dieses schon seit l\u00e4ngerer Zeit auf den Weg gebracht haben. Seit 2011 gibt es Instrumente, damit sich gerade die Zusammenarbeit zwischen ambulantem und station\u00e4rem Bereich besser entwickeln kann.\n\nWir wollen auch keine staatlich verordnete Planung der Krankenhausstrukturen. Dieses sozialistische Instrument hat in der Realit\u00e4t versagt. Das wissen Sie auch.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635698,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":624,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb finde ich es komisch, dass Sie das in Ihrem Antrag wiederum bringen; denn in keinem einzigen Industrieland dieser Welt hat dieses Instrument funktioniert.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":625,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist der Sozialismus von Ludwig Erhard und Konrad Adenauer!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":626,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Beweise liegen auf dem Tisch.\n\nVielmehr ist es richtig, dass wir unser gegliedertes Versorgungssystem weiter ausbauen mit starken Krankenh\u00e4usern, die strukturell genau das tun, was heute hier schon mehrfach betont wurde, n\u00e4mlich sich in Fachkrankenh\u00e4usern auf Fachgebiete zu spezialisieren und zugleich die wohnortnahe Versorgung f\u00fcr Notf\u00e4lle zu gew\u00e4hrleisten. Unser Ansatz ist deshalb genau der, dass wir auf der einen Seite mehr Qualit\u00e4t einbringen, auch mit finanziellen Instrumenten wie Boni und Stimuli, die finanziell wirken, und auf der anderen Seite die wohnortnahe Versorgung st\u00e4rken. Dabei ist der Aspekt zu ber\u00fccksichtigen, dass nicht jeder so lange im Krankenhaus ist, bis er wieder total eigenst\u00e4ndig zu Hause leben kann. Frau Baehrens hat es gerade sehr sch\u00f6n erkl\u00e4rt, welche Instrumente wir in diesem Gesetzentwurf vorgesehen haben, die genau auf solche Wechself\u00e4lle des Lebens - jeder muss ja individuell seine Situation meistern - Antwort geben. Deshalb wird das, wie ich finde, ein richtig gutes Gesetz werden.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635702,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":628,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu den DRGs, die Sie ja in der Weiterentwicklung haben wollen, habe ich Ihnen schon gesagt, dass wir die Landeskrankenhausplanung nat\u00fcrlich beibehalten und dass wir die L\u00e4nder deshalb nicht aus ihrer investiven Verantwortung f\u00fcr die Krankenh\u00e4user entlassen k\u00f6nnen, auch wenn wir es wollten. Der Bund war ja vor einiger Zeit schon einmal dazu bereit. Damals waren die L\u00e4nder nicht so weit und haben dem nicht zugestimmt. Deshalb bleibt es bei der dualen Finanzierung der Krankenhauslandschaft. Das hei\u00dft aber auch: Die L\u00e4nder m\u00fcssen ihrer Pflicht nachkommen. Wir unterst\u00fctzen sie mit unserem Programm im Umfang von 500 Millionen Euro, das auf 1 Milliarde Euro aufgestockt werden kann. Das ist Jahr f\u00fcr Jahr ziemlich viel Geld. Das \u00fcbersteigt auf die Jahre gesehen weit die 2,5 Milliarden Euro, die Sie in Ihrem Antrag angesetzt haben, wenn ich richtig gelesen habe.\n\nIm Grunde genommen m\u00fcssen Sie doch einfach einmal zugestehen, dass das, was wir jetzt verhandelt haben, an der Stelle eine weiter gehende Verbesserung ist, der Sie eigentlich nur zustimmen k\u00f6nnen. Deshalb sage ich Ihnen noch einmal etwas zur Personalbemessung, die Sie in Ihrem Antrag thematisieren. Sie wollen die Zahl der Pflegekr\u00e4fte erheblich erweitern. Ja, wir sind uns einig, dass da noch mehr passieren muss. Die 5 000 Stellen sind im Grunde genommen ein guter Beitrag. Wenn Sie diese Zahl jetzt verdreifachen oder gar vervierfachen wollen - das kann man ja alles machen -,","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":629,"sitzung":131,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"5 000 Stellen bundesweit! Das ist doch ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-riebsamen\/archive\/214903","sequence":630,"sitzung":131,"speaker":"Gegenruf des Abg. Lothar Riebsamen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":1404.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher nehmen?","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":631,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann m\u00fcssen Sie sich doch selber auch einmal die Frage stellen: Sind denn auf unserem freien Arbeitsmarkt die qualifizierten Fachkr\u00e4fte im Pflegebereich wirklich pr\u00e4sent? Gibt es wirklich so viele arbeitslose Fachkr\u00e4fte?","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":632,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die w\u00fcrden Sie finden, wenn sie nicht v\u00f6llig gestresst und \u00fcberarbeitet aus dem Beruf aussteigen w\u00fcrden!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":633,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir stocken die 5 000 Stellen aus dem Sofortprogramm Jahr f\u00fcr Jahr auf. Ich denke, dass das auch in den Regionen machbar sein wird und dass wir das hinkriegen. Aber nach Ihrem Antrag m\u00fcssen diese Leute sofort zur Verf\u00fcgung stehen. Wir m\u00fcssen jedoch auch ausbilden; das ist doch wohl logisch.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":634,"sitzung":131,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die meisten bleiben gerade einmal zehn Jahre in ihrem Beruf!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":635,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Instrument, das wir vorsehen, n\u00e4mlich der Ausgleich der Tarife und die Kopplung an die tats\u00e4chliche Zahl der Pflegekr\u00e4fte in den Krankenh\u00e4usern, ist viel besser geeignet, um das zu steuern. Insofern finde ich Ihren Antrag ausgesprochen problematisch. Das Pflegestellenprogramm im Umfang von 660 Millionen Euro ist da genau die richtige Antwort.\n\nSie schreiben in Ihrem Antrag auch, dass wir nach der UN\u001eBehindertenrechtskonvention die Barrierefreiheit garantieren m\u00fcssen. Das kann man mit dem Programm, das in unserem Strukturreformpaket enthalten ist, alles machen.\n\nUnser Gesetzentwurf gibt Antwort auf die vielleicht noch offenen Fragen, die Sie zu Recht thematisiert haben. Ihre sozialistischen Planungsinstrumente wollen wir nicht. Stimmen Sie unserem Gesetzentwurf zu, und ziehen Sie Ihren Antrag zur\u00fcck.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635711,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":637,"sitzung":131,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re die richtige Antwort.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635713,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":639,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Michalk. - Auf unserer Besuchertrib\u00fcne begr\u00fc\u00dfe ich recht herzlich Handwerksgesellen auf der Wanderschaft. Zumindest sehen Sie so aus, als w\u00e4ren Sie Zimmerleute auf der Walz. Sch\u00f6n, dass Sie auf Ihrer Walz kurz im Bundestag haltgemacht haben. Herzlich willkommen bei uns!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635715,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":641,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste und letzte Rednerin in dieser Debatte: Bettina M\u00fcller f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635717,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":643,"sitzung":131,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":1324.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das war schon ein ziemlich hei\u00dfer Krankenhaussommer, den wir alle in unseren Wahlkreisen hinter uns gebracht haben. Wenn es Kolleginnen und Kollegen gab, die noch nicht alle Kliniken in ihrer Region kannten, dann werden sie sie sp\u00e4testens seit August kennen durch die vielen Brandbriefe, die wir bekommen haben, einschlie\u00dflich aller wirtschaftlichen Kennzahlen. Dass die Opposition das als Steilvorlage nutzt, ist nachvollziehbar. Die Linke hat in ihrem Antrag aber auch kein echtes Gegenkonzept. Im Gegenteil: Mit Ihrer Kernforderung nach einer R\u00fcckkehr zum Kostendeckungsprinzip und der Finanzierung \u00fcber Tagess\u00e4tze kommen Sie mit Ans\u00e4tzen von vorgestern daher. Ich lese bei Ihnen nichts von Qualit\u00e4t, nichts \u00fcber Innovationsf\u00f6rderung und auch nichts \u00fcber Anreize zu Strukturver\u00e4nderungen.\n\nGenau darauf setzt aber die Koalition mit dem neuen Krankenhausstrukturgesetz. Dabei geht es vorrangig darum, mit einem neuen, erweiterten Instrumentarium die Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum mit einer Verteilwirkung zu sichern, die insbesondere den H\u00e4usern der Grundversorgung zugutekommt. Und dabei m\u00fcssen wir auch die Neuordnung der station\u00e4ren Versorgung immer im Zusammenhang mit dem sehen, was wir schon beschlossen und durchgesetzt haben - im ambulanten Bereich mit dem GKV-Versorgungsgesetz und bei der Finanzierung mit dem GKV-FQWG. Dort haben wir n\u00e4mlich Qualit\u00e4t als Ma\u00dfstab und Finanzierungskriterium eingef\u00fchrt sowie den Abbau von \u00dcberversorgung und die Umverteilung von Mitteln dahin, wo es Unterversorgung gibt. Liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist der sektoren\u00fcbergreifende rote Faden, der sich durch die Gesundheitspolitik der Koalition zieht und den die Linke letztendlich in ihrem Antrag von uns einfordert.\n\nDie Ma\u00dfnahmen, die wir im station\u00e4ren Bereich mit dem KHSG umsetzen wollen, st\u00e4rken - das ist mir ein pers\u00f6nliches Anliegen - vor allem die Krankenh\u00e4user in kommunaler Tr\u00e4gerschaft, die ja einen Gro\u00dfteil der Grundversorgung in der Fl\u00e4che leisten. Diese H\u00e4user verdienen einen Vertrauensvorschuss. Anders als etwa privatwirtschaftlich gef\u00fchrte Kliniken gro\u00dfer Konzerne f\u00fchlen sie sich der Daseinsvorsorge verpflichtet und gehen in der Regel anders mit ihrem Personal um, sowohl im Hinblick auf Tariffragen als auch im Hinblick auf die Personalbemessung.\n\nHier funktionierte - das fordert die Linke ja auch - die gesellschaftliche Kontrolle schon immer, weil die politischen Vertreter auf der kommunalen Ebene nah dran sind, weil sie Einfluss nehmen k\u00f6nnen und dies auch tun. Als Mitglied im Kreistag eines Kreises, der Tr\u00e4ger eines gro\u00dfen Klinikums ist, wei\u00df ich sehr gut, wovon ich rede.\n\nInsofern freue ich mich ganz besonders, dass es der SPD gelungen ist, in den Verhandlungen zum KHSG den Versorgungszuschlag in Form eines Pflegezuschlags zu erhalten. So werden noch einmal 500 Millionen Euro vorrangig an die Krankenh\u00e4user ausgesch\u00fcttet, die in den letzten Jahren eben nicht beim Pflegepersonal gespart haben und auf zus\u00e4tzliche Einnahmen durch mehr \u00c4rzte gesetzt haben. Das sind vor allem auch die kommunalen Krankenh\u00e4user. F\u00fcr andere H\u00e4user wird ein Anreiz gesetzt, beim Pflegepersonal endlich wieder aufzustocken.\n\nDieses Instrument in Verbindung mit dem Pflegestellenf\u00f6rderprogramm in H\u00f6he von 600 Millionen Euro hat eine wichtige Br\u00fcckenfunktion und wird zu mehr Personal f\u00fchren, bis uns eine Expertenkommission Vorschl\u00e4ge unterbreitet, wie wir in Zukunft eine sinnvolle Personalbemessung hinbekommen.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635719,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":645,"sitzung":131,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":1324.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu den Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Personalausstattung geh\u00f6rt aber auch, die Pflegeberufe insgesamt zu st\u00e4rken, aufzuwerten und auf den Versorgungsbedarf der Zukunft auszurichten. Daf\u00fcr werden wir auch die Reform der Pflegeberufe schnell angehen.\n\nPflegestellen in den einzelnen Stationen der Krankenh\u00e4user zu schaffen, ist eine Sache, sie zu finanzieren ist eine weitere. Aber diese Stellen am Ende mit qualifiziertem Fachpersonal zu besetzen, ist noch einmal eine ganz andere Sache. Kolleginnen und Kollegen, dazu kann ein aufgewerteter, moderner Pflegeberuf, wie wir es mit dem Pflegeberufegesetz noch in dieser Wahlperiode planen, noch vieles beitragen.\n\nEine neu ausgerichtete Ausbildung unter Einbeziehung der Altenpflege - denn die beiden Versorgungsbereiche wachsen aus demografischen Gr\u00fcnden immer mehr zusammen - ist ein weiterer wichtiger Baustein im Gesamtgef\u00fcge der Gesundheitspolitik der Koalition.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":646,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Kommen Sie bitte zum Ende.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-muller-0","sequence":647,"sitzung":131,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":1324.0,"speaker_party":"spd","text":"Sofort, Frau Pr\u00e4sidentin. - Alle Bausteine zusammen ergeben damit eine gute Grundlage, um die station\u00e4re Versorgung, auch im l\u00e4ndlichen Raum, zukunftsfest gestalten zu k\u00f6nnen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635723,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":649,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/6326 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nM\u00f6glicherweise gibt es jetzt einen Platzwechsel. Dann bitte ich Sie, ihn zu vollziehen, obwohl f\u00fcr die Gesundheitspolitiker das n\u00e4chste Thema auch interessant ist.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":650,"sitzung":131,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt! Da haben Sie recht!","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":651,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich Tagesordnungspunkt 27 auf:\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nDen Lebensstart von Kindern in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern verbessern - Grundlagen f\u00fcr stabile Gesellschaften schaffen\n\nDrucksache 18\/6329\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und\n\nEntwicklung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgen\u00adabsch\u00e4tzung\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re und sehe keinen Widerspruch. Dann ist es so beschlossen.\n\nDann er\u00f6ffne ich die Debatte. Es spricht Dr. Georg Kippels f\u00fcr die CDU\/CSU\u001eFraktion.","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635727,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Krankenhausfinanzierung","top_id":14567,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":653,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":1457.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Mit unserem Antrag wollen wir nichts Geringeres, als den steinigen und unsicheren Weg von Kindern aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern ins Leben leichter, besser und zukunftsf\u00e4higer zu gestalten. Kinder sind die Zukunft. Kinder sind die zerbrechlichsten Wesen auf dieser Erde. Kinder brauchen Schutz und F\u00fcrsorge; denn sie brauchen ihre Kraft und ihre F\u00e4higkeiten, um die Herausforderungen der n\u00e4chsten Jahrzehnte zu meistern. Die Kinder der Entwicklungsl\u00e4nder und ihre Chancen im Leben werden ihre und auch unsere Gesellschaften gestalten. Sie werden das Angesicht der zuk\u00fcnftigen Welt pr\u00e4gen.\n\nMit unserem Antrag m\u00f6chten wir dabei die wechselseitige Bedeutung von Gesundheit und Bildung f\u00fcr eine nachhaltige und stabile Gesellschaft hervorheben, und zwar gerade am Anfang des Lebens, weil dort gemachte Fehler meist nicht mehr korrigiert werden k\u00f6nnen. Insofern ist der Anfang des Lebens die mit Abstand wichtigste Phase der Entwicklung - einmalig und uneinholbar.\n\nGesundheit ist die Basis von gesellschaftlicher und wirtschaftlicher Entwicklung. Ohne eine gesunde Bev\u00f6lkerung von Kindesbeinen an ist keine erfolgreiche Entwicklung einer Gesellschaft m\u00f6glich. Ohne Gesundheit als Fundament von Bildung und Bildung als Fundament einer qualifizierten Arbeit f\u00fchrt der Lebensweg eines Kindes nicht aus der Armut heraus; es verliert die Eigenverantwortlichkeit und damit seine W\u00fcrde. Der Antrag beschreibt daher die zwingende Bedingung, ohne die eine erfolgreiche Entwicklung von Staaten gar nicht stattfinden kann. Alles, was danach kommt, sind nur unvollst\u00e4ndige Reparaturma\u00dfnahmen.\n\nDies l\u00e4sst sich an belastbaren Befunden festmachen. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich zwei Themen besonders betonen:\n\nDas ist zum einen die Rolle der Frauen in der Gesellschaft. Die Entwicklung der Kinder ist untrennbar mit der Achtung der Frauen und damit der M\u00fctter verbunden. Missachtet man die Rechte der Frau, wird zwangsl\u00e4ufig auch das Kind in seiner Entwicklung verletzt. Werden Frauen geachtet, wird den Rechten von Frauen umfassend Rechnung getragen, ist dies ausschlaggebend f\u00fcr M\u00fcttergesundheit und gesellschaftliche Selbstbestimmung.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635729,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":655,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":1457.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit ist der Start ins Leben gesichert, und die Mutter ist immer die Anw\u00e4ltin der Kinderrechte.\n\nZum anderen ist die Erstellung von belastbaren Gesundheitssystemen von zentraler Bedeutung f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige und damit auch produktive Gesellschaft. Hierzu bedarf es der koordinierten und ganzheitlichen Bem\u00fchungen der internationalen Gemeinschaft, die Situation in den Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern signifikant zu verbessern und auf Standards zu bringen, die nach unseren langj\u00e4hrigen Erfahrungen absolut zwingend notwendig sind.\n\nDies will ich gerne an einem konkreten Beispiel belegen. Seit fast neun Monaten erleben wir in meinem B\u00fcro hier in Berlin die Schwangerschaft einer Mitarbeiterin mit. Es ist eine Freude, zu sehen, wie gut es Mutter und Tochter - dass es ein M\u00e4dchen ist, wei\u00df sie schon - in dieser Zeit geht. Dies verdankt sie unserem frei zug\u00e4nglichen und modernen Gesundheitssystem, in dem Mutter und Kind von der ersten Minute der Schwangerschaft an optimal betreut werden. Dies wird sich bis zur Entbindung und sofort dar\u00fcber hinaus im Leben der neuen Erdenb\u00fcrgerin fortsetzen.\n\nIn den Industriel\u00e4ndern ist dies eigentlich nichts wirklich Bemerkenswertes mehr. Aber wie viele Risiken entstehen f\u00fcr Mutter und Kind, wenn all diese Versorgungsleistungen fehlen? 2014 starben in Deutschland im ersten Lebensjahr weniger als vier Kinder je 1 000 Lebendgeburten. Diesem Ideal stehen nun die Realit\u00e4ten der Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder gegen\u00fcber. Hier ist Millenniumsentwicklungsziel 5 - Verbesserung der Gesundheitsversorgung der M\u00fctter - eines der Ziele, bei denen immer noch gro\u00dfer Handlungsbedarf besteht. Die Todesursachen sind Mangelern\u00e4hrung, auch schon in der Schwangerschaft, Malaria, HIV\/Aids, Pneumonie und Durchfall. Vieles ist behandelbar und manches allein durch Aufkl\u00e4rung vermeidbar. Deshalb hat die Verbesserung der Gesundheit von M\u00fcttern bei den Zielen der 2030\u001eAgenda f\u00fcr nachhaltige Entwicklung Priorit\u00e4t; sie ist Teil des sogenannten SDG 3.\n\nMillenniumsentwicklungsziel 4 - die Senkung der Kindersterblichkeit - hatte die Reduzierung der Sterblichkeitsrate von Kindern unter f\u00fcnf Jahren um zwei Drittel angestrebt. Zwischen 1990 und 2015 konnte die Sterblichkeitsrate fast halbiert werden. 2012 starben damit 6 Millionen weniger Kinder als 1990. Der Erfolg ist beachtlich, aber er ist auf keinen Fall zufriedenstellend. Und die Ursachen sind im Grunde geblieben: Krankheiten, fehlende Hygiene und nicht nur keine, sondern auch fehlerhafte Ern\u00e4hrung; \u201esatt\u201c hei\u00dft eben nicht zwingend auch \u201egesund\u201c.\n\nKrankheiten stellen ein besonderes Problem f\u00fcr die Entwicklung von Kindern dar, vor allen Dingen, wenn sie schon w\u00e4hrend der Schwangerschaft \u00fcbertragen werden. Die Gei\u00dfeln der Menschheit hei\u00dfen auch heute noch: HIV\/Aids, Tuberkulose, Malaria und 17 vernachl\u00e4ssigte Tropenkrankheiten, die NTDs. Kinder sind diesen Bedrohungen besonders ausgesetzt; allein 500 Millionen Kinder bei den NTDs. Die Infektion mit einer oder gar mehreren Krankheiten bedeutet eine existenzielle Benachteiligung der Kinder in ihrer physischen wie mentalen Entwicklung, und dies vor allen Dingen, wenn dies in den ersten drei Lebensjahren geschieht. Die Verarbeitung von Bildung setzt aber auch k\u00f6rperliche Gesundheit voraus.\n\nDie Schwangeren- und Neugeborenenversorgung und vor allen Dingen die Vorsorge sind immer noch unzul\u00e4nglich. Wir brauchen dringend Geburtshelfer, Gesundheitsfachkr\u00e4fte, auch unterhalb der Qualifikation eines Arztes, und vor allen Dingen Hebammen. Der Bedarf wird immerhin auf 350 000 Hebammen gesch\u00e4tzt.\n\nUnsichere Abtreibungen sind nach wie vor in ersch\u00fctternd hoher Zahl Todesursache von schwangeren Frauen. Ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte aller schwangeren Frauen in den Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern leiden unter An\u00e4mie. Als Folge dessen sterben j\u00e4hrlich 100 000 Frauen bereits bei der Geburt.\n\nDie k\u00f6rperliche und geistige Unterentwicklung eines Kindes l\u00e4sst sich zu 50 Prozent auf die Ern\u00e4hrung der Mutter w\u00e4hrend der Schwangerschaft zur\u00fcckf\u00fchren. Ein F\u00fcnftel aller Behinderungen weltweit sind Folge von Hunger und Unterern\u00e4hrung. Die Todesursache bei Kindern unter f\u00fcnf Jahren ist in 45 Prozent der F\u00e4lle eine vermeidbare Mangelern\u00e4hrung. Dabei zeigte eine Studie des Weltern\u00e4hrungsprogramms, dass das Wissen um die Zusammenh\u00e4nge von Hygiene, Gesundheit und Ern\u00e4hrung wichtiger ist als der reine Zugang zu Lebensmitteln.\n\nWie einfach die Vermittlung von Wissen helfen kann, zeigt ein Beispiel aus Myanmar, das die Wirkung von Hygiene- und Ern\u00e4hrungsinformationen auf das Leben von Mutter und Kind beschreibt. Die 30\u001ej\u00e4hrige Ngwar Sa Ra hat vier kleine Kinder. Nach dem Training wurde ihr allerdings erstmals klar, dass das Stillen genauso wichtig ist wie das gesunde Zuf\u00fcttern. Davor gab sie ihrer Tochter immer Wasser zu trinken, weil sie dachte, Wasser sei wichtiger als Muttermilch. Nach der Schulung begann sie, ihre Tochter voll zu stillen und sp\u00e4ter gesund zu f\u00fcttern.\n\nUm immer mehr Kindern zu einem guten Start ins Leben zu verhelfen, fordern wir in unserem Antrag deshalb nicht nur mehr Eigenverantwortung von den Partnerl\u00e4ndern beim Auf- und Ausbau von Gesundheitssystemen, einschlie\u00dflich professioneller Geburtshilfe, sondern auch, bei dem Beitrag der Bundesregierung zur Umsetzung der 2030\u001eAgenda einen Schwerpunkt auf ganzheitliche Gesundheitsf\u00f6rderung f\u00fcr Kinder zu legen. Wir fordern deshalb, weitere Partnerl\u00e4nder dabei zu unterst\u00fctzen, Mangelern\u00e4hrung bei Kindern zu bek\u00e4mpfen und Mittel zur F\u00f6rderung von au\u00dferschulischer Hygiene\u001e, Ern\u00e4hrungs- und Gesundheitsbildung bereitzustellen.\n\nUnd last but not least fordern wir die Bundesregierung auf, mit den Partnerl\u00e4ndern an einer erheblichen Verbesserung bei der Vermittlung von Kenntnissen und F\u00e4higkeiten in Bezug auf reproduktive und sexuelle Rechte und Gesundheit zu arbeiten.\n\nIch m\u00f6chte, dass mehr Kindern, wie der alsbaldigen Tochter meiner Mitarbeiterin, die den Namen Emilia tragen soll, ein bestm\u00f6glicher Start ins Leben erm\u00f6glicht wird. Daher schlie\u00dfe ich mit einer Liedzeile von Herbert Gr\u00f6nemeyer:\n\nDie Welt geh\u00f6rt in Kinderh\u00e4nde, dem Tr\u00fcbsinn ein Ende ... Kinder an die Macht!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635731,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":657,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. Georg Kippels. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Niema Movassat f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635733,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":659,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann fast allem zustimmen,","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635735,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Stefan Rebmann [SPD]","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":661,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"was im Analyseteil Ihres Antrags steht, liebe Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD. Denn Sie beschreiben die Situation von Kindern in Entwicklungsl\u00e4ndern sehr zutreffend. Trotzdem ist mir ein wenig die Kinnlade heruntergefallen, als ich den Antrag das erste Mal gelesen habe; denn obwohl Sie das Richtige sagen, machen Sie eine v\u00f6llig entgegengesetzte Politik.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635737,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":663,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"So beschreiben Sie in Ihrem Antrag die fatalen Auswirkungen von Krieg, Flucht, Folter und Zwangsrekrutierungen von Kindersoldaten ganz richtig; aber in den vergangenen zehn Jahren hat Deutschland unter Ihrer Regie allein Kleinwaffen und Munition im Wert von fast 1 Milliarde Euro exportiert. Was glauben Sie, wer vor allem die Opfer dieser Waffen sind? Oft genug Frauen und Kinder. Die besten Programme und Ideen f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung und Schwangerschaftsberatung helfen nicht weiter, wenn Frauen und Kinder auch mit deutschen Waffen ermordet werden.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635739,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":665,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie sagen: \u201eKrieg ist schlecht f\u00fcr Kinder; Kinder sollen \u00fcberall auf der Welt friedlich aufwachsen\u201c, dann verbieten Sie endlich Waffenexporte.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635741,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":667,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Wichtigste Abnehmer deutscher Kleinwaffen sind \u00fcbrigens - und die Exporte steigen - arabische Diktaturen, L\u00e4nder wie Saudi-Arabien, L\u00e4nder, die Frauenrechte mit F\u00fc\u00dfen treten. Gleichzeitig fordern Sie in Ihrem Antrag mehr selbstbestimmte Lebensf\u00fchrung f\u00fcr junge Frauen und verurteilen zu Recht Zwangsehen und Fr\u00fchverheiratung von M\u00e4dchen. Sie unterst\u00fctzen also mit Waffenlieferungen frauenfeindliche Diktaturen, aber verurteilen Zwangsehen. Das ist schlicht und einfach schizophren.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635743,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":669,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Ziehen Sie die logische Konsequenz aus Ihrem Antrag, aus Ihrer eigenen Analyse, und beenden Sie die Kumpanei mit den reaktion\u00e4ren Golf-Monarchien!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635745,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":671,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch beim Thema Kinderarbeit vergie\u00dfen Sie Krokodilstr\u00e4nen. Entgegen aller praktischen Erfahrung der letzten 15 Jahre setzen Sie im Bereich \u201eglobale Unternehmensverantwortung\u201c weiterhin auf die Freiwilligkeit der Konzerne.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":672,"sitzung":131,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt doch nicht!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":673,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Zwingen Sie die Konzerne endlich gesetzlich dazu, ihren Sorgfaltspflichten nachzukommen, damit sie in ihren Produktionsketten Kinderarbeit ausschlie\u00dfen; denn die Menschenrechte von Kindern m\u00fcssen mehr wiegen als die Profitinteressen der Konzerne.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635749,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":675,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch wie Sie das Thema \u201efr\u00fchkindliche Bildung\u201c in Ihrem Antrag verarbeiten, finde ich ein bisschen frech. Seit Jahren kritisieren Nichtregierungsorganisationen, dass Deutschland viel zu wenig Mittel in die Grundbildung investiert und stattdessen vor allem die berufliche Bildung in Kooperation mit der Wirtschaft f\u00f6rdert. Gerade einmal 2 Prozent des gesamten Entwicklungshaushalts flie\u00dfen in die globale Grundbildung. 2 Prozent! Wenn Sie nun kritisieren, dass zu wenig internationale Entwicklungsgelder in die Grundbildung flie\u00dfen, kann ich nur sagen: Fassen Sie sich einmal an die eigene Nase.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635751,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":677,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcbrigens: Wer Kinderrechte global durchsetzen will, muss auch bereit sein, die n\u00f6tigen Mittel daf\u00fcr zu geben. Auf meine Frage, wie die Bundesregierung in den n\u00e4chsten Jahren das 0,7\u001eProzent-Ziel erreichen will, hat man mir gerade erst erkl\u00e4rt, dass sie die ODA-Quote schlicht bei 0,4 Prozent halten will. Es gibt keinen Plan, wie man die versprochenen 0,7 Prozent erreichen m\u00f6chte. Wie wollen Sie die ganzen Forderungen in Ihrem Antrag durchsetzen, wenn es die Mittel daf\u00fcr nicht gibt?","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635753,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":679,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Den Widerspruch in Ihrem Antrag haben Sie anscheinend selbst bemerkt. Schlie\u00dflich stellen Sie an die erste Stelle die Eigenverantwortung der Partnerl\u00e4nder. Mit dem alleinigen Verweis auf die Eigenverantwortung zeigen Sie, dass Sie verkennen, dass wir als globaler Norden einen geh\u00f6rigen Anteil daran haben, dass die Menschen in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens in Armut und Elend leben: Der globale Norden liefert die Waffen, der globale Norden zerst\u00f6rt vor Ort lokale Strukturen und M\u00e4rkte durch aufgezwungene Freihandelsvertr\u00e4ge, der globale Norden setzt sich vor allem f\u00fcr die Interessen seiner Gro\u00dfkonzerne ein und nicht f\u00fcr Menschenrechte.\n\nWir brauchen eine g\u00e4nzlich andere Politik, wenn wir Kinderrechte weltweit durchsetzen wollen.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635755,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":681,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Es br\u00e4uchte eine friedensorientierte Au\u00dfenpolitik, die keine Waffen liefert, keine Kriege f\u00fchrt und keine Drohnenkriege unterst\u00fctzt. Es br\u00e4uchte eine solidarische Handelspolitik, die armen L\u00e4ndern keine f\u00fcr sie nachteiligen Freihandelsvertr\u00e4ge aufzwingt. Es br\u00e4uchte eine globale Bildungspolitik, die nicht prim\u00e4r am Bedarf der Wirtschaft an geeignetem Humankapital ausgerichtet ist, sondern daf\u00fcr sorgt, dass jedem Kind Lesen und Schreiben beigebracht wird.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635757,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":683,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss will ich sagen: Ich habe vor kurzem gelesen, dass die CSU den syrischen Fl\u00fcchtlingen verbieten will, ihre Kinder und Frauen nach Deutschland zu holen","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635759,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":131,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht die CSU!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":685,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"und damit in Sicherheit zu bringen. Wie sehr k\u00f6nnen Sie, werte Kolleginnen und Kollegen der CSU, eigentlich heucheln? Sie fordern in Ihrem Antrag, den Sie mit eingebracht haben, Verbesserungen f\u00fcr Kinder weltweit,","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":686,"sitzung":131,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":687,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"aber wollen gleichzeitig Kinder in einem B\u00fcrgerkriegsland lassen.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":688,"sitzung":131,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch so nicht!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":689,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde das unglaublich. Wenn Sie Ihren eigenen Antrag ernst nehmen, m\u00fcssen Sie diese Forderung zur\u00fcckziehen.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":690,"sitzung":131,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt so nicht! V\u00f6llig falsch!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":691,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Und wenn Sie sagen: \u201eDas stimmt nicht\u201c, sage ich: Die Zitate k\u00f6nnen Sie im Internet selber nachlesen; das hat die CSU mehrmals gefordert.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635767,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":693,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Kollege Movassat. - N\u00e4chste Rednerin: Michaela Engelmeier f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635769,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":695,"sitzung":131,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wer k\u00f6nnte etwas dagegen haben, den Lebensstandard von Kindern zu verbessern? Wie kann es in praktischer Hilfe aussehen, die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen? Wie k\u00f6nnen Kinder mit internationaler Hilfe besser aufwachsen? Mit genau diesen Fragen befasst sich der Antrag unserer Koalition, den wir heute im Plenum beraten. Er befasst sich umfassend mit der Lebenssituation von Kindern - genau wie wir es immer fordern -, um nachhaltig die Lebenssituation von Kindern und damit auch von Familien zu verbessern.\n\nLaut aktuellen Sch\u00e4tzungen von UNICEF sind derzeit 59 Millionen Kinder in 50 L\u00e4ndern auf lebensrettende humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. Wie diese Hilfe aussehen soll, beantwortet uns die UN-Kinderrechtskonvention, die 1989 verabschiedet wurde. In dieser ist ganz genau geregelt, welche Rechte Kinder haben. Die Konvention hat eine hohe Bedeutung, weil immerhin 195 Staaten dieser Welt mit ihr einen Vertrag geschlossen haben, in dem festgelegt wurde, wie Kinder aufwachsen und leben sollen. Der Kinderrechtskonvention sind mehr Staaten beigetreten als allen anderen UN-Konventionen, n\u00e4mlich alle Mitgliedstaaten mit Ausnahme der USA.\n\nIn Artikel 1 ist formuliert, dass ein \u201egleiches Recht f\u00fcr alle Kinder\u201c gelten soll. Wie aber soll das Recht wahrgenommen werden, wenn Armut, Hunger, keine Chancen auf Bildung und Gesundheit das Leben der Kinder pr\u00e4gen? Wie k\u00f6nnen Kinder Schutz erfahren, wenn in ihrem Heimatland Krieg herrscht? Was ist, wenn die Staatsgewalt weitgehend die Kontrolle verloren hat, wenn Kinder Opfer von Menschenhandel, Zwangsrekrutierung, Zwangsverheiratung und Versklavung werden? Was ist, wenn Kinder dem entfliehen und in Fl\u00fcchtlingslagern landen oder als unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge in Europa ankommen? Ja, meine Damen und Herren, dann sind sie auf unsere Hilfe angewiesen. Genau damit befasst sich unser Antrag.\n\nUnabh\u00e4ngig davon, wo sie leben, ben\u00f6tigen alle Kinder Gesundheit, auch im pr\u00e4ventiven Sinn. Sie m\u00fcssen Schutzimpfungen erhalten. Sie brauchen fr\u00fchkindliche, prim\u00e4re, sekund\u00e4re und berufliche Bildung. Sie brauchen Nahrung und Zugang zu gesundem Wasser. Sie brauchen Schutz vor Versklavung, Zwangsverheiratung, Genitalverst\u00fcmmelung, Kinderarbeit und Krieg. Insbesondere M\u00e4dchen sind von extremer sozialer und \u00f6konomischer Ungleichheit und Ungerechtigkeit betroffen.\n\nAm letzten Wochenende, am 11. Oktober, war der Internationale M\u00e4dchentag; die Welt wurde pink. Dieser fand zum dritten Mal statt. Es ist der Tag, an dem international auf die Situation von M\u00e4dchen aufmerksam gemacht wird. Dieser Tag hat f\u00fcr mich eine hohe Bedeutung - deswegen heute das pinke Halstuch.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635771,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":697,"sitzung":131,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":1306.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Motto \u201eBecause I am a Girl\u201c von Plan International macht mehr als deutlich, dass es die M\u00e4dchen sind, die immer noch in vielen Gesellschaften als minderwertiger angesehen werden als Jungen, die h\u00e4ufiger Opfer von Gewalt, Ausbeutung, Ausgrenzung und Benachteiligungen sind.\n\nHier im Deutschen Bundestag m\u00fcssen wir uns f\u00fcr die Kinder und besonders f\u00fcr die M\u00e4dchen einsetzen, um die Kinderrechte Wirklichkeit werden zu lassen. Mit einem klaren Bekenntnis zu den Ende September von den Vereinten Nationen verabschiedeten Nachhaltigkeitszielen, kurz SDGs, verbinden wir, wie in unserem Antrag formuliert, politisches und finanzielles Engagement f\u00fcr die Umsetzung aller nachhaltigen Entwicklungsziele unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Verwirklichung von Geschlechtergerechtigkeit. Wir begr\u00fc\u00dfen hierbei ausdr\u00fccklich das gro\u00dfe Engagement der Bundesregierung im Bereich sexueller und reproduktiver Gesundheit und Rechte. Dahinter verbirgt sich ein Prozess von immenser historischer Bedeutung um das Bem\u00fchen um Gerechtigkeit und Nachhaltigkeit.\n\nProbleme, die wir l\u00f6sen m\u00fcssen, gibt es genug. Laut UNICEF werden mehr als 60 Millionen M\u00e4dchen vor ihrem 18. Lebensjahr gegen ihren Willen verheiratet. Sie werden nicht nur ihrer Kindheit beraubt, sondern auch ihrer Chancen auf Bildung und Beruf. M\u00e4dchen aus den \u00e4rmsten 20 Prozent der Haushalte haben ein dreifach h\u00f6heres Risiko, als Kind verheiratet zu werden. Im Zusammenhang mit extremer Armut geraten M\u00e4dchen h\u00e4ufiger in die Zw\u00e4nge von Prostitution, die ihre gesundheitliche Situation weiter versch\u00e4rft, erst recht, wenn aus der Prostitution eine Schwangerschaft hervorgeht. Frauen werden oft gezwungen, ihren Peiniger zu heiraten. Nicht selten werden Frauen Opfer eines Ehrenmordes, wenn sie durch Prostitution oder Vergewaltigung schwanger geworden sind.\n\nAlle zehn Minuten stirbt irgendwo auf dieser Welt ein M\u00e4dchen, weil es Opfer von Gewalt geworden ist. Noch mehr M\u00e4dchen leiden ihr Leben lang an den k\u00f6rperlichen und psychischen Folgen von Gewalt. Fr\u00fche Ehen bedeuten f\u00fcr die M\u00e4dchen nicht nur ein abruptes Ende ihrer Kindheit. Viele m\u00fcssen ihre Schul- und Ausbildung abbrechen. Fr\u00fche Schwangerschaften bergen das h\u00f6chste Sterberisiko.\n\nM\u00e4dchen stellen einen Besitz des Mannes dar und werden auch so behandelt. Stirbt ein M\u00e4dchen, wird sie durch ein neues M\u00e4dchen ersetzt. Das bedeutet f\u00fcr die M\u00e4nner sogar einen finanziellen Zugewinn, weil sie eine Mitgift erhalten. Diese Mitgift m\u00fcssen M\u00e4dchen oft unter harten und gesundheitsgef\u00e4hrdenden Bedingungen selbst erwirtschaften, zum Beispiel als Textilarbeiterin in Indien.\n\nEs ist mir wichtig, darauf hinzuweisen, dass es selten der Wille der Eltern ist, ihre M\u00e4dchen fr\u00fch zu verheiraten, sondern das ist oft allein dem finanziellen Druck geschuldet. Je \u00e4lter ein M\u00e4dchen wird, desto mehr Mitgift m\u00fcssen die Eltern an die Familie des Br\u00e4utigams entrichten. Diesen Teufelskreis kann man nur mit einem umfassenden querschnittsorientierten Ansatz durchbrechen, wie ihn die SDGs erm\u00f6glichen und wie wir es in unserem Antrag zugrunde gelegt haben.\n\nWir alle wissen, dass Bildung der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Entwicklung darstellt. Durch mangelnde Bildung ist die Kinderversorgung oft nicht gew\u00e4hrleistet. Die Armut vererbt sich. Daher m\u00fcssen wir unser besonderes Augenmerk auf die Bildungsangebote f\u00fcr Kinder richten.\n\nIch komme zum Schluss: Es gibt mehr als die schwarze Null. Jede Investition in die Bildung von Kindern ist die Rendite f\u00fcr unsere Zukunft.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635773,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":699,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Michaela Engelmeier. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Uwe Kekeritz f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":700,"sitzung":131,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag, \u00fcber den wir heute diskutieren, enth\u00e4lt, glaube ich, eine sehr gute statistische Zusammenstellung schockierender globaler Zahlen \u00fcber die Situation von Kindern und Minderj\u00e4hrigen weltweit.\n\nWir wissen: Es gibt eine Menge zu tun, um die Situation von Kindern in Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern zu verbessern. Der vorliegende Antrag hierzu leistet jedoch nichts daf\u00fcr.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635776,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":702,"sitzung":131,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er ist ein Paradebeispiel f\u00fcr die Schaufensterpolitik -","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":703,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Georg Kippels [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":1457.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach Gott!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":704,"sitzung":131,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"nicht der Regierung, sondern der Abgeordneten der Koalition, deren Antrag das ja ist. Oder sollte man vielleicht sogar besser von dem verl\u00e4ngerten Arm der Exekutive sprechen?\n\nIch frage mich jetzt aber schon, ob wir und die \u00d6ffentlichkeit aus Ihrem Antrag herauslesen sollen, dass diese Regierung auf diesem Gebiet nichts macht. Herr Fuchtel, Sie m\u00fcssten einmal mit der Koalition reden. Partnerl\u00e4nder dabei unterst\u00fctzen, Kinder vor Gewalt zu sch\u00fctzen, Mangelern\u00e4hrung bei Kindern bek\u00e4mpfen, Bildung von Frauen und M\u00e4dchen verbessern: Tun Sie das alles nicht?\n\nHerr Kippels, Sie haben einfach den Zielkatalog des BMZ abgeschrieben und daraus einen Forderungskatalog gemacht. Das ist aber noch nicht das Schlimme daran. Das Schlimme daran ist, dass Sie diesen Zielkatalog eingrenzen und unter die Pr\u00e4misse stellen, dass der Zielkatalog nur dann erf\u00fcllt werden kann, wenn die haushaltspolitische Zielsetzung das erlaubt. Diese Zielsetzung kennen wir alle; das ist n\u00e4mlich die schwarze Null.\n\nIch halte es f\u00fcr ziemlich geschmacklos, zu sagen, dass die Regierung endlich etwas dazu beitragen soll, die sexuelle Ausbeutung von Kindern zu verhindern, aber nur, wenn die haushaltspolitische Zielsetzung das erlaubt. Mit Verlaub: Ich halte das f\u00fcr zynisch.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635780,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":706,"sitzung":131,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Westermayer, Herr Kippels, es w\u00e4re wirklich verdienstvoll gewesen, sich einmal die Regierungspolitik etwas genauer anzuschauen. Minister M\u00fcller k\u00fcndigte in seiner Antrittsrede n\u00e4mlich vollmundig an, die Haushaltsmittel f\u00fcr Bildung auf 400 Millionen Euro j\u00e4hrlich zu erh\u00f6hen. Geschehen ist an dieser Stelle nichts. Es w\u00e4re Ihre Aufgabe gewesen, einmal nachzufragen, wo das Geld ist.\n\nEin weiteres Beispiel ist die Globale Partnerschaft f\u00fcr Bildung. Der Fonds ist das zurzeit einzige multilaterale Gremium zur langfristigen Unterst\u00fctzung armer L\u00e4nder zur Verwirklichung des Menschenrechts auf Bildung. Trotzdem wurde der Fonds vonseiten der Bundesrepublik Deutschland zuletzt gerade einmal mit 7 Millionen Euro j\u00e4hrlich unterst\u00fctzt. Angesichts eines globalen Finanzierungsdefizits von 34 Milliarden Euro j\u00e4hrlich ist das ein erb\u00e4rmlicher Beitrag Deutschlands.\n\nDieses Beispiel macht deutlich: Die Bundesregierung setzt sich bei Gro\u00dfveranstaltungen wie im Zusammenhang mit GAVI gerne wunderbar in Szene, zieht eine Sonderinitiative nach der anderen aus der Schublade und l\u00e4sst sich feiern. Wenn es allerdings um gravierende Finanzl\u00fccken geht, wie zum Beispiel im Bereich der Grundbildung, da machen Sie nichts. Das ist auch verst\u00e4ndlich; denn damit kommt man nicht gro\u00dfartig in die Medien.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":707,"sitzung":131,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber jetzt etwas platt! Da habe ich schon Besseres von Ihnen geh\u00f6rt!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":708,"sitzung":131,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich kann Ihnen sagen: Entwicklungspolitik ist eben weit mehr als Public Relations. Leider konzentrieren sich bestehende Projektinitiativen der Bundesrepublik Deutschland zu einseitig, wie ich finde, auf Weiterbildungsma\u00dfnahmen und Erwachsenenbildung. Auch sie sind wichtig. Aber man muss auch in dem anderen Bereich sehr viel mehr tun.\n\nEs muss uns allen doch klar sein: Der Erfolg der Post-15-Entwicklungsagenda, das Erreichen der SDGs, h\u00e4ngt entscheidend davon ab, ob wir Kindern einen guten Lebensstart in einem funktionierenden Gesundheitssystem mit ausreichenden Bildungschancen erm\u00f6glichen. Daf\u00fcr muss wesentlich mehr getan werden.\n\nWir sollten uns auch dar\u00fcber im Klaren sein, dass die Ausgaben f\u00fcr Bildung und Gesundheit keine Kosten sind, sondern Investitionen, die eine enorm hohe gesellschaftliche Profitrate abwerfen. Sie sind Voraussetzung f\u00fcr Entwicklungsl\u00e4nder, um den Weg hin zu einer positiven Entwicklung \u00fcberhaupt einschlagen zu k\u00f6nnen. Bildung hat eine Basisfunktion; da stehen wir auf einer Seite. Daf\u00fcr brauchen wir aber solche Antr\u00e4ge wie den vorliegenden wirklich nicht. Wir ben\u00f6tigen langfristige Strukturpolitik und einen politischen Willen, der nicht vom Geiste der schwarzen Null dominiert wird.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635784,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":710,"sitzung":131,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir denken auch an unsere Kinder, wenn wir die schwarze Null haben wollen!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":711,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Kekeritz. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Waldemar Westermayer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635787,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waldemar-westermayer","sequence":713,"sitzung":131,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":1297.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine werten Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal: Es ist die Aufgabe der Opposition, auch einen so guten Antrag zu zerreden. Das ist Ihnen jedoch nicht gelungen, Herr Kekeritz und Herr Movassat;","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":714,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Das liegt im Auge des Betrachters!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waldemar-westermayer","sequence":715,"sitzung":131,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":1297.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn wir blicken in die Zukunft. Dazu sage ich nachher noch etwas. Ansonsten halte ich mich jetzt an mein Manuskript. Das ist n\u00e4mlich sehr gut und sehr klug ausgearbeitet.\n\nDenn aus der Stille kamen tausende Stimmen. Die Terroristen dachten, sie k\u00f6nnten meine Ziele ver\u00e4ndern und meinen Ehrgeiz stoppen. Aber in meinem Leben hat sich nichts ver\u00e4ndert mit einer Ausnahme: Schw\u00e4che, Angst und Hoffnungslosigkeit sind verschwunden, St\u00e4rke, Kraft und Mut sind geboren.\n\nEin Jahr ist es her, dass Malala f\u00fcr ihre St\u00e4rke, f\u00fcr ihre Kraft und f\u00fcr ihren Mut den Friedensnobelpreis erhalten hat. Ein Jahr ist es her, dass auch hier im Bundestag \u00fcber sie geredet wurde. Ein Jahr ist es her, dass die Welt die Stimme einer jungen Frau h\u00f6rte, die zuvor von den Taliban fast get\u00f6tet worden w\u00e4re, und das nur, weil sie lesen und schreiben lernen will und weil sie sich als Kind und junge Frau frei entwickeln m\u00f6chte.\n\nEin Jahr ist es also auch her, dass besonders wir als Entwicklungspolitiker aufgefordert wurden, der Bedeutung von Kindern f\u00fcr nachhaltige Entwicklung gerechter zu werden. Deshalb lautet unser Antrag heute: \u201eDen Lebensstart von Kindern in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern verbessern - Grundlagen f\u00fcr stabile Gesellschaften schaffen\u201c, und nicht mehr.\n\nDas Anliegen des Antrags ist dringend; denn Kinder leben und leiden jetzt in diesem Moment an vielen Orten der Erde. Kinder sind \u00fcberall auf der Welt das Fundament unserer Zukunft. Dieses Fundament m\u00fcssen wir jetzt st\u00e4rken und nicht erst in zehn Jahren. Wenn \u00fcber ein Viertel der Weltbev\u00f6lkerung unter 15 Jahren ist und sogar jeder zehnte Mensch auf der Erde unter 8 Jahren ist, dann k\u00f6nnen wir von Kindern nicht mehr nur als einer Minderheit sprechen. Wir m\u00fcssen uns ernsthafte Gedanken machen, wie wir f\u00fcr diese und mit diesen 25 Prozent Menschen das Morgen gestalten wollen.\n\nAls stark vernetzte Weltgemeinschaft ist es unsere einzige Aufgabe, friedlich zusammenzuleben. Das k\u00f6nnen wir schaffen, wenn wir uns engagieren. Konkret hei\u00dft das: Wir m\u00fcssen die Situation von Kindern in Krisen- und Entwicklungsl\u00e4ndern verbessern.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635791,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":717,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung vom Kollegen Liebich von der Linken?","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waldemar-westermayer","sequence":718,"sitzung":131,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":1297.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":719,"sitzung":131,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Westermayer, vielen Dank, dass Sie die Frage zulassen. - Mein Kollege Niema Movassat hat vorhin in seiner Rede darauf hingewiesen, dass es Vorschl\u00e4ge aus der Unionsfraktion gibt, den Familiennachzug zu begrenzen. Daraufhin gab es gro\u00dfe Emp\u00f6rung, und Sie alle haben gesagt, das w\u00fcrde nicht stimmen.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":720,"sitzung":131,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht so, wie es gesagt worden ist!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":721,"sitzung":131,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe einfach einmal nachgeschaut, weil ich das gar nicht glauben mochte, aber es ist in Wirklichkeit noch viel schlimmer. Das ist gar kein Vorschlag der CSU, sondern offenkundig einer der Unionsfraktion insgesamt. Ich darf w\u00f6rtlich zitieren: \u201eEs ist in Anbetracht der exorbitant hohen Zahlen nicht sachgerecht, es jedem Syrer zuzugestehen, seine Familie nachzuholen.\u201c Das hat der innenpolitische Sprecher der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion gesagt.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":722,"sitzung":131,"speaker":"Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zusammenh\u00e4nge verzerrt!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":723,"sitzung":131,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Er hat gleichzeitig angeregt, nicht nur das nationale Recht, sondern auch die entsprechende EU-Richtlinie zu \u00e4ndern.\n\nDass das Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern betrifft, k\u00f6nnen Sie ja nicht bestreiten. Deshalb w\u00fcrde ich gerne von Ihnen wissen: Was ist denn nun die Linie der Unionsfraktion? Ist es das, was Herr Mayer hier gesagt hat? Oder das, was hier eben hineingerufen wurde, dass das nicht stimmen w\u00fcrde?","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":724,"sitzung":131,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So nicht!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waldemar-westermayer","sequence":725,"sitzung":131,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":1297.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Frage kann ich Ihnen nicht beantworten; denn ich wei\u00df jetzt nicht, was Herr Mayer genau gesagt hat.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":726,"sitzung":131,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich doch vorgelesen!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waldemar-westermayer","sequence":727,"sitzung":131,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":1297.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja gut, Sie k\u00f6nnen viel vorlesen.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":728,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie sehen Sie es denn?","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":729,"sitzung":131,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wieder einmal typisch!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waldemar-westermayer","sequence":730,"sitzung":131,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":1297.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben diesen Antrag jetzt eingebracht, um die Situation der Kinder in der Welt insbesondere in den Bereichen Gesundheit und Bildung zu verbessern. Darum geht es. Es geht jetzt nicht um Zuzug und sonstige Dinge, sondern um die vielen Kinder in der Welt, die dringend Hilfe brauchen. Das, was Sie angesprochen haben, ist ein Thema, das man extra behandeln muss. Herzlichen Dank.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635806,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":732,"sitzung":131,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Das geh\u00f6rt zusammen! Es geht um Kinder in einem B\u00fcrgerkriegsland!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waldemar-westermayer","sequence":733,"sitzung":131,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":1297.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das Recht auf eine freie und friedvolle Entwicklung f\u00fcr Kinder haben wir eingefordert. Geben wir dieses Wissen um die W\u00fcrde und den besonderen Schutz eines jeden Kindes weiter. Deshalb sollte die deutsche und europ\u00e4ische bzw. internationale Entwicklungsarbeit den Fokus st\u00e4rker auf die langfristige und umfassende Arbeit mit Kindern in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern richten. Die offizielle Unterst\u00fctzung muss vorbeugend und ganzheitlich - und damit auch nachhaltiger und kosteneffizienter - erfolgen.\n\nDie bekannten Teufelskreisl\u00e4ufe, die vor allem bei den \u00c4rmsten von Generation zu Generation weitergegeben werden, k\u00f6nnen wir am besten bei den Kindern durchbrechen. Ihnen m\u00fcssen wir eine Chance auf Bildung geben, damit sie Strukturen nachhaltig ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Die gro\u00dfen F\u00f6rderbereiche sind allen bekannt. Es geht um Gesundheit, Bildung, Hygiene, Ern\u00e4hrung und angemessene Betreuung. Weiter geht es um die Einforderung universaler Rechte. Und es geht um die soziale Verantwortung von Gesellschaften gegen\u00fcber ihren J\u00fcngsten; denn diese gestalten, ob wir es wollen oder nicht, die Welt von morgen.\n\nUm dieses Gestalten positiv zu beeinflussen, m\u00fcssen wir vor allem bessere Bildungssysteme f\u00fcr Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern einfordern. Dabei st\u00fctzten wir uns bisher auf das Millenniumsentwicklungsziel 2. Dieses wurde nun von den Agenda-2030-Zielen 4.1 und 4.2 abgel\u00f6st. Alle Kinder sollen die M\u00f6glichkeit haben, eine Vorschule, eine Grundschule und dann auch eine Sekundarschule zu besuchen. Sie sollen in erreichbaren und bezahlbaren bzw. kostenlosen Einrichtungen und Schulen mit ausgebildeten Erziehern und Lehrern lernen k\u00f6nnen. Sie sollen ihre Schule nicht abbrechen m\u00fcssen, sondern sollten in der Lage sein, nach mehreren Schuljahren lesen, schreiben und rechnen zu k\u00f6nnen.\n\nMit der aktuellen Fl\u00fcchtlingswelle nach Europa und Deutschland sind auch die Themen Bildung, Integration und Inklusion im eigenen Land zu komplexen Herausforderungen geworden. Diesen m\u00fcssen wir uns auf vielen Ebenen neu stellen.\n\nEntwicklungspolitik muss also zuk\u00fcnftig noch mehr national und weiterhin international ausgerichtet werden. Es leben bereits gen\u00fcgend Kinder und unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge aus gescheiterten Staaten in unserem Land. Als Entwicklungspolitiker konzentrieren wir uns auf die Bek\u00e4mpfung der Ursachen von Flucht, Vertreibung und Krieg in den Herkunftsl\u00e4ndern. Als Abgeordnete sind wir aber tagt\u00e4glich in unseren Wahlkreisen mit den Auswirkungen der Krisen bei uns vor Ort konfrontiert. Daher sollten wir mit unserer Unterst\u00fctzung bei den Kindern - hier und weltweit - ansetzen.\n\nDie Investitionen in die ganzheitliche Bildung von Kindern sind elementar f\u00fcr stabile Gesellschaften. Das habe ich auf meiner letzten Reise nach Guatemala - einige von Ihnen waren ja dabei - in mehreren Kinderbildungsprojekten selbst erfahren. Die Kinder waren aufgeweckt, froh, wissensdurstig und auch dankbar.\n\nWenn es eine fl\u00e4chendeckende Bildungsf\u00f6rderung der Kleinsten g\u00e4be, m\u00fcssten wir uns nicht mehr den verlorenen Generationen und ihren gewaltsamen Folgen stellen. Derzeit sind aber - das wurde vorhin schon einmal angesprochen - in 50 Staaten 59 Millionen Kinder auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. Knapp die H\u00e4lfte der 60 Millionen Fl\u00fcchtlinge weltweit sind Kinder und Jugendliche. Man kann nur erahnen, was diese Dimensionen anschlie\u00dfend f\u00fcr die internationale Entwicklungszusammenarbeit, aber vor allem auch f\u00fcr Deutschland und seine B\u00fcrger hier bedeuten werden. Klare und vielf\u00e4ltige, aber vor allem integrale Ans\u00e4tze sind deshalb dringend zu unterst\u00fctzen und auszubauen.\n\nEs geht um das allgemeine Kindeswohl, und es geht um die individuelle F\u00f6rderung von M\u00e4dchen. Es geht um mehr Sport-, Kultur- und Spielm\u00f6glichkeiten und den Ausbau und besonderen Schutz der kinderfreundlichen R\u00e4ume in Krisenregionen. Es geht um eine verst\u00e4rkte psychosoziale Begleitung der vom Krieg, von Kinderarbeit und von der Flucht traumatisierten Kinder. Es geht um die Bek\u00e4mpfung von Analphabetismus, um Chancengleichheit und Erreichbarkeit von Bildung f\u00fcr Kinder aus l\u00e4ndlichen Regionen. Es geht vor allem auch um die F\u00f6rderung der Eigenverantwortung der Partnerl\u00e4nder beim Aus- und Aufbau von Bildungssystemen. Die F\u00f6rderungen sind dringend notwendig, wenn wir in Zukunft hier in Deutschland, in Europa und auf der Welt in Frieden leben wollen.\n\nSeit fast 16 Monaten - so lange bin ich mittlerweile im Bundestag - besch\u00e4ftige ich mich nun mit den verschiedenen Dimensionen der Entwicklungspolitik. Als Vater von f\u00fcnf Kindern und als Gro\u00dfvater muss ich jedoch kein Entwicklungspolitiker sein, um zu erkl\u00e4ren, dass die F\u00f6rderung und Begleitung von Kindern unser wichtigstes Anliegen sein muss, auch zu unserer eigenen Sicherheit und aus unserer politischen Verantwortung heraus. Unser Antrag ist nach vorne gerichtet und hilft den Kindern in den Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635809,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":735,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Westermayer. - Letzter Redner in der Debatte: Stefan Rebmann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635811,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":737,"sitzung":131,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren auf der Zuschauertrib\u00fcne! Wir reden heute \u00fcber einen Antrag, der das Liebste und das Wichtigste betrifft, das wir haben. Wir reden \u00fcber einen Antrag, der sich um unsere Kinder dreht. Wir alle haben hoffentlich diesen Urinstinkt, diesen Besch\u00fctzerinstinkt, wenn es um Kinder geht.\n\nGleichwohl m\u00fcssen wir leider feststellen, dass weltweit 168 Millionen Kinder zwischen 5 und 17 Jahren t\u00e4glich arbeiten m\u00fcssen, 85 Millionen davon in gef\u00e4hrlichen Arbeitsverh\u00e4ltnissen. Das sind Zahlen der ILO. 85 Millionen - die Bundesrepublik Deutschland hat im Moment 81,4 Millionen Einwohner. 85 Millionen Kinder arbeiten, wie gesagt, laut ILO in gef\u00e4hrlichen Arbeitsverh\u00e4ltnissen. Die Sch\u00e4tzungen der Vereinten Nationen besagen, dass 215 Millionen Kinder t\u00e4glich arbeiten m\u00fcssen, davon 115 Millionen Kinder in gef\u00e4hrlichen Arbeitsverh\u00e4ltnissen. Das ist die Bev\u00f6lkerungsanzahl der Bundesrepublik Deutschland, \u00d6sterreichs, der Schweiz und der Niederlande zusammengenommen.\n\nGef\u00e4hrliche Arbeit bedeutet: Das sind Kinder barfu\u00df in Gie\u00dfereien, das sind Kinder barfu\u00df in Gerbereien in der Lauge, wo edles Leder hergestellt wird, das wir hier teuer erwerben k\u00f6nnen, der coolste neueste Style. 7 Prozent dieser Kinder arbeiten unter gef\u00e4hrlichen Arbeitsbedingungen, in Schuldknechtschaft in Minen, beispielsweise in Pakistan. 50 000 Kinder arbeiten allein im Kongo in sogenannten Mineralminen, wo Coltan gef\u00f6rdert wird, damit wir unser neuestes hippstes Smartphone - Galaxy Trallala - und sonst irgendwas haben. Aus unseren Handys, aus unseren Smartphones flie\u00dft zum Teil Blut. Den stillen Schrei dieser Kinder \u00fcberh\u00f6ren wir, wenn wir die Kopfh\u00f6rer, aus denen das Wummern irgendwelcher B\u00e4sse kommt, aufgesetzt haben.\n\nWenn wir uns vergegenw\u00e4rtigen, dass 59 Prozent der Kinder in der Landwirtschaft arbeiten, dass ganz viele Kinder in Kambodscha, in Indien, in Nepal und in Bangladesch in den N\u00e4hstuben der Industriestaaten schuften, dann wird auch klar, dass der Catwalk, der hier in der N\u00e4he immer f\u00fcr die Fashion Week aufgebaut wird, eigentlich in Bangladesch beginnt - blutig, schmutzig und mit Leichen gepflastert. Das ist die Realit\u00e4t.\n\nWir befassen uns nun mit einem Antrag, der zum Teil kritisiert und zum Teil gelobt wird. Ich will den Kollegen Kekeritz und Movassat sagen: Sie beide wissen, dass wir im Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung eine ganze Reihe kritischer Geister haben, die sich auch kritisch zu Wort melden. Wir hatten schon die eine oder andere Debatte, in der wir ganz klar gesagt haben, dass das nicht ausreicht und dass wir mehr Verbindlichkeit und mehr finanzielle Mittel brauchen. Ich finde, das m\u00fcssen wir schon hinzuf\u00fcgen.\n\nWir m\u00fcssen den Teufelskreis durchbrechen, der daraus besteht, dass Kinder arbeiten m\u00fcssen, deshalb nicht zur Schule gehen k\u00f6nnen, deshalb eine schlechte Ausbildung haben, deshalb schlechte Arbeitsverh\u00e4ltnisse haben, dann schlecht bezahlt werden, wieder schlechte Arbeitsbedingungen haben und dadurch wieder krank werden. Das setzt sich dann von Generation zu Generation fort. Diesen Teufelskreis m\u00fcssen wir durchbrechen.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635813,"profile_url":null,"sequence":738,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":739,"sitzung":131,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir die Ende September in New York verabschiedeten SDGs ernst nehmen, dann m\u00fcssen wir fragen, was wir hier bei uns zum Erreichen dieser Ziele tun k\u00f6nnen. Wir erarbeiten im Moment einen nationalen Aktionsplan zu Sorgfaltspflichten von Unternehmen. Ich hoffe, dass wir auf diese Weise f\u00fcr wesentlich mehr Verbindlichkeit sorgen werden. Der Kollege Raabe hat lange daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass das Thema Konfliktmineralien deutlicher hervorgehoben wird.\n\nWir haben einen hervorragenden Antrag mit dem Titel \u201eGute Arbeit weltweit\u201c vorgelegt. Hier geht es um gute, faire Arbeitsbedingungen. Niemand ist ein schlechter Mensch, weil er in einem Discounter Schokolade kauft; denn kaum jemand wei\u00df, dass weniger als 1 Prozent der Schokolade, die in Deutschland gehandelt wird, fair produziert wurde. Es ist unsere Aufgabe, im Zusammenhang mit dem vorliegenden Antrag, \u00fcber den wir erstmalig beraten, daf\u00fcr zu sorgen, dass verbindliche Regeln eingef\u00fchrt werden und Kinderarbeit verboten wird.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635815,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":741,"sitzung":131,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. Mit Blick auf die folgende Debatte \u00fcber die Modernisierung des Vergaberechts sage ich: Auch hier k\u00f6nnen wir verbindliche Regeln schaffen.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":742,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Darauf achten, Kollegen!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":743,"sitzung":131,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn eine \u00f6ffentliche Verwaltung Handys kauft, dann sollte sie darauf achten, dass es sich um Handys handelt, die fair produziert und gehandelt wurden, die kein Coltan enthalten und nicht durch Kinderarbeit hergestellt wurden.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635819,"profile_url":null,"sequence":744,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":745,"sitzung":131,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist m\u00f6glich. Diese Handys sind sogar preiswerter als andere, von vielen als cool angesehene Handys.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen noch eine sch\u00f6ne Debatte.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":746,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"So, jetzt reicht es.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":747,"sitzung":131,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Reden Sie, wenn Sie zu Hause in Ihren Wahlkreisen sind, dar\u00fcber, wie engagiert im Bundestag debattiert wird.\n\nHerzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635823,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":749,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Man merkt, woher Sie kommen. Das sind die Rheinland-Pf\u00e4lzer, gell?","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":750,"sitzung":131,"speaker":"Stefan Rebmann [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":1695.0,"speaker_party":"spd","text":"Kurpf\u00e4lzer!","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":751,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Gut, die Kurpf\u00e4lzer.\n\nVielen Dank, lieber Kollege Stefan Rebmann.\n\nIch schlie\u00dfe damit die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/6329 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nDann kommen wir zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt, zu dem Kollege Rebmann schon eingef\u00fchrt hat.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 28 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Modernisierung des Vergaberechts (Vergaberechtsmodernisierungsgesetz - VergRModG)\n\nDrucksache 18\/6281\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktor\u00adsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und \u00adEntwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Dazu gibt es keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nDann gebe ich dem ersten Redner in der Debatte das Wort. Das ist Marcus Held f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635827,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Kinder in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern","top_id":14568,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":753,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe verbleibende Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Zun\u00e4chst ein herzliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr das Lob an die Rheinland-Pf\u00e4lzer. Das m\u00f6chte ich aufgreifen, auch wenn es eigentlich um das Vergaberecht geht.\n\nWenn bisher zum Beispiel in Kommunalparlamenten \u00fcber Vergaben entschieden wurde, wurde letztendlich nur \u00fcber den Preis entschieden, und das f\u00fchrte in der Regel bei Kommunalpolitikern zu \u00c4rger und Unzufriedenheit.\n\nAndere Vergabeverfahren kennen wir zwar aus vielen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern oder auch aus den Zeiten beispielsweise der Konjunkturprogramme I und II, bisher sind wir in Deutschland aber leider immer wieder in die alten Vergabemuster zur\u00fcckgefallen.\n\nDies wird sich nun gl\u00fccklicherweise mit der heute zu beratenden Modernisierung des Vergaberechts \u00e4ndern, n\u00e4mlich mit der Umsetzung von drei EU-Richtlinien. Auch wenn das Gesetz nur im Oberschwellenbereich gilt, das hei\u00dft bei Bauauftr\u00e4gen mit einem Volumen von \u00fcber 5,1 Millionen Euro und bei Dienstleistungen ab 207 000 Euro: Das Gesetz wird nat\u00fcrlich auch Auswirkungen auf die L\u00e4nder haben, die sich bei ihren Vergabegesetzen daran orientieren werden. Es ist auch unser gro\u00dfes Ziel, dass hier m\u00f6glichst eine Vereinheitlichung \u00fcber die L\u00e4nder hinweg erfolgt.\n\nDas neue Vergaberecht ist ein gro\u00dfer Wurf; denn wir erreichen eine wesentliche Vereinfachung in der Struktur des Vergaberechts. Waren Vorschriften zur Vergabe bisher \u00fcber ganz viele unterschiedliche Regelwerke verteilt, so haben wir nun die wesentlichen im GWB, im Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen, zusammengef\u00fchrt. Dies schafft \u00dcbersichtlichkeit, dies schafft aber auch eine Entb\u00fcrokratisierung in den Verwaltungen.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635829,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":755,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Dort, wo sich Strukturen bew\u00e4hrt haben, belassen wir sie, so zum Beispiel im Baurecht. Hier gilt die eigene Vergabe- und Vertragsordnung f\u00fcr Bauleistungen auch in Zukunft, n\u00e4mlich die Ihnen allen bekannte VOB\/A.\n\nViel diskutiert wurde im Vorfeld die strategische Zielsetzung bzw. die damit verbundenen Inhalte des Gesetzes, n\u00e4mlich Nachhaltigkeit, aber auch soziale Kriterien. \u00d6ffentliche Auftraggeber k\u00f6nnen diese in Zukunft sehr viel st\u00e4rker als bisher gewichten, und dies gleich in mehreren Phasen der Vergabe: schon zu Beginn, n\u00e4mlich wenn die Leistungsbeschreibung zusammengestellt wird, aber auch bei den Eignungskriterien, bei den Zuschlagskriterien oder am Ende, wenn es um die Ausf\u00fchrungsbedingungen des Auftrags geht.\n\nErstmals wird es mit diesem Gesetz k\u00fcnftig m\u00f6glich sein, Unternehmen aus Vergabeverfahren auszuschlie\u00dfen, wenn sie beispielsweise gegen Arbeits- oder Sozialrecht versto\u00dfen haben. Hierf\u00fcr sind extra die \u00a7\u00a7 123 und 124 in dem Entwurf des GWB aufgef\u00fchrt, die zwingende, aber auch fakultative Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnde beschreiben, zum Beispiel wenn Straftatbest\u00e4nde vorliegen, aber auch wenn Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge nicht bezahlt worden sind oder wenn in der Vergangenheit bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen das jeweilige Unternehmen geltende umwelt-, sozial- oder arbeitsrechtliche Verpflichtungen nicht eingehalten hat.\n\nAuch Vorgaben zur Herstellung von Waren, zum Beispiel die uns allen bekannten ILO-Kernarbeitsnormen, oder zum Handel mit Waren, zum Beispiel Fair-Trade-Anforderungen, finden in Zukunft im neuen Vergaberecht Ber\u00fccksichtigung.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635831,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":757,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden dar\u00fcber hinaus Regelungen f\u00fcr G\u00fctezeichen treffen, mit denen die Anforderungen an den Herstellungsprozess und die damit verbundene teilweise sehr lange Lieferkette nachgewiesen werden k\u00f6nnen.\n\nWir sind f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Einrichtung eines Korruptionsregisters. Aber uns muss bewusst sein: Wir k\u00f6nnen noch so sch\u00f6ne und w\u00fcnschenswerte Regelungen in dieses Gesetz als Ziel aufnehmen, entscheidend ist am Ende die \u00dcberwachung und die Einhaltung der Regelungen in der Praxis. Hier appelliere ich an alle Ausf\u00fchrenden des Gesetzes, gegenw\u00e4rtig und auch in Zukunft gen\u00fcgend Zollbeamte und Kontrolleure einzustellen, die auf den Baustellen und bei der Realisierung der Ma\u00dfnahmen t\u00e4tig werden. Bei den Lieferketten obliegt die \u00dcberwachung dem jeweiligen Auftraggeber, was nat\u00fcrlich zu besonderem Aufwand und zu besonderen Herausforderungen f\u00fchrt.\n\nAber alle rechtlichen Verpflichtungen sind einzuhalten. Hier besteht kein Ermessensspielraum, auch wenn dies im Vorfeld der Diskussion immer wieder einmal anders dargestellt worden ist. Ich m\u00f6chte hier ganz explizit auf \u00a7 128 im neuen GWB eingehen, nach dem - im Wortlaut - \u201eUnternehmen \u2026 bei der Ausf\u00fchrung des \u00f6ffentlichen Auftrags alle f\u00fcr sie geltenden rechtlichen Verpflichtungen einzuhalten\u201c haben. Dann kommt ein ganz langer Katalog mit entsprechenden Punkten: Steuern, Abgaben, Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge, Mindestlohn, Tarifvertragsgesetze, aber auch alle Wirkungen, die mit dem Arbeitnehmer-Entsendegesetz zu tun haben, und vieles mehr.\n\nDas Gesetz ist aber auch deshalb ein gro\u00dfer Wurf, weil soziale Dienstleistungen k\u00fcnftig in einem erleichterten Verfahren vergeben werden k\u00f6nnen. Auch im sogenannten sozialrechtlichen Dreiecksverh\u00e4ltnis stehen alle Verfahren der Vergabe k\u00fcnftig parallel zur Verf\u00fcgung. Auch hier werden wir f\u00fcr die Praxis alle wichtigen Details in entsprechenden Verordnungen parallel zum Gesetz regeln.\n\nDieses Gesetz ist auch deshalb ein gro\u00dfer Wurf, weil wir die Belange von Menschen mit Behinderung st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen als bisher - hier verweise ich auf den \u00a7 118 -, weil wir die kommunale Zusammenarbeit erleichtern - wir erm\u00f6glichen sogenannte Inhouse-Vergaben f\u00fcr Kommunen, was mehr Freir\u00e4ume schafft -, weil wir die Rettungsdienste privilegieren, wenn sie in der Tr\u00e4gerschaft von gemeinn\u00fctzigen Organisationen stehen. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf die gegenw\u00e4rtige Fl\u00fcchtlingsproblematik eingehen. Was w\u00e4ren wir in unseren L\u00e4ndern, in unseren Kommunen ohne diese Rettungsdienste! Deshalb bin ich froh, dass wir mit dieser Privilegierung ihnen auch etwas zur\u00fcckgeben k\u00f6nnen.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635833,"profile_url":null,"sequence":758,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":759,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Abschlie\u00dfend ein weiterer sozialer Aspekt, n\u00e4mlich der Personal\u00fcbergang beim Betreiberwechsel im Schienenpersonennahverkehr. Hier bedanke ich mich ganz besonders f\u00fcr die Initiative der L\u00e4nder, insbesondere des Landes Rheinland-Pfalz. Durch diese Bundesratsinitiative soll k\u00fcnftig n\u00e4mlich geregelt sein, dass bei Personen\u00fcbernahmen Tarifvertr\u00e4ge fortgelten.\n\nIch glaube, Sie haben an meinen Ausf\u00fchrungen erkannt, wie wichtig die Modernisierung des Vergaberechts ist. Es bringt Verbesserungen f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen durch Teil- und Fachlosvergabe. Es bringt auch Verbesserungen f\u00fcr die Kommunen und die \u00f6ffentlichen Einrichtungen insgesamt, weil sie mehr Flexibilit\u00e4t bei der Vergabe bekommen, aber auch f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, weil mehr soziale Kriterien ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Au\u00dferdem bringt es Verbesserungen f\u00fcr Menschen in aller Welt, deren Produkte zur hiesigen Verwendung eingesetzt werden, durch die Beachtung von Nachhaltigkeits- und Umweltkriterien. Nicht zuletzt bringt es Verbesserungen f\u00fcr Menschen mit Behinderung und f\u00fcr unsere Rettungsdienste.\n\nIch freue mich auf die Diskussion mit Ihnen in den kommenden Wochen. Ich kann Sie schon heute um Ihre Zustimmung zu diesem Gesetz bitten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635835,"profile_url":null,"sequence":760,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":761,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Marcus Held. - N\u00e4chster Redner: Klaus Ernst f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635837,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":763,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 400 Milliarden ist die Summe, die Bund, L\u00e4nder und Kommunen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Beschaffung von G\u00fctern und Dienstleistungen ausgeben - eine Riesensumme. Welche M\u00f6glichkeiten h\u00e4tten wir, mit unserer Vergabepraxis in den Betrieben Dinge positiv zu beeinflussen!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":764,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Machen wir doch!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":765,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das, was Sie hier angesichts der M\u00f6glichkeiten, die die Europ\u00e4ische Kommission jetzt bietet, vorlegen, ist gewaltig. Wenn es weiterhin so ist, dass nur der Preis entscheidet, dann bekommt oft der den Zuschlag, der der Billigste ist und der soziale und \u00f6kologische Gesichtspunkte nicht ber\u00fccksichtigt.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":766,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Das \u00e4ndert sich ja jetzt!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":767,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt wollen wir uns Ihren Gesetzentwurf genau anschauen; Kollege Held, ich habe ihn bereits studiert. Wir haben folgende Probleme:\n\nErstens. In \u00a7 123 des vorliegenden Gesetzentwurfs ist geregelt, wann ein Unternehmen vom Vergabeverfahren zwingend ausgeschlossen wird - zwingend. Nach \u00a7 124 gibt es die M\u00f6glichkeit - das Ganze ist also fakultativ -, jemanden auszuschlie\u00dfen. Nun frage ich: Warum sollen Verst\u00f6\u00dfe gegen umwelt-, sozial- und arbeitsrechtliche Verpflichtungen nicht zwingend zum Ausschluss f\u00fchren? Warum nicht?","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635843,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":769,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn man diese M\u00f6glichkeit l\u00e4sst, dann f\u00fchrt das dazu, dass es die eine Kommune so und die andere so macht. Das ist keine vern\u00fcnftige Regelung. An ihr kann man sich nach wie vor vorbeischleichen. Ich frage noch einmal: Warum f\u00fchren diese Verst\u00f6\u00dfe nicht zwingend zum Ausschluss? Deutlicher kann man eigentlich gar nicht zeigen, dass man den ganzen Vorgang eigentlich nicht so richtig ernst nimmt.\n\nDie Forderung der Gewerkschaften, ein zentrales Register einzuf\u00fchren, in der alle Unternehmen, die gegen die Vergaberichtlinien schon einmal versto\u00dfen haben, aufgef\u00fchrt werden, sodass derjenige, der einen Auftrag vergibt, schauen kann, ob das interessierte Unternehmen ein schwarzes Schaf ist oder nicht, ist zu unterst\u00fctzen. Leider ist die Schaffung eines solchen Registers im Gesetzentwurf nicht vorgesehen.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":770,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Vorschlag wird gepr\u00fcft!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":771,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- \u201eWird gepr\u00fcft\u201c. Ihr legt einen Gesetzentwurf vor, und da steht es nicht drin. So einfach ist die Welt.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":772,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Leider nein!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":773,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann regelt die Schaffung eines solchen Registers im Gesetzentwurf, wenn ihr es wollt. Ihr habt nichts Entsprechendes hineingeschrieben.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635849,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":775,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen Rechtssicherheit!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":776,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Kommen wir zur Regelung der Entscheidung, welches Unternehmen einen Zuschlag bekommen soll. Nach dem Gesetzentwurf m\u00fcssen bei Ermittlung des besten Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnisses \u00f6kologische und soziale Kriterien nicht zwingend ber\u00fccksichtigt werden - sie stehen nicht im Gesetz -, sondern es bleibt im Prinzip dem, der den Auftrag vergibt, \u00fcberlassen, ob er das macht oder nicht. Warum? Ihr h\u00e4ttet jetzt die M\u00f6glichkeit, mit Blick auf die 400 Milliarden Euro wirklich ein Zeichen zu setzen und das ins Gesetz zu schreiben. Das macht ihr aber nicht. Traurig, traurig!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635852,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":778,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Im \u00dcbrigen w\u00e4re auch die Bestimmung m\u00f6glich gewesen, dass ein Angebot mit einem ungew\u00f6hnlich niedrigen Preis zwingend abgelehnt werden muss, wenn davon auszugehen ist, dass bei diesem Angebot etwas nicht stimmen kann.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":779,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ernst, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung vom Kollegen Held?","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":780,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr gern.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":781,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Das habe ich mir gedacht. - Herr Held.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":782,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Kollege Ernst, wenn es um soziale, aber auch um Umweltkriterien geht, dann muss ich sagen: Wir haben in den letzten Wochen sehr intensiv \u00fcber Probleme - ich nenne es einmal so allgemein - bei einem gro\u00dfen deutschen Automobilhersteller diskutiert.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635858,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":784,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"- Sie rufen \u201eBetrug\u201c. Ich will es nicht werten. - Wenn wir vorgeben, solche Umweltkriterien zwingend zu ber\u00fccksichtigen, ist die Frage an Sie alle, aber vor allem an den Redner Ernst doch die: Wollen Sie tats\u00e4chlich alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer bei VW dadurch bestrafen, dass Sie ein Unternehmen wie VW bei Ausschreibungen dauerhaft nicht mehr ber\u00fccksichtigt sehen wollen, auch wenn es zum Beispiel um die Beschaffung von Polizeiautos hier in Berlin geht?","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":785,"sitzung":131,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann werden andere bestraft!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":786,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kann doch nicht unser Interesse sein. Da stimmen Sie mir doch hoffentlich zu.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635862,"profile_url":null,"sequence":787,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Matthias Bartke [SPD]","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":788,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kann Ihnen sagen: Es fehlt das Register. Es w\u00e4re ja schon sch\u00f6n, wenn es ein Register g\u00e4be. Bei VW braucht man es nicht. Das wei\u00df jetzt die ganze Welt.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":789,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber die w\u00fcrden wir dadurch ausschlie\u00dfen!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":790,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber es ist trotzdem notwendig, ein solches Register zu haben.\n\nIch sage Ihnen: Ja, ich bin daf\u00fcr, dass der, der wirklich in erheblichem Ma\u00df gegen entsprechende Bestimmungen versto\u00dfen hat, k\u00fcnftig nicht ber\u00fccksichtigt wird. Es gibt \u00fcbrigens in Deutschland auch noch andere Hersteller als VW, bei denen man Polizeiautos kaufen k\u00f6nnte.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":791,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist der Punkt! Sie wollen die Arbeitnehmer bestrafen!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":792,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich bin mit der Beantwortung Ihrer Frage, Kollege Held, eigentlich noch nicht ganz fertig, aber bequemer ist es, zu sitzen. Es w\u00e4re vielleicht gar nicht so schlecht, wenn man solche Unternehmen f\u00fcr ein Jahr ausschlie\u00dfen w\u00fcrde, damit sie wissen, was sie da angestellt haben. Wenn wir dann noch Regelungen schaffen, dass das nicht zulasten der Besch\u00e4ftigten geht, sondern zulasten derer, die den Saustall verursacht haben, dann h\u00e4tten wir was gewonnen, Kollege Held.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635868,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635869,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":131,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00fcrde zulasten der Besch\u00e4ftigten gehen! Wollen Sie das?","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":795,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Wollen Sie eine Frage stellen?","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635871,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":131,"speaker":"Zurufe","speaker_cleaned":"","speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nein!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":797,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich fahre mit meiner Rede fort, Frau Pr\u00e4sidentin. - Nach dem Gesetzentwurf muss sich ein Auftragnehmer nur an Tarifvertr\u00e4ge halten, die nach dem Arbeitnehmer-Entsendegesetz allgemeinverbindlich sind. Was ist eigentlich mit den anderen Tarifvertr\u00e4gen? Warum schreiben Sie in das Gesetz nicht hinein, dass man sich prinzipiell an Tarifvertr\u00e4ge zu halten hat?","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635873,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":799,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit. Das ist \u00fcbrigens auch eine Forderung der Gewerkschaften.\n\nWeil ich die Frauen hier sitzen sehe, muss ich auch einmal Folgendes sagen: Jetzt haben wir eine Frauenquote, zwar eine schlechte, aber wir haben zumindest eine in gro\u00dfen Aktiengesellschaften. Warum schreiben wir in das Gesetz nicht hinein, dass ein \u00f6ffentlicher Auftrag nur dahin vergeben wird, wo die Frauenquote eingehalten wird? Das w\u00e4re doch mal was f\u00fcr die Frauen, oder nicht?","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635875,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":801,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum klatschen Sie da nicht mit, Frau Gundelach? Weil Sie in der Union die Frauenquote vielleicht gar nicht wollen?","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":802,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie wollen Sie das denn im Tiefbau machen? Wie wollen Sie das im Stra\u00dfenbau machen? Sagen Sie doch mal, wie Sie das im Stra\u00dfenbau machen wollen!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":803,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re zum Beispiel eine M\u00f6glichkeit, da etwas zu erreichen. Sie machen das nicht.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":804,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Alles \u00fcber einen Kamm scheren!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":805,"sitzung":131,"speaker":"Johann Saathoff [SPD]","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Wolkenkuckucksheim!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":806,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, weil Sie das nicht machen, bleibt der Gesetzentwurf weit hinter den M\u00f6glichkeiten zur\u00fcck, die die Europ\u00e4ische Union einr\u00e4umt.\n\nIch nenne Ihnen einen weiteren Punkt, Herr Held. Was ist mit den Subunternehmern? Was ist, wenn einer einen Auftrag von der \u00f6ffentlichen Hand annimmt und dreimal weitergibt? Sie regeln dazu in dem Gesetz \u00fcberhaupt nichts. Das wird im Ergebnis zu dem f\u00fchren, was wir auch in Dortmund schon erlebt haben. Ein Auftrag, der an die Bundesdruckerei vergeben wurde, ist dann irgendwo in Ungarn gelandet. Man muss doch im Gesetz regeln, dass auch die Subunternehmer unter die gesetzlichen Bestimmungen fallen; denn sonst l\u00e4uft das ins Leere.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635882,"profile_url":null,"sequence":807,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":808,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb kann ich Ihre Auffassung, dass das ein ganz gro\u00dfer Wurf ist, \u00fcberhaupt nicht teilen. Ich kann Ihnen sagen: Das ist ein W\u00fcrfchen, was Sie hier machen. Ich hoffe, dass es uns im weiteren Verfahren zu diesem Gesetzentwurf gelingt, die Dinge hineinzubringen, die dringend notwendig sind, und dass wir als Gesetzgeber die M\u00f6glichkeit nutzen, Dinge in den Betrieben tats\u00e4chlich zu ver\u00e4ndern. \u201eTarifautonomie st\u00e4rken\u201c, das hei\u00dft zum Beispiel, dass man festlegt: Ein Auftrag wird nur an ein tarifgebundenes Unternehmen gegeben, sofern ein solches vorhanden ist. - So einfach w\u00e4re das zu regeln.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635884,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":810,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Herlind Gundelach das Wort.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635886,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":812,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":1500.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen heute \u00fcber ein Thema, das in der Regel eigentlich nur Spezialisten interessiert und von dem vermutlich auch die meisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger noch nie etwas geh\u00f6rt haben, n\u00e4mlich \u00fcber das Vergaberecht.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635888,"profile_url":null,"sequence":813,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":814,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":1500.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Die meisten nicht. - Oder wie k\u00fcrzlich jemand so treffend formulierte: Das ist ein Rechtsbereich im Wesentlichen von Juristen f\u00fcr Juristen.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":815,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist \u00fcberhaupt nicht so! Er ist sehr breit interessiert!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":816,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Nein! Nein!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":817,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":1500.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Aber es besch\u00e4ftigen sich meistens die Juristen damit.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":818,"sitzung":131,"speaker":"Johann Saathoff [SPD]","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Jeder Kommunalpolitiker!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":819,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sozialpolitiker! Wirtschaftspolitiker!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":820,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":1500.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Vergaberecht strukturiert und regelt die Vergabe von Auftr\u00e4gen und die Beschaffung von Waren und Leistungen durch die \u00f6ffentliche Hand. Und da, Herr Ernst, m\u00f6chte ich Ihnen schon einmal gleich energisch widersprechen: Das Vergaberecht ist keine verkappte Gesellschafts- und Sozialpolitik. Das sind zwei getrennte Paar Stiefel. Das muss man einmal ganz klar sehen. Man kann nicht immer alles durcheinandermischen.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635896,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":822,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":1500.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Anlass f\u00fcr die Reform sind die im M\u00e4rz 2014 ver\u00f6ffentlichten drei EU-Vergaberichtlinien; das hat ja der Kollege Held schon gesagt. Wir stehen heute deswegen auch vor dem bisher umfangreichsten vergaberechtlichen Gesetzgebungsverfahren. Die Umsetzung wird weiterhin im GWB erfolgen, wie es jetzt auch schon der Fall ist; ich denke, das ist auch vern\u00fcnftig. Es wird also kein eigenes Vergabegesetz geben. Warum das so ist, darauf m\u00f6chte ich sp\u00e4ter noch einmal eingehen.\n\nUnser erkl\u00e4rtes Ziel bei der Gesetzgebung ist es, das Vergaberecht einfacher, unb\u00fcrokratischer, anwenderfreundlicher und rechtssicherer zu gestalten. Au\u00dferdem wollen wir insbesondere die M\u00f6glichkeiten des Zugangs f\u00fcr kleinere und mittlere Unternehmen verbessern. Insgesamt - und da stimme ich dem Kollegen Held absolut zu - ist der Regierungsentwurf aus meiner Sicht gelungen. Die Vorschl\u00e4ge gehen in die richtige Richtung. Ich denke, es gibt aber auch noch ein paar Punkte, bei denen wir nachbessern k\u00f6nnten. Dazu w\u00fcrde ich gerne ein bisschen ausholen.\n\nOberstes Prinzip bei der Vergabe ist, dass \u00f6ffentliche Auftraggeber zu den wirtschaftlichsten und sachlich besten Konditionen beschaffen sowie Wettbewerb, Gleichbehandlung und transparente Verfahren gew\u00e4hrleisten. Diese Grunds\u00e4tze sind wie bisher in \u00a7 97 GWB geregelt. Dadurch verhindern wir Korruption und Vetternwirtschaft. Alle zus\u00e4tzlichen Regelungen im Vergaberecht m\u00fcssen im Prinzip diesen Grundprinzipien folgen.\n\nAus meiner Sicht gibt es zwei wesentliche Punkte im Regierungsentwurf, die nicht ganz konform mit diesen Grunds\u00e4tzen sind. Ich denke, auf diese m\u00fcssen wir im weiteren Gesetzgebungsverfahren eingehen.\n\nDa ist zun\u00e4chst einmal die Einbeziehung der sogenannten strategischen Ziele. Fr\u00fcher wurden diese \u00fcbrigens als vergabefremde Kriterien bezeichnet. Ich denke, das zeigt auch schon die Problematik, die dahinterliegt. Die europ\u00e4ische Richtlinie gibt n\u00e4mlich ausdr\u00fccklich vor, dass geltende umwelt-, sozial- und arbeitsrechtliche Verpflichtungen eingehalten werden m\u00fcssen - ich denke, das ist in einem Rechtsstaat eine schiere Selbstverst\u00e4ndlichkeit - und zus\u00e4tzliche Auflagen, die allerdings in direktem Zusammenhang mit dem Auftrag stehen m\u00fcssen, gemacht werden k\u00f6nnen. Diesen Vorsto\u00df begr\u00fc\u00dfe ich au\u00dferordentlich; denn das gibt der Exekutive insgesamt einen deutlich breiteren Handlungsspielraum.\n\nDer Regierungsentwurf formuliert nun aber wie bei den sozial- und umweltbezogenen Aspekten \u201ewerden\u201c, das hei\u00dft in dem Fall ein Muss. Sozial- und umweltbezogene Aspekte erhalten insoweit auch die gleiche Wertigkeit wie die Aspekte Qualit\u00e4t und Innovation. Die Ma\u00dfgabe in Artikel 67 der Richtlinie ist aber, dass ein direkter Bezug dieser Kriterien - und darauf m\u00fcssen wir Wert legen - zum Auftragsgegenstand bestehen muss. Au\u00dferdem liegt es im Ermessen des Auftraggebers, ob er strategische Ziele verfolgen m\u00f6chte oder nicht. Er muss es nicht, aber er kann es machen.\n\nIch sehe hier ein praktisches Problem und vor allen Dingen auch ein Problem der Rechtssicherheit; denn in der Vergangenheit hat der EuGH mehrfach Landesvergabegesetze wegen vergabefremder Kriterien gekippt: 2008 das nieders\u00e4chsische Vergabegesetz im sogenannten R\u00fcffert-Urteil und 2014 das NRW-Vergabegesetz. Nun ist es so, dass diese beiden Landesvergabegesetze damals vornehmlich den Bereich Mindestlohn geregelt haben. Dieser ist in der Zwischenzeit Gott sei Dank geregelt.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635898,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":824,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":1500.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es bleibt aber dabei: Aus europarechtlicher Sicht werden an die Einbeziehung strategischer Ziele ganz klare Anforderungen gestellt. Das ist aber so im Regierungsentwurf nicht verankert und sollte daher aus meiner Sicht im Sinne einer Eins-zu-eins-Umsetzung entsprechend angepasst werden.\n\nKommen wir zum zweiten Aspekt, der meines Erachtens wichtig ist und tiefer gehend betrachtet werden muss. In Artikel 12 Abs\u00e4tze 1 und 4 der Richtlinie werden die vom EuGH entwickelten Ausnahmen vom Anwendungsbereich des Vergaberechts bei sogenannten Inhouse-Gesch\u00e4ften - das ist die vertikale Ebene - und bei der sogenannten interkommunalen Zusammenarbeit - das ist die horizontale Ebene - erstmals geregelt. Demnach f\u00e4llt ein zwischen zwei oder mehr \u00f6ffentlichen Auftraggebern geschlossener Vertrag nicht unter das Vergaberecht, wenn die Zusammenarbeit ein gemeinsames Ziel verfolgt und dem \u00f6ffentlichen Interesse dient - das ist gerade schon dargelegt worden - und die Beteiligten auf dem offenen Markt weniger als 20 Prozent der durch die Zusammenarbeit erfassten T\u00e4tigkeiten erbringen. Der damalige Vorschlag der Kommission sah \u00fcbrigens 10 Prozent vor und entsprach auch einem Urteil des EuGH.\n\nNun ist es so: Auch wenn wir die europ\u00e4ische Vergaberichtlinie noch nicht abschlie\u00dfend in deutsches Recht umgesetzt haben, ist sie dennoch bereits geltendes Recht. Daher besch\u00e4ftigen sich zum Teil auch schon unsere Gerichte damit. Dieser Bereich ist eben sehr kompliziert. Das Oberlandesgericht Koblenz hat sich vor diesem Hintergrund im Dezember 2014 mit der Definition des Wortes \u201eZusammenarbeit\u201c besch\u00e4ftigt. Das Gericht hat ganz klar zum Ausdruck gebracht, dass es sich bei der interkommunalen Zusammenarbeit um eine echte Zusammenarbeit handeln muss - die Betonung liegt auf \u201eArbeit\u201c und nicht auf \u201ezusammen\u201c -, das hei\u00dft, es kann sich nicht nur um die Erbringung einer Leistung gegen Bezahlung handeln. Das ist in den Kommunen momentan eigentlich eher g\u00e4ngige Praxis. Ich denke, auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir im laufenden Gesetzgebungsverfahren noch einmal nachdenken.\n\nDar\u00fcber hinaus hat das OLG Celle ebenfalls im Dezember 2014 um eine Vorabentscheidung beim EuGH zum Thema Zweckverband gebeten. Die Gr\u00fcndung eines Zweckverbandes ist n\u00e4mlich h\u00e4ufig die Folge, wenn die soeben beschriebene interkommunale Zusammenarbeit in die Kritik ger\u00e4t. Das OLG Celle m\u00f6chte ganz konkret wissen, ob die Aufgaben\u00fcbertragung auf einen Zweckverband ein \u00f6ffentlicher Auftrag sein kann, und falls ja, ob dieser Vorgang als Fall der Inhouse-Vergabe oder der interkommunalen Zusammenarbeit in den Anwendungsbereich des Vergaberechts f\u00e4llt und daher ausgeschrieben werden muss.\n\nDie Kommunen vertreten in der Regel die Ansicht, dass die Gr\u00fcndung eines Zweckverbandes und die damit verbundene Aufgaben\u00fcbertragung ausschreibungsfrei ablaufen kann, da es keinen Vertrag zwischen dem \u00f6ffentlichen Auftraggeber und dem Unternehmer und somit auch keinen Beschaffungsvorgang gebe. Die Gr\u00fcndung eines Zweckverbandes wird als Aufgabenbew\u00e4ltigung durch Eigenleistung der beteiligten \u00f6ffentlichen Auftraggeber betrachtet, durch die nur \u00f6ffentliche Interessen ber\u00fchrt werden und die durch das kommunale Selbstverwaltungsrecht nach Artikel 28 Absatz 2 des Grundgesetzes gesch\u00fctzt ist. Ich finde es deswegen \u00e4u\u00dferst spannend, wie der Europ\u00e4ische Gerichtshof diesbez\u00fcglich entscheiden wird; denn daran werden wir uns dann halten m\u00fcssen. Grunds\u00e4tzlich denke ich aber, dass wir national so oder so das Wort \u201eZusammenarbeit\u201c im Zuge des Gesetzgebungsverfahrens klar definieren sollten, damit in der Zukunft schlicht keine vielf\u00e4ltigen Interpretationen stattfinden.\n\nInsgesamt halte ich die Vorlage, wie gesagt, f\u00fcr ausgewogen, wobei ich zugeben muss, dass ich mir auch noch weiter gehende Regelungen h\u00e4tte vorstellen k\u00f6nnen. Denn mit der Vergaberechtsreform - das haben wir geh\u00f6rt - erhalten wir weder ein eigenes Vergabegesetz noch f\u00fchren wir einen konsequenten Systemwechsel durch. Das Kaskadensystem bleibt in Teilen erhalten, anderes geht im Gesetz und in der dazugeh\u00f6rigen Verordnung auf. Mir ist klar, dass diese Forderungen vielleicht manchmal ein bisschen zu weit gehen, aber ich denke, wir n\u00e4hern uns mit dem vorliegenden Gesetzentwurf diesen Vorstellungen an. Vielleicht gelingt uns ja dann bei der n\u00e4chsten Novellierung des Vergaberechts der gro\u00dfe Wurf.\n\nGestatten Sie mir zum Abschluss noch eine pers\u00f6nliche Bemerkung. Sie zielt auch ein bisschen auf das ab, was der Kollege Held schon gesagt hat. Wir alle reden immer von B\u00fcrokratieabbau. Es w\u00e4re mit Sicherheit eine gro\u00dfe Erleichterung, vor allem f\u00fcr unsere KMUs, wenn die L\u00e4nder ihre Landesvergabegesetze an das neue Recht anpassen w\u00fcrden, vor allem vor dem Hintergrund, dass die elektronische Vergabe die Vergabe der Zukunft sein wird. 16 verschiedene Softwares und Regularien sind mit Sicherheit nicht das, was unsere Unternehmen brauchen k\u00f6nnen. Der Bund regelt mit diesem Gesetz - auch das ist schon erw\u00e4hnt worden - ja nur die Vergabe oberhalb bestimmter Schwellenwerte; denn nur diesen Bereich geben auch die Richtlinien vor. Insofern w\u00e4re es ein Gewinn f\u00fcr die Wirtschaft, wenn man sich auch unterhalb dieser Schwellenwerte auf ein einheitliches Vergaberecht verst\u00e4ndigen k\u00f6nnte, und vermutlich sogar auch eine Vereinfachung f\u00fcr die ausschreibenden Beh\u00f6rden; denn die Bundesl\u00e4ndergrenzen sind f\u00fcr Bieter und Auslober aus meiner Sicht eine unliebsame und b\u00fcrokratische H\u00fcrde, die wir mittel- und langfristig beseitigen k\u00f6nnten. Das w\u00e4re aus meiner Sicht einer der besten Beitr\u00e4ge zum B\u00fcrokratieabbau, den Bund und L\u00e4nder gemeinsam leisten k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635900,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":826,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin spricht Katharina Dr\u00f6ge von den Gr\u00fcnen.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635902,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":131,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Dr. Gundelach, Sie haben zu Beginn Ihrer Rede gesagt, dass das Vergaberecht keine verkappte Gesellschafts- und Sozialpolitik sein soll. Ich muss sagen: In dieser Zuspitzung, so wie Sie sie formuliert haben, teile ich Ihre Aussage nicht.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635903,"profile_url":null,"sequence":828,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635904,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":131,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man sich anschaut, was wir in der Vergabepolitik machen, muss man sagen: Die \u00f6ffentliche Hand bewegt Milliarden. Jeder sechste Euro in der Europ\u00e4ischen Union wird durch die \u00f6ffentliche Hand bewegt. Das ist ein Riesenvolumen. Damit ist der Staat der wichtigste Nachfrager f\u00fcr die Wirtschaft. Die Kriterien, die wir uns durch die Vergabepolitik geben, gestalten in erheblichem Ausma\u00dfe, wie wir unsere Wirtschaft lenken und ob wir auf dem Weg zu einer nachhaltigen und sozial gerechten Wirtschaft sind oder eben nicht. Darum geht es in der Vergabepolitik. Und damit hat die Vergabepolitik eine erhebliche Lenkungswirkung f\u00fcr ganz viele gesellschaftliche Bereiche, f\u00fcr ganz viele Bereiche unseres allt\u00e4glichen Lebens.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635905,"profile_url":null,"sequence":830,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635906,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":131,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Um diese Kriterien, die wir heute mit der Novellierung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen beachten, geht es. An erster Stelle steht in der Vergabepolitik nat\u00fcrlich immer die Garantie eines fairen Wettbewerbs. Es geht darum, dass beispielsweise in einer Stadt - ich komme aus K\u00f6ln - ein Auftrag an ein Unternehmen nicht allein deshalb vergeben wird, weil der B\u00fcrgermeister den Chef dieses Unternehmens vom Fu\u00dfball kennt.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":832,"sitzung":131,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine Unterstellung! Das ist unm\u00f6glich!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635908,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":131,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es an erster Stelle in der Vergabepolitik.\n\nAn zweiter Stelle geht es in der Vergabepolitik darum, dass die \u00f6ffentliche Hand nicht nach der Maxime \u201eGeiz ist geil\u201c verfahren darf.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635909,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635910,"profile_url":null,"sequence":835,"sitzung":131,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie darf nicht durch Vorgaben, die sie macht, und durch Preisgrenzen, die sie setzt, die Unternehmen, die die Angebote machen, zu Lohndumping und Preisdumping veranlassen. Das ist aus meiner Sicht nicht nur ein soziales, sondern auch ein \u00f6konomisch sinnvolles, ein wirtschaftliches Kriterium; denn das billigste Angebot ist in ganz vielen F\u00e4llen nicht immer das wirtschaftlichste Angebot. Wenn man f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand arbeitet, spielen Qualit\u00e4tskriterien an vielen Stellen eine ebenso wichtige Rolle. Deshalb finde ich es so wichtig, dass die EU-Vergaberichtlinie den Begriff der Wirtschaftlichkeit hier noch einmal ausdr\u00fccklich verankert hat, um dieser Politik entgegenzuwirken.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635911,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635912,"profile_url":null,"sequence":837,"sitzung":131,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe die EU-Vergaberichtlinien an verschiedenen Stellen angesprochen. Herr Kollege Held, Sie haben sehr ausf\u00fchrlich und - wie ich finde - auch an vielen Stellen richtig geschildert, um welche Verbesserungen es bei der Novellierung des Vergabegesetzes geht. In erster Linie - das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit - ist der Entwurf, den Sie als Bundesregierung vorlegen, eine Umsetzung von EU-Richtlinien. Das ist richtig und Ihr gutes Recht. Aber zur Wahrheit geh\u00f6rt auch dazu, dass man sagt, dass die EU-Vergaberichtlinien in erheblichem Ma\u00dfe dadurch ver\u00e4ndert wurden, dass zum Beispiel meine Kolleginnen und Kollegen im Europaparlament - ich m\u00f6chte hier insbesondere Heide R\u00fchle als Berichterstatterin erw\u00e4hnen - in erheblichem Ma\u00dfe Ver\u00e4nderungen daran durchsetzen konnten.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635913,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635914,"profile_url":null,"sequence":839,"sitzung":131,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Im Bereich \u201enachhaltige und soziale Beschaffung\u201c, im Bereich \u201eFair Trade\u201c, im Bereich \u201eerleichterte Bedingungen f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen\u201c hat meine Fraktion im Europaparlament \u00c4nderungen vorgenommen. Die k\u00f6nnen wir heute gemeinsam begr\u00fc\u00dfen. Die setzen Sie auch um, das ist richtig. Aber ich finde, das zu erw\u00e4hnen, geh\u00f6rt zur Wahrheit der Geschichte dazu.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635915,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635916,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":131,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe gesagt, Sie setzen mit Ihrem Gesetzesentwurf viele richtige Vorgaben der Richtlinien um. Wir stehen erst am Anfang des Beratungsprozesses. Wir haben noch eine Ausschussanh\u00f6rung. Wir haben noch eine Ausschussberatung. Ich hoffe, dass wir auch in einen Dialog treten k\u00f6nnen. An der einen oder anderen Stelle nutzen Sie n\u00e4mlich Spielr\u00e4ume, die Ihnen der EU-Gesetzgeber gegeben hat, aus meiner Sicht nicht ausreichend. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir miteinander sprechen.\n\nZum Beispiel geht es um soziale Dienstleistungen. Wir haben in der Vergangenheit erfahren, dass die Vergabepolitik gerade im Bereich der Arbeitsmarktdienstleistungen und der sozialen Dienstleistungen dazu gef\u00fchrt hat, dass Preisdumping und Lohndumping die Folge waren. Wenn Tr\u00e4ger, die einen Qualit\u00e4tsanspruch hatten, oder Tr\u00e4ger, die auf Tarifl\u00f6hne gesetzt haben, bei der Vergabe nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt wurden, bekamen sie deswegen keinen Zuschlag und mussten sich vom Markt zur\u00fcckziehen. Insolvenz war dann die Folge, und Personal wurde entlassen. Teilweise hat es dann zwar bei anderen Tr\u00e4gern neue Besch\u00e4ftigung gefunden, aber zu deutlich schlechteren Bedingungen. Das wiederum hat negative Auswirkungen auf die Qualit\u00e4t der Dienstleistungen.\n\nHier hat der EU-Gesetzgeber Spielr\u00e4ume vorgesehen, die in Ihrem Gesetzentwurf aus meiner Sicht - wir haben viele Stellungnahmen der Sozialverb\u00e4nde gelesen; Sie haben sie genauso bekommen wie wir - nur unscharf umgesetzt wurden. Hier gibt es noch Pr\u00e4zisierungsspielraum, den Sie nutzen sollten. Ich hoffe, dass wir in der Anh\u00f6rung in einen konstruktiven Dialog eintreten k\u00f6nnen, um den Gesetzentwurf an dieser Stelle verbessern zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635917,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635918,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":131,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Blick auf die Zeit m\u00f6chte ich es an dieser Stelle damit bewenden lassen. Ich habe noch eine Reihe von Punkten, die wir in der Anh\u00f6rung beraten k\u00f6nnen. Ich muss ganz ehrlich sagen: Das Vergaberecht ist das wichtigste Steuerungsinstrument, das wir haben, um die Wirtschaft zu lenken. Es geht nicht um die Sanktionierung von Gesch\u00e4ftsmodellen, sondern es geht um das Bef\u00f6rdern einer positiven, einer nachhaltigen, einer sozial gerechten Wirtschaft. Mit der Novellierung des Vergabegesetzes haben wir eine gro\u00dfe Chance. Diese sollten wir im Parlament gemeinsam nutzen. Darauf freue ich mich.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635919,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":845,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Barbara Lanzinger von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635921,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":847,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Besucherinnen und Besucher! Auch wenn es auf den ersten Blick nicht so scheint: Das Vergaberecht ist eine wirklich spannende und vor allem wichtige Materie. Es geht um die Frage: Wie erteilt die \u00f6ffentliche Hand Auftr\u00e4ge an die Wirtschaft?\n\nVergaberecht muss fairen Wettbewerb garantieren. Nur wenn Unternehmen wissen, dass sie faire Chancen haben, gibt es auch viele Bewerberinnen und Bewerber - sonst n\u00fctzen die ganzen Ausschreibungen nichts. Das ist wichtig f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand, damit sie gute, innovative Angebote erh\u00e4lt und wirtschaftlich handeln kann. Das Vergaberecht ist aber auch wichtig f\u00fcr die Wirtschaft, vor allem f\u00fcr den Mittelstand. \u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge haben ein Volumen von circa 300 Milliarden Euro im Jahr; Sie haben sogar von 400 Milliarden Euro gesprochen. Insbesondere f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen ist das ein attraktiver Markt.\n\nSeit langem ist aber auch klar, dass das Vergaberecht komplex und auch sehr verschachtelt ist. Das erschwert gerade mittelst\u00e4ndischen Unternehmen die Teilnahme an solchen Verfahren sowie ihre Durchf\u00fchrung. Nachdem es 2009 schon einmal einen Ansatz zur Vereinfachung des Vergaberechts gab, unternehmen wir nun einen neuen Anlauf. Anlass f\u00fcr die Reform sind auch diesmal neue Regelungen auf europ\u00e4ischer Ebene. Nicht alle europ\u00e4ischen Regelungen freuen uns, aber hier ist es aus meiner Sicht schon so. Wir erhalten die Gelegenheit zur weiteren Straffung und Vereinfachung des deutschen Vergaberechts. Wir sollten sie nutzen, und wir nutzen sie auch.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635923,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":849,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen drei EU-Richtlinien in deutsches Recht umsetzen: die Richtlinie \u00fcber die \u00f6ffentliche Auftragsvergabe, die Sektorenrichtlinie und die Konzessionsrichtlinie. Diese Modernisierung ist gut f\u00fcr die deutsche Wirtschaft; denn wir verschlanken die Struktur des Vergaberechts, wir schaffen klarere, flexiblere Regeln und bauen B\u00fcrokratie ab.\n\nDas Vergaberecht wird \u00fcbersichtlicher. Die bisherige dreistufige Kaskade aus GWB - Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen -, Vergabeverordnung und Verdingungsordnungen wird teilweise aufgehoben - so wie es Kollegin Gundelach schon gesagt hat. Die Verdingungsordnungen - mit Ausnahme der f\u00fcr den Bau - werden in die Vergabeverordnung integriert.\n\nDie Vergabe- und Vertragsordnung f\u00fcr Leistungen, VOL, und die Vergabeordnung f\u00fcr freiberufliche Leistungen, VOF, gehen k\u00fcnftig in der neuen Vergabeverordnung auf. Die Einzelheiten der Vergabeverfahren werden dort geregelt. Das ist geradezu ein Paradigmenwechsel. Deshalb ist es wichtig, dass das Parlament ein Mitspracherecht bei der Ausgestaltung der Verordnung bekommt, und zwar auch dann, wenn k\u00fcnftig \u00c4nderungen anstehen.\n\nEin Paradigmenwechsel ist es auch, was die Struktur der Vergabeverfahren betrifft. Auftraggeber erhalten jetzt eine gr\u00f6\u00dfere Wahlfreiheit hinsichtlich des Vergabeverfahrens. Ich denke, das ist sehr wichtig. Damit k\u00f6nnen sie Ausschreibungen noch besser an die spezifischen Anforderungen des jeweiligen Auftrags anpassen.\n\nDiese neue Wahlfreiheit hat auch Vorteile f\u00fcr Auftragnehmer: Wenn k\u00fcnftig h\u00e4ufiger das nichtoffene Verfahren gew\u00e4hlt wird, profitieren die Bieter davon. Die Angebotserstellung ist einfacher. Unternehmen k\u00f6nnen so ihre Ressourcen je nach Erfolgsaussicht der Bewerbung effizienter einsetzen. Dadurch f\u00f6rdern wir die Bereitschaft der Unternehmen, an \u00f6ffentlichen Ausschreibungen \u00fcberhaupt teilzunehmen. Das ist gut f\u00fcr den Wettbewerb.\n\nTransparenz und Chancengleichheit bleiben trotzdem gewahrt; denn auch jedem nichtoffenen Verfahren geht ein \u00f6ffentlicher Teilnahmewettbewerb voraus. So steht jedem Unternehmen bei beiden Verfahrensarten eine Bewerbung grunds\u00e4tzlich offen.\n\nDie Vereinheitlichung des Vergaberechts auf europ\u00e4ischer Ebene ist auch gut f\u00fcr den Wettbewerb innerhalb Europas; denn bei \u00f6ffentlichen Ausschreibungen k\u00f6nnen sich Bieter aus dem gesamten europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum bewerben - nat\u00fcrlich auch deutsche Firmen bei Ausschreibungen im Ausland.\n\nJe einheitlicher die Regelungen innerhalb der EU sind, desto weniger Barrieren gibt es f\u00fcr internationale Bewerbungen. Das liegt auf der Hand. Wichtig ist aber schon, die Verordnungen m\u00f6glichst eins zu eins umzusetzen und m\u00f6glichst wenige Ausnahmen zu machen. Die EU-Vergaberichtlinien lassen viel Spielraum, sie enthalten viele Kannvorschriften. Diese Spielr\u00e4ume sollten wir - das ist meine und unsere Meinung - m\u00f6glichst erhalten. Denn sie machen das Vergaberecht flexibler und handhabbarer - f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Auftraggeber, aber auch f\u00fcr die Unternehmen. Ich nenne ein Beispiel: die Losvergabe. Die Richtlinie sieht vor, dass es den Auftraggebern \u00fcberlassen bleibt, ob sie einen Auftrag gesamt oder aufgeteilt in mehrere Lose vergeben. Die Losaufteilung soll vor allem bewirken, dass sich mittelst\u00e4ndische Unternehmen, KMUs, um Auftr\u00e4ge bewerben k\u00f6nnen. Wenn der Auftrag nicht geteilt wird, dann muss dies begr\u00fcndet werden. Ich meine, das ist eine sehr gute L\u00f6sung: Sie gew\u00e4hrleistet den Vorrang der Losaufteilung, schreibt ihn aber nicht zwingend vor. Damit ist die Flexibilit\u00e4t f\u00fcr Auftraggeber gew\u00e4hrleistet, und die Interessen des Mittelstandes bleiben ebenfalls gewahrt.\n\nDie strategischen Ziele wurden heute schon angesprochen. Auch hier m\u00fcssen wir die Spielr\u00e4ume der EU-Vorgaben nutzen. Die sogenannten strategischen Ziele, also qualitative, umweltbezogene und soziale Aspekte, sind nicht neu, sie gibt es schon. Auch im aktuellen GWB haben Auftraggeber die M\u00f6glichkeit, solche Aspekte in die Vergabeentscheidung mit einzubeziehen. Ich denke, auch das hat sich bew\u00e4hrt. Eine st\u00e4rkere Betonung dieser Ziele halte ich nicht f\u00fcr richtig; denn bei allen gutgemeinten Nebenzielen d\u00fcrfen wir nicht das Wesen des Vergaberechts aus den Augen verlieren. Es geht darum, die zu vergebenden Mittel im Sinne der Steuerzahler effizient einzusetzen und das wirtschaftlichste Angebot auszuw\u00e4hlen.\n\nWichtig ist aber, dass wir Wirtschaftlichkeit definieren. Es kommt zu oft vor, dass die Wirtschaftlichkeit vorrangig \u00fcber Kosten und Preis definiert wird - das ist angesichts knapper Kassen manchmal verst\u00e4ndlich -, aber nicht alles, was auf den ersten Blick wenig kostet, ist langfristig g\u00fcnstiger, n\u00e4mlich dann nicht, wenn die Qualit\u00e4t nicht stimmt und kostenintensive Nachbesserungen notwendig sind. Daher meine ich, wir m\u00fcssen die Wirtschaftlichkeit so definieren, dass sie neben Preis und Kosten zwingend auch die Qualit\u00e4t beinhaltet.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635925,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Matthias Bartke [SPD]","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":851,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Danke.\n\nKonzentration auf das Wesentliche hei\u00dft auch: Das Vergaberecht darf keine Spielwiese - das sage ich ganz bewusst - f\u00fcr vergabefremde Ziele werden. Unternehmer, die \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge \u00fcbertragen bekommen, m\u00fcssen gesetzestreu sein. Aber nicht jeder Versto\u00df muss zum Ausschluss aus dem Vergabeverfahren f\u00fchren. Sanktionen f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen das Mindestlohngesetz oder auch gegen die Regelungen zur Frauenquote zum Beispiel sollten nicht indirekt \u00fcber das Vergaberecht erfolgen; das w\u00e4re unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Ich sage ganz bewusst: Leistungserbringung hat nichts mit Quoten zu tun.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635927,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":853,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":854,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vorhin wurde das Thema Gemeinn\u00fctzigkeit in Bezug auf Rettungsdienste angesprochen. Es geht hier aber nicht um Gemeinn\u00fctzigkeit - das ist wichtig, zu erw\u00e4hnen -, sondern es geht um den Zivil- und Katastrophenschutz; somit k\u00f6nnen die Auftr\u00e4ge frei an die Unternehmen vergeben werden.\n\nIch komme zum Schluss;","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":855,"sitzung":131,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, reicht jetzt!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":856,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ich h\u00e4tte zwar noch ein paar Punkte, aber die Zeit ist zu kurz. Was wollen wir mit dem neuen Vergaberecht erreichen? Wir wollen Qualit\u00e4t und Wettbewerb st\u00e4rken, wir wollen B\u00fcrokratie abbauen und den Mittelstand f\u00f6rdern. Konzentrieren wir uns auf das Wesentliche, dann sind wir auf einem guten Weg.\n\nIch m\u00f6chte mit Ludwig Erhard schlie\u00dfen, der gesagt hat:\n\nJe freier die Wirtschaft, desto sozialer ist sie auch.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":857,"sitzung":131,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Da hat er sich geirrt!","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":858,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Helmut Schmidt hat einmal sehr gut gesagt:\n\nM\u00e4rkte sind wie Fallschirme - sie funktionieren nur, wenn sie offen sind.\n\nIn diesem Sinne: Lassen Sie uns weiter diskutieren.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635934,"profile_url":null,"sequence":859,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":860,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in dieser Debatte hat Bernd Westphal von der SPD das Wort.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635936,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":862,"sitzung":131,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf werden die wesentlichen Regelungen der neuen EU-Vergaberichtlinie in deutsches Recht umgesetzt. Im Grundsatz geht es darum, faire Ausschreibungsbedingungen, aber auch soziale und Umweltbelange mit einzubeziehen. Es sollen jene Unternehmen von den \u00f6ffentlichen Vergaben profitieren, die zum Beispiel durch Tarifvertr\u00e4ge, durch die Einhaltung von Arbeitsschutzstandards oder durch Mitbestimmung wichtige Aspekte der sozialen Marktwirtschaft erf\u00fcllen.\n\nEs geht heute um die Regeln, nach denen unser Staat die \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge vergibt. Es geht - wir haben es eben geh\u00f6rt - um riesige Milliardenbetr\u00e4ge jedes Jahr. Der Staat, der auf allen Ebenen gefordert ist - das erleben wir gerade in den letzten Wochen und Monaten -, muss bestimmen, nach welchen Regeln das erfolgt. Deshalb gibt es ein ausgefeiltes System im Vergaberecht mit verschiedenen Verordnungen, Richtlinien und Gesetzen, die die Beschaffung der \u00f6ffentlichen Hand regeln.\n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf haben wir erstmals seit zehn Jahren die Chance, das Vergaberecht zu modernisieren. Ziel ist, das bestehende Recht in Anpassung an die europ\u00e4ischen Regelungen flexibler und \u00fcbersichtlicher zu gestalten. Die M\u00f6glichkeiten zur Ber\u00fccksichtigung zus\u00e4tzlicher sozialer Kriterien bei der Vergabe werden erweitert. Die Nachhaltigkeit spielt bei der Beschaffung eine wichtige Rolle. Als Mitglied des Parlamentarischen Beirates f\u00fcr nachhaltige Entwicklung finde ich diesen Aspekt besonders wichtig.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635938,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":864,"sitzung":131,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Modernisierung versprechen wir uns auch von der elektronischen Vergabe. F\u00fcr das eine oder andere kleinere Unternehmen ist das sicherlich eine H\u00fcrde; aber das ist ein Beitrag - Stichwort: E-Governance -, um die Modernisierung der Verwaltung auf den Weg zu bringen.\n\nVoraussetzung f\u00fcr diese Vergaben ist, dass die \u00f6ffentliche Hand in der Lage ist, Investitionen zu t\u00e4tigen. Deshalb hat sich gerade die Sozialdemokratie f\u00fcr eine Entlastung der Kommunen eingesetzt; denn dadurch haben sie den notwendigen finanziellen Spielraum, um diese Auftr\u00e4ge vergeben zu k\u00f6nnen, um diese Infrastrukturma\u00dfnahmen leisten zu k\u00f6nnen.\n\nWir haben von der Fratzscher-Kommission, die vom Wirtschaftsministerium eingesetzt wurde, eine ganze Reihe von Vorschl\u00e4gen aufgezeigt bekommen, wo \u00f6ffentliche Investitionen get\u00e4tigt werden m\u00fcssen. Dabei geht es vor allen Dingen um die Infrastruktur, also um die Sanierung von Br\u00fccken und Stra\u00dfen, um die Sanierung von \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden, aber nat\u00fcrlich auch um Investitionen im Bildungsbereich. Daf\u00fcr sind Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen. Im Bereich der Infrastruktur ist es wichtig, dass wir nicht nur Schlagl\u00f6cher, sondern auch Funkl\u00f6cher beseitigen und die digitale Entwicklung unseres Landes voranbringen.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635940,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Heinz Riesenhuber [CDU\/CSU]","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":866,"sitzung":131,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit diesem Gesetz kann, wie schon gesagt, eine Menge geregelt werden. Es geht auch darum, Investitionen anzureizen und abzusichern. Nach Verabschiedung des vorliegenden Gesetzentwurfs profitiert unser Land von den sozialen und \u00f6kologischen Standards, die damit gesetzt werden. Deswegen freue ich mich auf die weiteren Beratungen im Ausschuss.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635942,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":868,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/6281 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 29 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie (9. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Hubertus Zdebel, Caren Lay, Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nBad-Bank-Pl\u00e4ne der Atomkonzerne zur\u00fcckweisen - R\u00fcckstellungen der AKW-Betreiber in einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Fonds \u00fcberf\u00fchren\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, Oliver Krischer, Annalena Baerbock, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nKeine Bad Bank f\u00fcr Atom - R\u00fcckstellungen der Atomwirtschaft in \u00f6ffentlich-rechtlichem Fonds sicherstellen\n\nDrucksachen 18\/1959, 18\/1465, 18\/6382\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erste Rednerin hat Nina Scheer von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635944,"profile_url":null,"sequence":869,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Gesetz zur Modernisierung des Vergaberechts","top_id":14569,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":870,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":1394.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren heute \u00fcber zwei Antr\u00e4ge der Oppositionsfraktionen und stimmen auch dar\u00fcber ab. In den Antr\u00e4gen geht es um die Folgelasten der Nutzung von Atomenergie. Uns liegt ein Antrag der Linken mit dem Titel \u201eBad Bank-Pl\u00e4ne der Atomkonzerne zur\u00fcckweisen - R\u00fcckstellungen der AKW-Betreiber in einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Fonds \u00fcberf\u00fchren\u201c und ein Antrag der Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eKeine Bad Bank f\u00fcr Atom - R\u00fcckstellungen der Atomwirtschaft in \u00f6ffentlich-rechtlichem Fonds sicherstellen\u201c vor.\n\nIch m\u00f6chte vor allem erst einmal darauf hinweisen, dass wir schon eine sehr lange Zeit \u00fcber dieses Thema sprechen und wir es gesellschaftlich verschlafen haben, w\u00e4hrend der Jahrzehnte, in denen wir die Atomenergie genutzt haben, mitzudenken, was wir mit den Folgelasten der Atomenergienutzung anstellen.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":871,"sitzung":131,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir nicht!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":872,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":1394.0,"speaker_party":"spd","text":"Die gesamte Gesellschaft war nicht in der Lage dazu, vom Beginn der Nutzung der Atomenergie an hierf\u00fcr Sorge zu tragen. Das best\u00e4tigt sich etwa darin, dass nach Berechnungen des Forums \u00d6kologisch-Soziale Marktwirtschaft allein von 1970 bis 2014 umgerechnet 219 Milliarden Euro an Subventionen geleistet wurden. Das F\u00d6S hat ebenfalls ausgerechnet, dass in R\u00fcckbau und Endlagerung 30 bis 70 Milliarden Euro flie\u00dfen werden. Allein diese Spanne von 30 bis 70 Milliarden Euro verdeutlicht vor allem eines: Es ist absolut unabsehbar, wie viel Last in \u00f6konomischer Hinsicht da wirklich auf uns zukommt.\n\nWir wissen, dass es bei Gro\u00dfprojekten, die ja f\u00fcr sich genommen Schritte und Ma\u00dfnahmen umfassen, die wir alle beherrschen, zu Kostenexplosionen kommen kann - ich nenne nur den Berliner Flughafen; es wurde in Deutschland ja bisher nicht nur ein Flughafen gebaut -, die wir kaum zu beherrschen wissen.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":873,"sitzung":131,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tja, in Berlin regiert eben die SPD!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":874,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":1394.0,"speaker_party":"spd","text":"Da kann man sich, denke ich, ausmalen, welche Anforderungen beim Umgang mit h\u00f6chst gef\u00e4hrlichem Material an uns alle gestellt werden. Bis heute gibt es weltweit keine Endlagerm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den M\u00fcll. Insofern finde ich es bezeichnend, aber auch zutreffend, was ich im Handelsblatt - es ist gut, dass es inzwischen auch dort solche Stimmen gibt - gelesen habe. Ich m\u00f6chte das Handelsblatt zitieren:\n\nAtomkraft? Nie wieder!\n\nZu riskant, zu teuer: Die Geschichte der Kernenergie in Deutschland ist ein einzigartiges Fiasko - zumal jetzt auch noch die B\u00fcrger f\u00fcr die finanziellen Folgen geradestehen sollen. Deutschland h\u00e4tte sich auf dieses Abenteuer nie einlassen d\u00fcrfen, das am Ende mehrere Hundert Milliarden Euro kosten k\u00f6nnte.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635950,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":876,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":1394.0,"speaker_party":"spd","text":"Solche Stimmen nun breit in der Gesellschaft und auch in den Medien zu vernehmen, ist wichtig; das f\u00fchrt uns auch die Brisanz der hiermit aufgeworfenen Fragen vor Augen.\n\nWenn man sich \u00fcberlegt, wer daf\u00fcr die Verantwortung zu \u00fcbernehmen hat, dann ist an allererster Stelle das Verursacherprinzip zu nennen, das in unserer Rechtsordnung ganz klar verankert ist. Damit sind nat\u00fcrlich die AKW-Betreiber und die Konzerne, zu denen die AKW-Betreiber geh\u00f6ren, angesprochen, und zwar was die Stilllegung, den R\u00fcckbau, aber auch die Endlagerung betrifft.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635952,"profile_url":null,"sequence":877,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-nina-scheer-0","sequence":878,"sitzung":131,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":1394.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle Folgen aufkommen.\n\nWenn man sich vergegenw\u00e4rtigt, was ich zu Anfang gesagt habe - welche immensen, unabsehbaren Kosten auf uns zukommen k\u00f6nnen -, folgt daraus nat\u00fcrlich auch, dass man eine gesamtgesellschaftliche Verantwortung hat, Sorge zu tragen, dass daf\u00fcr Verm\u00f6gen vorhanden ist bzw. dass man dem tats\u00e4chlich gerecht wird, wenn diese Pflichten zu erf\u00fcllen sind. Wir merken, dass es eine hochgradige gesellschaftliche Abh\u00e4ngigkeit von der Zahlungsf\u00e4higkeit der Konzerne gibt - ich denke, in einem Ausma\u00df, das wir noch nie hatten und das, wie ich bereits sagte, nicht eindeutig zu beziffern ist.\n\nHier m\u00fcssen wir eine gesellschaftlich-politische Verantwortung \u00fcbernehmen. Es ist richtig, dass dieses Anliegen auch in den Antr\u00e4gen der Oppositionsfraktionen zum Ausdruck kommt. Aber genauso wichtig ist, hier zu erw\u00e4hnen, dass auch vonseiten der Regierungskoalition bzw. des Wirtschaftsministeriums entsprechende Schritte unternommen werden, und das nicht erst als Reaktion auf die Oppositionsantr\u00e4ge.\n\nSo m\u00f6chte ich nennen: Zun\u00e4chst ist vom Wirtschaftsministerium ein Stresstestgutachten in Auftrag gegeben worden. Es ist ein Gesetzentwurf zur Konzernnachhaftung in Planung, der auch gleich zu Ver\u00e4nderungen der Aufspaltungspl\u00e4ne bei Eon gef\u00fchrt hat. Jetzt ist die Einsetzung einer Kommission in Planung, die den Umgang mit den Konzernen regeln und kl\u00e4ren soll, wie man sowohl die Mittel aus den steuerfreien R\u00fcckstellungen als auch die Mittel in Bezug auf die weitergehenden Haftungen, die nach dem Verursacherprinzip gegeben sind, sicherstellen kann.\n\nIn den n\u00e4chsten Wochen wird sich diese Kommission zusammensetzen. In den n\u00e4chsten Wochen wird auch die Konzernnachhaftung im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens parlamentarisch behandelt werden. Trotz der aktuellen dramatischen Situation - so m\u00f6chte ich sie nennen - m\u00f6chte ich den optimistischen Ausblick wagen, dass in den n\u00e4chsten Monaten weitere ernsthafte Schritte in Richtung einer - ja, wie soll man es in den letzten drei Sekunden mit den besten Worten ausdr\u00fccken? - Haftungs\u00fcbernahme unternommen werden und dass wir es auf jeden Fall hinbekommen, die notwendigen Schritte in die Wege zu leiten und einen rechtssicheren Rahmen zu schaffen.\n\nAn dieser Stelle bleibt mir nur, zu sagen: Die vorliegenden Antr\u00e4ge kann man angesichts der geplanten Vorhaben, die ich genannt habe, nur ablehnen, auch wenn ich anerkenne, dass die Anliegen, die in diesen Antr\u00e4gen formuliert sind, nat\u00fcrlich durchaus richtig und lobenswert sind.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635954,"profile_url":null,"sequence":879,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":880,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Ralph Lenkert von der Linken das Wort.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635956,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":882,"sitzung":131,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wer zahlt die Zeche? Normalerweise der, der bestellt! Das hei\u00dft, f\u00fcr die Lagerung des Atomm\u00fclls und f\u00fcr die Stilllegung und den R\u00fcckbau der Atomkraftwerke m\u00fcssten selbstverst\u00e4ndlich die Energiekonzerne Eon, RWE, Vattenfall und EnBW zahlen.\n\nAngeblich haben die Atomkonzerne 35 Milliarden Euro an R\u00fcckstellungen. Egal ob wir von 50 Milliarden Euro, 80 Milliarden Euro oder 100 Milliarden Euro reden, die wir f\u00fcr den R\u00fcckbau der Atomkraftwerke und f\u00fcr die Endlagerung von Atomm\u00fcll brauchen: Diese R\u00fcckstellungen werden nicht reichen. Wenn jetzt nicht gegengesteuert wird, m\u00fcssen wir f\u00fcrchten, dass die Hinterlassenschaften von 50 Jahren Atomkraftnutzung der Gesellschaft aufgedr\u00fcckt werden. Das lehnt die Linke ab. F\u00fcr uns gilt: Wer bestellt, der zahlt.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635958,"profile_url":null,"sequence":883,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":884,"sitzung":131,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Koalition\u00e4re, haben Sie aus den Man\u00f6vern von Eon, RWE und Co. eigentlich nichts gelernt? Zuerst versuchten die Konzerne, sich per Ablasshandel von der Verantwortung freizukaufen und dann eine Bad Bank zu gr\u00fcnden - und das alles, um der Gesellschaft den Atomm\u00fcll anzudrehen. Die Bundesregierung verhinderte wenigstens, dass sich Eon von der Atomsparte trennt. Ihr Gesetzentwurf zur Haftung der Mutterkonzerne f\u00fcr ihre Atomt\u00f6chter fehlt aber nach wie vor.\n\nDie R\u00fcckstellungen sind sicher, sagt die Regierung. Doch selbst ihr Gutachter, Herr Irrek, zerpfl\u00fcckt die eigenwillige Argumentation bei dieser Betrachtung.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":885,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unabh\u00e4ngiger Gutachter! Das ist Quatsch!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":886,"sitzung":131,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Koalition\u00e4re, kennen Sie das Insolvenzrecht? Maximal zehn Jahre r\u00fcckwirkend besteht die M\u00f6glichkeit, auf ehemalige Verm\u00f6genswerte der Atomkonzerne zuzugreifen. Der R\u00fcckbau der AKW und der Aufbau der Endlager dauern jedoch noch viele Jahrzehnte - gen\u00fcgend Zeit f\u00fcr die Konzerne, das Geld beiseitezuschaffen.\n\nIch erinnere Sie an den PCB-Skandal in Dortmund. Dort wurde mit krebserregenden Chlorverbindungen - mit PCB - aus Profitgr\u00fcnden nachl\u00e4ssig gearbeitet. Die Gewinne wurden aus dem Unternehmen gezogen. Gleichzeitig wurden Mitarbeiter und Umwelt vergiftet. Dann lie\u00df man das Unternehmen in die Insolvenz gehen, und f\u00fcr die Sanierung der Umweltsch\u00e4den flie\u00dfen jetzt viele Millionen Euro - aus dem Steuertopf.\n\nSie haben anscheinend noch nichts gelernt;","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635962,"profile_url":null,"sequence":887,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":888,"sitzung":131,"speaker":"Bernd Westphal [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":889,"sitzung":131,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"denn wenn Sie etwas gelernt h\u00e4tten, dann w\u00fcrden Sie heute die Antr\u00e4ge der Gr\u00fcnen und von uns, den Linken, nicht ablehnen.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635965,"profile_url":null,"sequence":890,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":891,"sitzung":131,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen die R\u00fcckstellungen in einem Fonds unter \u00f6ffentliche Kontrolle bringen. Aus Erfahrung wissen wir: Das ist verdammt notwendig. Denn oftmals versuchen Manager und Aktion\u00e4re alles, nur um nicht zahlen oder haften zu m\u00fcssen. Dagegen muss sich unsere Gesellschaft wehren.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635967,"profile_url":null,"sequence":892,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":893,"sitzung":131,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen verhindern, dass sich die R\u00fcckstellungen der Atomkonzerne in Luft aufl\u00f6sen - sei es, weil alte Anlagen oder Kohlekraftwerke zu R\u00fcckstellungen erkl\u00e4rt werden, weil profitable Unternehmensteile scheibchenweise ausgegr\u00fcndet werden oder weil die leeren H\u00fcllen der ehemaligen Atomkonzerne letztendlich in Insolvenz gehen.\n\nVor diesen Gefahren m\u00fcssen die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler gesch\u00fctzt werden. Das sehen Sie von der Koalition doch hoffentlich genauso.\n\nSeit Montag gibt es wenigstens ein bisschen Hoffnung auf Vernunft bei der Bundesregierung. Jetzt wird n\u00e4mlich eine Kommission eingesetzt, die die H\u00f6he, das Vorhandensein und die Verf\u00fcgbarkeit der R\u00fcckstellungen f\u00fcr den Atomm\u00fcll untersuchen soll. Ich kann nur w\u00fcnschen, dass sich die Kommission durchsetzt und Abstand zu den Konzerninteressen bewahrt.\n\nDamit aber dauerhaft sichergestellt wird, dass beim Atomm\u00fcll die Verursacher die Zeche zahlen, m\u00fcssen wir die R\u00fcckstellungen in einem \u00f6ffentlichen Fonds sichern. Das sagt \u00fcbrigens auch Ihr eigenes Gutachten, und das geht auch ganz einfach: Stimmen Sie heute den Antr\u00e4gen der Gr\u00fcnen und von uns, den Linken, zu.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635969,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":895,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Jens Koeppen von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635971,"profile_url":null,"sequence":896,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":897,"sitzung":131,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das klingt schon alles sehr abenteuerlich, was man hier h\u00f6rt, etwa der Kampfbegriff \u201eBad Bank\u201c f\u00fcr Atomr\u00fcckstellungen. Die gibt es ja gar nicht; das sind von Ihnen erfundene Kampfbegriffe.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":898,"sitzung":131,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist der Kampf der Konzerne!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":899,"sitzung":131,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt keine Bad Bank f\u00fcr Atomr\u00fcckstellungen.\n\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge stammen aus dem Mai und dem Juli 2014, wurden jetzt herausgeholt und uns wieder vorgelegt.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":900,"sitzung":131,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Weil jetzt die Zeit daf\u00fcr ist!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":901,"sitzung":131,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie selbst haben in Ihrem Antrag geschrieben, dass Sie die Bad-Bank-Pl\u00e4ne Medienberichten entnehmen. Da muss ich Sie fragen: Wie professionell ist es, Medienberichte zum Anlass zu nehmen, im Deutschen Bundestag einen Antrag vorzulegen? Ich halte das f\u00fcr abenteuerlich.\n\nDann kommt wieder die alte Geschichte der vier gro\u00dfen b\u00f6sen Energieversorger, die, sage ich einmal, die Gewinne privatisieren","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":902,"sitzung":131,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Verluste sozialisieren! Leider!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":903,"sitzung":131,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und die Kosten vergesellschaften, die die Steuerzahler schr\u00f6pfen, die Gesellschaft zugrunde richten usw. usf. Dazu muss ich Ihnen sagen: Bei den R\u00fccklagen, die Sie ansprechen, ist es doch immer so gewesen - das wissen Sie auch -, dass sie Konsens waren, dass diese R\u00fccklagen nat\u00fcrlich staatlich festgelegt und auch immer gelenkt waren. Ich komme dazu auch noch auf Ihre eigene Regierungszeit zu sprechen.\n\nSie wissen auch, dass die friedliche Nutzung der Kernenergie politischer Konsens war, dass die Nutzung der Kernenergie dazu beigetragen hat, Deutschland als Industriestandort zu wirtschaftlichem Erfolg zu verhelfen. Das war eine saubere Energieform.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":904,"sitzung":131,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie sauber sie ist, sehen wir jetzt! Darum sind die Kosten ja so viel!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":905,"sitzung":131,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Energieform ist verf\u00fcgbar, grundlastf\u00e4hig und auch regelbar.\n\nAuf der anderen Seite - da haben Sie nat\u00fcrlich recht, deswegen gibt es den Konsens \u00fcber den Ausstieg - gibt es die Frage: Was ist mit dieser Risikotechnologie? Vor allen Dingen - das ist besonders wichtig -:","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":906,"sitzung":131,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer zahlt?","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":907,"sitzung":131,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist mit den Endlagerkosten? Deswegen ist dieser Ausstieg im politischen Konsens beschlossen worden. Den einen ging er zu schnell - auch ich geh\u00f6re dazu -, zu abrupt, weil wir mit den Erneuerbaren und Alternativen noch nicht so weit sind. Ihnen ging er zu langsam. Aber jetzt k\u00f6nnen wir sehen, wie wir damit umgehen. Sie aber fordern, die Konzerne zu zerschlagen. Wem n\u00fctzt das?","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":908,"sitzung":131,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo lesen Sie das denn, dass die zerschlagen werden sollen?","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":909,"sitzung":131,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo steht das denn?","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":910,"sitzung":131,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden die vier gro\u00dfen Konzerne ben\u00f6tigen, um den Weg ins Zeitalter der erneuerbaren Energien zu gehen.\n\nMeine Damen und Herren, was ist geplant gewesen? Welche \u00dcberlegungen gab es? Es gab die \u00dcberlegung, m\u00f6glicherweise eine \u00f6ffentlich-rechtliche Stiftung zu gr\u00fcnden und so die Stilllegung und die Endlagerkosten mit den 36 Milliarden Euro an R\u00fcckstellungen zu begleiten. Das war ein Konzeptpapier der Konzerne, die gefragt haben: Wie wollen wir jetzt damit umgehen? Sie m\u00fcssen zugeben, dass diese \u00dcberlegung berechtigt ist; denn wir haben den Konzernen politisch, obwohl es andere Agreements gab, ganz abrupt das Gesch\u00e4ftsmodell entzogen. Dann wird man auch dar\u00fcber nachdenken d\u00fcrfen, was in dieser Situation zu machen ist.\n\nB\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen verurteilen in ihrem Antrag diese \u00f6ffentlich-rechtliche Stiftung. Zwei Abs\u00e4tze weiter fordern sie die Einrichtung eines \u00f6ffentlich-rechtlichen Fonds - das ist genau das Gleiche - mit Sicherung der R\u00fccklagen, also der 36 Milliarden Euro, allerdings mit einem gewissen Unterschied: Sie fordern von den Unternehmen eine Ewigkeitsgarantie.\n\nMeine Damen und Herren, es gibt keine Garantie f\u00fcr die Ewigkeit, bei keinem Unternehmen und nirgendwo auf der Welt. \u00dcbrigens fordern Sie auch nicht die Ewigkeitsgarantie bei Windkraftanlagen in dem Fall, dass sie abgebaut werden m\u00fcssen, oder bei Solaranlagen daf\u00fcr, dass sie recycelt werden m\u00fcssen usw.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":911,"sitzung":131,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":1562.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie m\u00fcssen B\u00fcrgschaften hinterlegen!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":912,"sitzung":131,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Kennen Sie den technischen Unterschied zwischen Aluminium und Stahl und Uran und Plutonium?","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":913,"sitzung":131,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von diesen Unternehmen fordern Sie keine Ewigkeitsgarantie. Also, warum dort?\n\nMeine Damen und Herren, die Debatte um die H\u00f6he der R\u00fccklagen ist wirklich sehr alt. Nat\u00fcrlich gibt es unterschiedliche Auffassungen dar\u00fcber, ob diese R\u00fccklagen in H\u00f6he von 36 Milliarden Euro ausreichen oder ob sie nicht ausreichen. Ich muss noch einmal daran erinnern: Sie sind politisch festgelegt und gelenkt. Wer allerdings heute beklagt, dass die R\u00fccklagen nicht ausreichen, der sollte wissen, dass zur Zeit der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung m\u00e4chtig in die Kasse der R\u00fccklagen gegriffen wurde. Ich will Ihnen das auch erl\u00e4utern.\n\n2001 gab es eine Stellungnahme der Bundesregierung an die Europ\u00e4ische Kommission. Darin hie\u00df es von der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung, also Ihrer Regierung, dass die deutschen R\u00fcckstellungssysteme bew\u00e4hrt seien, dass die R\u00fcckstellungen in der H\u00f6he ausreichend seien und dass es wirklich keinen Reformbedarf gebe. Dar\u00fcber hinaus haben insbesondere Sie - auch das ist verbrieft - oft gesagt, dass die R\u00fcckstellungen zu hoch sind, dass sie zu schnell gebildet werden und die steuerlichen Vorteile f\u00fcr die Unternehmen daraus einen Wettbewerbsnachteil f\u00fcr andere Energietr\u00e4ger darstellen. Deswegen m\u00fcsse man die R\u00fcckstellungen, was die Schnelligkeit ihrer Bildung und die H\u00f6he betrifft, begrenzen. Das alles kann ich Ihnen zeigen, es sind Ihre Worte.\n\nDeswegen hat der damalige Finanzminister Oskar \u00adLafontaine - der ja danach die Flucht ergriffen hat - mit Ihnen zusammen in die Kasse gegriffen. Er sagte, dass es nachtr\u00e4gliche Besteuerungen f\u00fcr die Atomkonzerne geben muss. Das hat zur Folge, dass jetzt 50 Milliarden D-Mark in den R\u00fcckstellungen fehlen. Meine Damen und Herren, das ist zwar gut f\u00fcr den rot-gr\u00fcnen Haushalt gewesen, aber sehr schlecht mit Blick auf das, was Sie heute beklagen.\n\nWas ist das Fazit aus dieser Geschichte? Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie hat jetzt einen Stresstestbericht vorgelegt. Dort ist die Bewertung der R\u00fcckstellungen ganz klar. Es wird gesagt, dass die Gutachter davon ausgehen, dass die R\u00fcckstellungen ausreichend sind. Jetzt gibt es nat\u00fcrlich auch andere Gutachten. Daher ist es auch nicht verwunderlich, wenn Sie sagen: Wir brauchen 78 Milliarden Euro. - Dann kommt aber noch jemand, der mit seiner Zahl genau dazwischen liegt. Ich gehe von dem Stresstestbericht aus, den die Bundesregierung vorgelegt hat.\n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir schauen, wie wir jetzt gemeinsam den Weg ins Zeitalter der erneuerbaren und der alternativen Energien gehen. Ich kann Ihnen nur sagen, dass es niemandem n\u00fctzt, wenn wir gro\u00dfe Konzerne - deutsche Firmen bzw. international erfolgreiche Firmen - zerschlagen. Wir werden die Energieversorgungsunternehmen nach wie vor - gerade auf dem Weg hin zu den erneuerbaren Energien bzw. im Zeitalter der alternativen Energien - brauchen. Wir brauchen sie auch bei der Stilllegung bzw. bei der Endlagerung. Weiter brauchen wir sie, wenn es darum geht, neue Technologien zu entwickeln und auszuprobieren. Das wiederum ist ein gesamtgesellschaftlicher Konsens - genauso wie es damals einen gesamtgesellschaftlichen Konsens im Hinblick auf die Nutzung der Kernenergie gab.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635989,"profile_url":null,"sequence":914,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":915,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Sylvia Kotting-Uhl von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":635991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":916,"sitzung":131,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Koeppen, ich habe keine Lust und leider auch keine Zeit, mit Ihnen noch einmal die Schlachten der Vergangenheit zu schlagen. Es war wieder erkennbar, wie sehr Sie den Atomausstieg bedauern und wie sehr Sie gerne die Zeit zur\u00fcckdrehen w\u00fcrden. Allein, wir haben ihn. Und wir haben ihn hier beschlossen.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635992,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":918,"sitzung":131,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will aber - von den vielen Dingen, die Sie so halb richtig formuliert haben - doch kurz auf einen Punkt eingehen. Sie sagten, wir h\u00e4tten immer beklagt, die R\u00fcckstellungen seien zu hoch. Das war ein Teil der Klage, in der Tat. Wir haben gesagt: Angesichts mangelnder Transparenz kann man nicht wissen, ob sie vielleicht zu hoch oder zu niedrig sind. - Diese Transparenz ist jetzt ein St\u00fcck weit mehr hergestellt. Daf\u00fcr bin ich auch sehr dankbar. Aber ich will trotzdem sagen: Dieser Stresstest stellt keine rein positive Botschaft dar; er sagt nicht: Wir brauchen uns keine Sorgen zu machen. - Ich will nur zwei Zitate aus dem Stresstestbericht anf\u00fchren. Es hei\u00dft auf Seite 19:\n\nAus dieser Feststellung und daraus, dass das Verm\u00f6gen der EVU die Verpflichtungen abdeckt,\n\n- das wird festgestellt -\n\nkann jedoch nicht abgeleitet werden, dass die Finanzierung der k\u00fcnftigen Entsorgungskosten sicher ist.\n\nEin zweites Zitat findet sich auf Seite 100:\n\nDas Risiko, dass \u00fcber die Gesamtdauer der Entsorgung \u2026 eine Unterdeckung eintritt, liegt nach dieser Grafik deutlich \u00fcber 25 %.\n\nDas ist, finde ich, keine Ausgangslage, die berechtigt, sich keine Sorgen zu machen.\n\nIch will ganz ehrlich sagen: Die Koinzidenz, die darin lag, dass die Aktienkurse der Energieversorger abst\u00fcrzten und dann - nachdem noch wenige Tage vorher die Nachricht etwas anders lautete - die frohe Botschaft kam \u201eMacht euch keine Sorgen, es ist alles in Ordnung\u201c, bringt zumindest mich nicht dazu, hundertprozentiges Vertrauen in diese Botschaft zu haben.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635994,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":920,"sitzung":131,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, ein gewisses Misstrauen und eine gewisse Vorsicht sind hier durchaus angebracht.\n\nIch komme zum Nachhaftungsgesetz. Ich finde, das ist ein richtiges Gesetz. Es ist der richtige Zeitpunkt daf\u00fcr. Das ist ein notwendiger erster Schritt; aber es sch\u00fctzt uns auch nicht vollkommen.\n\nDie Parole \u201eEltern haften f\u00fcr ihre Kinder\u201c ist gut und richtig, nur haben wir jetzt durch den Abspaltungsvorgang bei Eon nicht mehr die Sorge, dass sich die Mutter der Haftung entzieht. Vielmehr entzieht sich das Kind nat\u00fcrlich der Haftung; denn es ist ja auch gar nicht vorgesehen, dass es haftet. Das hei\u00dft, Uniper wird eben nicht f\u00fcr Eon haften. Eon ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die AKW-Sparte und damit auch f\u00fcr die R\u00fcckstellungen.\n\nWir haben im Moment eine starke Debatte mit vielen Akteuren - leider muss ich da auch den NRW-Minister Duin von der SPD nennen -, die sagen: Halt, was hei\u00dft hier \u201eEltern haften f\u00fcr ihre Kinder\u201c? Es gab doch zwei Elternteile. Es gab die Mutterkonzerne, und es gab Vater Staat. Also muss auch Vater Staat mit in die Haftung, vor allem in die finanzielle Haftung genommen werden. - Da muss ich sagen: So haben wir nicht gewettet.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635996,"profile_url":null,"sequence":921,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":922,"sitzung":131,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"So waren all die Abmachungen auch nicht von Anbeginn. Es ist richtig: Die Konzerne oder die Vorg\u00e4nger der Konzerne mussten damals von der Politik etwas zum Jagen getragen werden. Aber sie haben nie protestiert, als es darum ging, \u00fcber die Jahrzehnte Milliarden \u00fcber Milliarden mit diesen Atomkraftwerken zu verdienen. Sie haben bis heute - das kommt erst jetzt - auch nie einen Zweifel daran gelassen, dass sie am Ende f\u00fcr die Entsorgung zust\u00e4ndig sind und daf\u00fcr R\u00fcckstellungen bilden m\u00fcssen.\n\nJetzt, wo absehbar wird, dass es etwas eng werden k\u00f6nnte, jetzt, wo sie sagen: \u201eHuch, pl\u00f6tzlich kommt die Politik mit lauter Entscheidungen, auf die wir uns ja gar nicht einstellen konnten, und jetzt verdienen wir ja auf einmal auch gar nicht mehr so viel\u201c, soll die Politik einspringen. Es ist nicht die Aufgabe der Politik, in vorauseilendem Gehorsam zu sagen: Ja, das machen wir schon.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":635998,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":635999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":924,"sitzung":131,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielmehr ist es Aufgabe der Politik, sich ganz klar an die Seite der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler zu stellen und erst einmal daf\u00fcr zu sorgen, dass die Verpflichtungen der Energieversorger auch von ihnen getragen werden.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636000,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":926,"sitzung":131,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht noch etwas zum Insolvenzrisiko der Konzerne, das ja jetzt immer auch der \u00f6ffentlichen Hand, dem Staat zugeschoben wird. Es hei\u00dft: Ihr habt den Atomausstieg gemacht, ihr kommt jetzt pl\u00f6tzlich mit Endlagersuche an. Das konnten wir ja alles gar nicht ahnen. - Ich will sagen: Das Insolvenzrisiko der Energiekonzerne h\u00e4ngt nicht davon ab, ob ein \u00f6ffentlich-rechtlicher Fonds gegr\u00fcndet wird oder ob jetzt R\u00fcckstellungen verlangt werden, um die lange bestehenden Verpflichtungen zu sichern. Das Insolvenzrisiko der Konzerne h\u00e4ngt ganz allein von ihrer F\u00e4higkeit ab, ihr Gesch\u00e4ftsmodell profitabel zu entwickeln. Das ist Aufgabe der Konzerne und im eigenen Interesse.\n\nEs ist nicht Aufgabe der \u00f6ffentlichen Hand und der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler, f\u00fcr ein falsches Gesch\u00e4ftsmodell verantwortlich zu sein und am Ende daf\u00fcr zu zahlen.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636002,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":928,"sitzung":131,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Konzern wie RWE, der 5 Prozent erneuerbarer Energien in seinem Portfolio hat, muss sich schleunigst umstellen; sonst kann er nicht nur f\u00fcr die R\u00fcckstellungen nicht aufkommen, sondern wird auch sehr schnell insolvent sein.\n\nZum Schluss. Der Bundestag, wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen uns entscheiden, an wessen Seite wir stehen. Wir k\u00f6nnen uns an die Seite der Konzerne stellen. Wir k\u00f6nnen uns aber auch an die Seite der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler stellen. Wer das nicht tut, wer sich nicht an die Seite der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler stellt und daf\u00fcr sorgt, dass sie nicht die verfehlten Verpflichtungen der Konzerne \u00fcbernehmen, wird das den B\u00fcrgern erkl\u00e4ren m\u00fcssen.\n\nStimmen Sie unserem Antrag zu! Dann stehen Sie auf der richtigen Seite.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636004,"profile_url":null,"sequence":929,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":930,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Barbara Lanzinger von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636006,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":932,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Besucherinnen und Besucher! Nach dem Beschluss des Bundestages, aus der Atomenergie bis 2020 auszusteigen, hei\u00dft es f\u00fcr uns: Wir m\u00fcssen uns nicht nur Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir die Umstellung unseres Energiesystems meistern - das ging dann ja doch recht schnell -, sondern auch, wie wir gemeinsam die nukleare Energie zur\u00fcckbauen und entsorgen. Dass diese Technologie nicht ohne Einschr\u00e4nkungen nutzbar sein wird, war uns, denke ich, schon von Anfang an klar. Wir haben bereits 1960 das Atomgesetz erlassen. Ein Gesetz, in dem klar geregelt wird, dass die Betreiber von Kernkraftwerken auch f\u00fcr den R\u00fcckbau und die Entsorgung verantwortlich sind - getreu dem Verursacherprinzip.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636008,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ute Vogt [SPD]","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":934,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und genau dieses Prinzip gilt auch heute noch f\u00fcr uns. Aus dieser Verantwortung wollen und werden wir die Energieunternehmen auch nicht entlassen. Das steht f\u00fcr uns auch gar nicht zur Debatte.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636010,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":936,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb haben wir auch im Koalitionsvertrag festgelegt, dass wir \u201evon den Kernkraftwerksbetreibern ihre Mitwirkung an der Energiewende und die Wahrnehmung ihrer Verantwortung f\u00fcr die geordnete Beendigung der Kernenergienutzung erwarten\u201c und dass wir auch erwarten, \u201edass die Kosten f\u00fcr den Atomm\u00fcll und den R\u00fcckbau der kerntechnischen Anlagen von den Verursachern getragen werden\u201c. Daf\u00fcr m\u00fcssen und mussten die Konzerne R\u00fcckstellungen bilden. Eines steht f\u00fcr uns fest: Betrieb und R\u00fcckbau sind ein Gesamtpaket und nicht verschiedene Teile. Es darf jedoch nicht sein, dass die Energieversorgungsunternehmen ihre Verantwortung mit der Auszahlung von R\u00fcckstellungen weitergeben bzw. \u00fcbergeben. Hierf\u00fcr m\u00fcssen wir die rechtlichen Anspr\u00fcche und Konsequenzen kl\u00e4ren.\n\nNeben der Verantwortung der Kernkraftbetreiber m\u00fcssen wir aber auch darauf achten, dass die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Betreiber vern\u00fcnftig sind, um den Energieversorgern ein Wirtschaften zu erm\u00f6glichen und ihre Verm\u00f6genswerte auch nicht zu entwerten. Wenn wir als Politik st\u00e4ndig \u00fcber neue Orte diskutieren, die f\u00fcr ein Endlager geeignet sind, und st\u00e4ndig neue Anforderungen stellen, dann haben die Unternehmen keine Planungssicherheit. Dann d\u00fcrfen wir uns nicht wundern, wenn die R\u00fcckstellungen dann nicht ausreichen.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636012,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":938,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist nicht sinnvoll, st\u00e4ndig \u00fcber die Insolvenz dieser Unternehmen zu spekulieren und sie regelrecht herbeizureden, wie Sie das machen. Diese Unternehmen spielen f\u00fcr uns schlie\u00dflich noch f\u00fcr lange Zeit eine wichtige Rolle f\u00fcr unsere Versorgungssicherheit. Deshalb haben wir neben den finanziellen und gesellschaftsrechtlichen Fragen auch insbesondere verfassungsrechtliche Fragen zu kl\u00e4ren.\n\nGanz anders lesen sich Ihre Antr\u00e4ge und das von Ihnen in Auftrag gegebene Gutachten. Dieses kommt zu dem Ergebnis, dass sich die Unternehmen bewusst ihrer Verantwortung entziehen w\u00fcrden. Das kann man so nicht stehen lassen. Eine R\u00fcckstellungsbildung bedeute zwangsl\u00e4ufig - so Sie und Ihre Gutachten -, dass Gelder f\u00fcr den Zweck der Finanzierung von R\u00fcckbau und Ewigkeitslasten angelegt w\u00fcrden. Diese Argumentation ist nicht sachgerecht. Ich kann mir die Forderung aus Ihrem Gutachten, die Versorgungsunternehmen nicht nur finanziell zu belangen, sondern auch noch ihr Eigentum an Sachanlagen und Beteiligungen im Netzbereich und gegebenenfalls sogar im Energievertriebsbereich in einen Fonds zu \u00fcberf\u00fchren, \u00fcberhaupt nicht erkl\u00e4ren. Das kann man nicht guthei\u00dfen. Das k\u00e4me einer Enteignung gleich. Das ist Sozialismus pur. So etwas dulden wir nicht, und so etwas tragen wir auch nicht mit.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636014,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":940,"sitzung":131,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben die Gutachter des Wirtschaftsministeriums empfohlen!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":941,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor kurzem habe ich zu dem Thema ein interessantes Zitat von Ihnen gelesen, Frau Kotting-Uhl. Sie sind zwar der Meinung, dass man nicht immer auf die Vergangenheit abheben sollte. Aber manchmal ist es wichtig, zu vergleichen. Sie haben k\u00fcrzlich im Tagesspiegel gesagt:\n\nDer Stresstest zeigt vielmehr, dass das bisherige System der R\u00fcckstellungen mit gro\u00dfen Unsicherheiten behaftet und schlicht nicht tragf\u00e4hig ist.\n\nIch bin schon sehr erstaunt, dass Sie das R\u00fcckstellungssystem sowohl in der Presse als auch in Ihren Antr\u00e4gen so stark kritisieren; denn mit diesem System wird seit dem Beginn der Kernenergienutzung in Deutschland, also seit 50 Jahren, erfolgreich gearbeitet.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":942,"sitzung":131,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da haben wir es ja noch nicht gebraucht!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":943,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Schreien Sie doch nicht so!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636019,"profile_url":null,"sequence":944,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":945,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, ich lasse keine Zwischenfrage zu.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":946,"sitzung":131,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wurde denn r\u00fcckgebaut?","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":947,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und 2001 hat die rot-gr\u00fcne Bundesregierung noch in ihrer Mitteilung an die EU betont, dass \u201edas deutsche R\u00fcckstellungssystem f\u00fcr die Kernenergie sich seit Jahrzehnten bew\u00e4hrt.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636023,"profile_url":null,"sequence":948,"sitzung":131,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":949,"sitzung":131,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt keinen Fall, in dem R\u00fcckstellungsmittel nicht bedarfsgerecht f\u00fcr die Stilllegung zur Verf\u00fcgung standen oder nicht k\u00fcnftig zur Verf\u00fcgung stehen werden.\u201c Jetzt sehen Sie das pl\u00f6tzlich ganz anders, obwohl sich nichts ver\u00e4ndert hat. Ich kann Ihnen nur noch einmal sagen: Wir m\u00fcssen den Fakten ins Auge sehen und vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen f\u00fcr die Energiewirtschaftsunternehmen schaffen, statt st\u00e4ndig neue Anforderungen zu stellen und Stimmung zu machen. Um bessere Bedingungen zu schaffen, wurden am 1. Juli im Koalitionsausschuss drei wichtige Schritte beschlossen, die ich wiederholen m\u00f6chte.\n\nDer erste Schritt war der Stresstest, mit dem Wirtschaftspr\u00fcfer die H\u00f6he der R\u00fcckstellungen sowie die Korrektheit der Bilanzierungspraxis \u00fcberpr\u00fcft haben. Das Ergebnis zeigt: Die R\u00fcckstellungen in H\u00f6he von circa 38 Milliarden Euro wurden sachgerecht gerechnet und reichen aus. Auch sei die Werthaltigkeit der G\u00fcter gegeben. Die Energieversorger sind grunds\u00e4tzlich in der Lage, ihre atomrechtlichen Entsorgungsverpflichtungen zu erf\u00fcllen. Die Kostensch\u00e4tzung zeigt noch etwas Interessantes; denn es werden verschiedene Beispiele berechnet: Die R\u00fcckbaukosten werden in Deutschland auf durchschnittlich 857 Millionen Euro je Reaktor gesch\u00e4tzt, w\u00e4hrend die gesch\u00e4tzten Kosten in anderen Staaten zwischen 205 Millionen und 542 Millionen Euro liegen.\n\nDie Endlagerproblematik ist eine gro\u00dfe Aufgabe f\u00fcr die Endlagerkommission. Wenn die Politik ein zus\u00e4tzliches Endlager m\u00f6chte - ich wiederhole mich jetzt - und dann die R\u00fcckstellungen nicht reichen, liegt das nicht in der Verantwortung der Energieversorger.\n\nIn einem zweiten Schritt wurde dann gestern die Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung der Finanzierung des Kernenergieausstiegs eingesetzt. Hier sollen unter Ber\u00fccksichtigung der Ergebnisse des Stresstests und der Einbindung der Endlagerkommission die verschiedenen Modelle gr\u00fcndlich \u00fcberpr\u00fcft werden.\n\nDer dritte Schritt, das Gesetz zur Konzernnachhaftung, wurde heute schon erw\u00e4hnt. Das brauche ich nicht noch einmal zu tun, au\u00dfer Sie wollen es noch einmal h\u00f6ren.\n\nSie sehen: Wir nehmen die Thematik sehr ernst. Wir m\u00fcssen die Fragen im Gesamtzusammenhang sehen und k\u00f6nnen diese nicht, wie von der Opposition gefordert, getrennt voneinander diskutieren und entscheiden. Gerade bei einem solch wichtigen Zukunftsthema gilt - das ist mein Motto, das wir, das gebe ich zu, oftmals vernachl\u00e4ssigen -: Gr\u00fcndlichkeit geht vor Schnelligkeit.\n\nVielen Dank f\u00fcr das Zuh\u00f6ren. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636025,"profile_url":null,"sequence":950,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":951,"sitzung":131,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzte Rednerin in dieser Debatte hat Hiltrud Lotze von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636027,"profile_url":null,"sequence":952,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":953,"sitzung":131,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf den Besuchertrib\u00fcnen! 2022, in sieben Jahren, wird in Deutschland das letzte Atomkraftwerk abgeschaltet, und das ist sehr gut.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636029,"profile_url":null,"sequence":954,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Ralph Lenkert [DIE LINKE]","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":955,"sitzung":131,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit beginnt dann ohne Wenn und Aber die Phase des R\u00fcckbaus, die sowohl technisch als auch finanziell sehr anspruchsvoll ist. Im Ziel sind wir gar nicht auseinander: Die Energiekonzerne m\u00fcssen haften, und daf\u00fcr muss das Geld da sein, bis das letzte Atomkraftwerk abgebaut und der Atomm\u00fcll im Endlager verschlossen ist.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636031,"profile_url":null,"sequence":956,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":957,"sitzung":131,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr uns als SPD ist es zwingend, dass die Atomkonzerne ihren Verpflichtungen vollumf\u00e4nglich nachkommen. Deswegen haben wir das auch im Koalitionsvertrag festgehalten. Wie wir das sicherstellen, \u00fcber den Weg zur Erreichung dieses Ziels, dar\u00fcber diskutieren wir noch.\n\nGut ist - und daf\u00fcr danke -, dass unser Wirtschaftsminister Sigmar Gabriel und die Umweltministerin Barbara Hendricks in Sachen Atomausstieg, R\u00fcckbau und Endlagerung so viel bewegen wie noch nie zuvor: Wir haben gestern die 14. Novelle zum Atomgesetz beschlossen. Das NaPro liegt vor. Die Endlagerkommission arbeitet. Der Gesetzentwurf zur Nachhaftung liegt vor. Eine Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung der Finanzen des Kernenergieausstiegs wurde eingesetzt, und es wurden die beiden hier schon erw\u00e4hnten Studien erstellt. Diese Studien sagen aus, dass es letztlich fast unm\u00f6glich ist, die Kosten f\u00fcr den R\u00fcckbau der AKW und die Endlagerung genau abzusch\u00e4tzen. Die Studien sagen weiter aus, dass die Kosten vermutlich immer etwas h\u00f6her als niedriger liegen werden und dass es wichtig ist, im Hinblick auf die Entwicklungen Vorsorge zu treffen.\n\nIch wiederhole es, liebe Kolleginnen und Kollegen: Das Verursacherprinzip gilt uneingeschr\u00e4nkt.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636033,"profile_url":null,"sequence":958,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":959,"sitzung":131,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als SPD werden keiner L\u00f6sung zustimmen, bei der am Ende die Gewinne bei den Konzernen bleiben, die Folgekosten f\u00fcr R\u00fcckbau und Endlagerung aber auf die Allgemeinheit, auf den Steuerzahler abgew\u00e4lzt werden.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636035,"profile_url":null,"sequence":960,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":961,"sitzung":131,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Etwas anderes w\u00e4re auch nicht zu vermitteln, schon gar nicht in meiner Heimatregion, zu der auch Gorleben geh\u00f6rt. Sigmar Gabriel hat mit dem Gesetzentwurf zur Nachhaftung klargestellt, dass auch im Fall einer Abspaltung der Atomsparte ein Konzern weiter mit seinem gesamten Verm\u00f6gen haften muss und sich nicht aus der Aff\u00e4re ziehen kann.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":962,"sitzung":131,"speaker":"Johann Saathoff [SPD]","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"So sieht das aus!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":963,"sitzung":131,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, besonders diejenigen, die in der Endlagerkommission mitarbeiten, wir wissen, dass ein Endlager f\u00fcr hochradioaktive Abf\u00e4lle voraussichtlich nicht vor 2050 zur Verf\u00fcgung steht. Dann wird es noch mehrere Jahrzehnte in Anspruch nehmen, bis der M\u00fcll eingelagert ist. Das Gesetz zur langfristigen Nachhaftung ist deswegen ein wichtiger erster Schritt dahin, dass die Verursacher ihrer Verantwortung auf lange Zeit gerecht werden.\n\nDas Gesetz sch\u00fctzt aber nicht vor einer m\u00f6glichen Insolvenz. Deswegen wird in einem zweiten wichtigen Schritt die Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung der Finanzierung des Kernenergieausstiegs - ein langer Name, kurz: KFK -, eingesetzt. Diese Kommission wird bis Ende Januar 2016 - das ist ein ziemlich ambitionierter Zeitraum - Handlungsempfehlungen erarbeiten, wie die Finanzierung von Stilllegung und R\u00fcckbau der Kernkraftwerke sowie Entsorgung des Atomm\u00fclls so gestaltet werden kann, dass dem Verursacherprinzip auch noch in 2050, in 2060, in 2070 ff. Rechnung getragen wird. Ich gehe davon aus, dass bei den \u00dcberlegungen in dieser Kommission nat\u00fcrlich auch die Fondsl\u00f6sung diskutiert wird.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636039,"profile_url":null,"sequence":964,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636040,"profile_url":null,"sequence":965,"sitzung":131,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz vorrangig!","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":966,"sitzung":131,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieser Diskussion und den Ergebnissen der Kommission sollten wir doch nicht vorgreifen. Heute ein Gesetz zu verabschieden, macht keinen Sinn. Warten wir die Ergebnisse der Kommission ab, und machen wir dann auf Grundlage dieser Ergebnisse ein Gesetz. Das ist der richtige Ablauf. Deswegen lehnen wir heute Ihre beiden Antr\u00e4ge ab.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche allen bis zum 4. November 2015 eine gute Zeit.","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636042,"profile_url":null,"sequence":967,"sitzung":131,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 R\u00fcckstellungen der Atomkraftwerksbetreiber","top_id":14570,"type":"poi","wahlperiode":18}]