[{"id":663688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor wir in unsere Tagesordnung eintreten, habe ich Ihnen eine interfraktionelle Vereinbarung mitzuteilen, n\u00e4mlich:\n\nDie Unterrichtung der Bundesregierung zu der Stellungnahme des Bundesrates auf der Drucksache 18\/6447 zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Zweiten Nachtragshaushaltsgesetzes 2015 soll an den federf\u00fchrenden Haushaltsausschuss \u00fcberwiesen werden. Ich vermute, das wird Ihnen einleuchten.\n\nDes Weiteren soll die Unterrichtung der Bundesregierung zu der Stellungnahme des Bundesrates auf der Drucksache 18\/6448 zu dem ebenfalls bereits \u00fcberwiesenen Gesetzentwurf zur Gr\u00fcndung der Asiatischen Infrastruktur-Investitionsbank dem federf\u00fchrenden Finanzausschuss und zur Mitberatung dem Ausw\u00e4rtigen Ausschuss, dem Haushaltsausschuss und dem Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Entwicklung und Zusammenarbeit \u00fcberwiesen werden.\n\nIch darf Sie zu beiden Vorschl\u00e4gen fragen, ob es Einw\u00e4nde gibt. - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nDamit rufe ich nun den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nAls Thema der heutigen Kabinettssitzung hat die Bundesregierung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zum Schutz von Kindern und Jugendlichen vor den Gefahren des Konsums von elektronischen Zigaretten und elektronischen Shishas.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, Frau Schwesig.\n\nSoweit schon Wortmeldungen absehbar sind, m\u00f6chte ich die Fraktionen bitten, mir das kenntlich zu machen; dann kann man das etwas vorsortieren.\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663689,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir haben heute im Bundeskabinett den Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Jugendschutzgesetzes und des Jugendarbeitsschutzgesetzes beschlossen, der Ihnen schnell zugeleitet werden soll. Es geht darum, zuk\u00fcnftig auch den Verkauf von E-Zigaretten und E-Shishas an Kinder und Jugendliche zu verbieten. Sie wissen, dass Tabakwaren eigentlich nicht an Kinder und Jugendliche abgegeben werden d\u00fcrfen - nicht in Gastst\u00e4tten, nicht von Verkaufsstellen und auch nicht am Arbeitsplatz. Auch d\u00fcrfen Kinder und Jugendliche in der \u00d6ffentlichkeit nicht rauchen. Das ist ein Grundpfeiler des Jugendschutzgesetzes und gleichzeitig auch ein Grundpfeiler der Pr\u00e4vention gegen die Nikotinsucht.\n\nWie wir aus dem aktuellen Tabakatlas, der gestern mit der Drogenbeauftragten vorgestellt worden ist, wissen, ist es so, dass Verbot und Pr\u00e4vention gemeinsam bei Kindern und Jugendlichen zum Erfolg f\u00fchren. Die Nikotinsucht ist zwar zur\u00fcckgegangen, aber es gibt einen zunehmenden Konsum von sogenannten E-Zigaretten und E-Shishas. Das \u00fcberrascht nicht; denn sie sind frei zug\u00e4nglich, und sie sind sehr attraktiv, sie sind elektronisch, sie gibt es in verschiedenen Geschmacksrichtungen wie Mango, Erdbeere oder Schokolade. Sie wirken also sehr harmlos, aber sie sind es nicht. Sie sind genauso gesundheitssch\u00e4digend.\n\nDie Abgabe- und Konsumverbote, die wir f\u00fcr Tabakwaren bereits haben, gelten eben nicht f\u00fcr elektronische Zigaretten und elektronische Shishas, bei denen sogenannte Liquids verdampfen. Diese Regelungsl\u00fccke m\u00fcssen wir dringend schlie\u00dfen; das haben wir heute im Kabinett auch so beschlossen. Nach einer Auswertung der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung haben etwa 20 Prozent der 12- bis 17-J\u00e4hrigen schon einmal eine E-Shisha und etwas weniger, und zwar 15 Prozent, eine E-Zigarette probiert. 11,3 Prozent derjenigen, die bereits eine E-Shisha oder eine E-Zigarette konsumiert haben, haben bisher nie eine Tabakzigarette konsumiert. Daran sehen Sie also: Die E-Zigaretten und E-Shishas verf\u00fchren zum Konsum, auch wenn man noch gar keine Tabakzigaretten probiert hat. Deshalb ist es wichtig, dass wir zu diesem jugendschutzrechtlichen Verbot kommen.\n\nWir haben gemeinsam mit dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, dem Bundesgesundheitsministerium und der Gesch\u00e4ftsstelle der Drogenbeauftragten Erkenntnisse eingeholt. Die Studien des Bundesinstitutes f\u00fcr Risikobewertung und des Deutschen Krebsforschungszentrums belegen definitiv, dass der Konsum nikotinfreier E-Shishas und E-Zigaretten gesundheitssch\u00e4dlich ist, weil dabei Stoffe entstehen oder auch schon darin enthalten sind, die im Verdacht stehen, Krebs auszul\u00f6sen. Au\u00dferdem dringen feine Partikel in die Lunge ein; sie reizen sie und hindern die Lunge vor allem am Wachsen. Wie Sie wissen, ist die Lunge bei Kindern und Jugendlichen noch im Wachsen begriffen. Deshalb ist es wichtig, die Lunge vor diesen Gefahren zu sch\u00fctzen.\n\nMit den neuen Regelungen setzen wir deshalb auch ein Signal, dass der Konsum von E-Zigaretten und E-Shishas nicht so harmlos ist, wie man meint, und dass wir Kinder und Jugendliche besonders sch\u00fctzen m\u00fcssen. Das Konsum- und Abgabeverbot wird den Zugang einschr\u00e4nken - das ist richtig -, aber gleichzeitig ist es auch ein Signal an die Kinder und Jugendlichen selbst sowie an Eltern, Lehrerinnen und Lehrer und \u00c4rzte, dass wir auch in diesem Bereich die Pr\u00e4vention ausbauen m\u00fcssen, weil diese Dinge nicht harmlos sind, sondern ungesund. Ein Verbot allein reicht nicht. Nur wenn wir pr\u00e4ventiv auf Kinder und Jugendliche hinwirken, so wie wir es bisher schon beim Tabakkonsum machen, werden wir erfolgreich sein. Das ist im Interesse der Kinder und Jugendlichen.\n\nWir haben Eilbed\u00fcrftigkeit beantragt, damit dieses Gesetz so schnell wie m\u00f6glich in Kraft treten kann. Ich kann mir vorstellen, dass das auch in Ihrem Interesse ist. Insofern freue ich mich auf die parlamentarischen Beratungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bedanke mich. - Ich rufe jetzt die Fragen auf. Ich schlage vor, dass wir aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden die Vorgehensweise so modifizieren, dass die Fragen, wie \u00fcblich, im Stehen gestellt werden und die Antworten ausnahmsweise im Sitzen erfolgen d\u00fcrfen.\n\nAls erstem Fragesteller gebe ich dem Kollegen M\u00fcller das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":3,"sitzung":132,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich denke, es ist in Ordnung, dass Sie im Sitzen antworten. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage.\n\nIch schicke vorweg: Wir sind sicherlich alle vorbildlicherweise Nichtraucher und geben dementsprechend hinsichtlich Kinder- und Jugendschutz kein schlechtes Vorbild ab. Nichtsdestotrotz w\u00fcrde mich interessieren, warum Sie bei der angestrebten Regulierung keinen Unterschied machen hinsichtlich der gesundheitsgef\u00e4hrdenden Wirkung zwischen herk\u00f6mmlichen Tabakprodukten, die bereits sanktioniert werden, und E-Shishas bzw. E-Zigaretten, die, wie Sie beschrieben haben, m\u00f6glicherweise eine andere oder gar eine geringere gesundheitssch\u00e4dliche Wirkung haben. M\u00fcsste die angestrebte Regulierung nicht sozusagen noch einmal nachgearbeitet werden und in Abh\u00e4ngigkeit von der Sch\u00e4dlichkeit eine Unterscheidung vorgenommen werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663692,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Unterscheidung ist nicht geplant; denn im Endergebnis kommen die Gutachten und die Bewertung der Kinder- und Jugend\u00e4rzte dazu, dass es sch\u00e4dlich f\u00fcr Kinder und Jugendliche ist. Deshalb fallen zuk\u00fcnftig die E-Zigaretten und E-Shishas genauso und mit den gleichen Konsequenzen unter das Jugendschutzgesetz wie die bisherigen Tabakprodukte, also Zigaretten und Zigarren zum Beispiel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":5,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Lehrieder.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":6,"sitzung":132,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, E-Shishas und E-Zigaretten werden, wie Zigaretten ja auch, nicht nur im \u00fcblichen Handel vertrieben, sondern k\u00f6nnen auch \u00fcber Onlineangebote bezogen werden. Wie kann hier der Jugendschutz aus Sicht des Ministeriums gew\u00e4hrleistet werden? Wie funktioniert der Jugendschutz beim Onlinekauf in der Praxis?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663695,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Abgeordneter. - Es ist richtig: Wir m\u00fcssen auch den Verkauf im Onlinehandel verbieten, ansonsten w\u00fcrde das Verbot ziemlich ins Leere laufen. Deshalb unterliegen zuk\u00fcnftig auch E-Shishas und E-Zigaretten dem Verbot, online an Kinder und Jugendliche verkauft zu werden. Hier gelten zuk\u00fcnftig die gleichen Regelungen wie bei anderen Sachen, die man nicht online an Kinder und Jugendliche verkaufen darf.\n\nWie funktioniert das praktisch? Zum einen muss schon bei der Onlinebestellung eine Alterspr\u00fcfung vorgenommen werden. Zum anderen darf die Ware, wenn sie an die Haust\u00fcr geliefert wird, nur jemandem gegeben werden, der nachweisen kann, dass er sie bestellt hat, und vor allem, dass er \u00fcber 18 Jahre alt ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":8,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Terpe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":9,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, ich habe die Frage, ob die Bundesregierung im Sinne des Jugendschutzes auch eine \u00c4nderung des Bundesnichtraucherschutzgesetzes - das ist ein langes Wort - plant.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663698,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nein, das ist nicht geplant.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":11,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Schwartze.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-schwartze\/archive\/216813","sequence":12,"sitzung":132,"speaker":"Stefan Schwartze (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Schwartze","speaker_fp":"stefan-schwartze","speaker_key":1778.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, vielen Dank f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. Im Gesetzentwurf wird zwischen nikotinhaltigen und nichtnikotinhaltigen Liquids nicht unterschieden; beide werden in das Jugendschutzgesetz aufgenommen. Vielleicht k\u00f6nnten Sie uns erkl\u00e4ren - mich w\u00fcrde das interessieren -, warum das so ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663701,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Abgeordneter. - Es hat damit zu tun, dass auch die nichtnikotinhaltigen Liquids gesundheitssch\u00e4digend sind. Ich w\u00fcrde gerne nachschlagen; denn ich habe im Vorfeld schon ein paar besondere chemische Begriffe aufgeschrieben. Die Studien, also die Studie des Bundesinstitutes f\u00fcr Risikobewertung und die des Deutschen Krebsforschungszentrums aus 2015, haben gezeigt, dass beim Dampfen der nikotinhaltigen, aber auch der nikotinfreien E-Zigaretten Verbindungen entstehen - Carbonylverbindungen einschlie\u00dflich Form\u00adaldehyd, Akrolein und Azetaldehyd -, die alle Krebs ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Das ist das Problem; denn auch die aromatisierten Liquids besitzen unabh\u00e4ngig vom Nikotingehalt zellsch\u00e4digende Eigenschaften. Gesch\u00e4digt werden vorrangig Stammzellen, die bei Wachstum und Entwicklung eine wichtige Rolle spielen.\n\nDar\u00fcber hinaus enthalten die Aerosole von elektronischen Zigaretten und elektronischen Shishas feine und ultrafeine Partikel, die aus den Vernebelungsmitteln entstehen. Diese Partikel k\u00f6nnen bis in tiefe Regionen der Lunge vordringen, sich dort ablagern und oxidativen Stress und Entz\u00fcndungsreaktionen ausl\u00f6sen. Eine chronische Sch\u00e4digung durch diese Partikel wirkt sich insbesondere in der Wachstumsphase aus und beeintr\u00e4chtigt bei jungen Menschen die Lungenentwicklung. Das Wachstum der Lunge endet, wie wir wissen, erst im jungen Erwachsenenalter.\n\nZudem kann der anf\u00e4ngliche Gebrauch von vermeintlich harmlosen nikotinfreien E-Zigaretten dazu verleiten, neue Reize zu suchen und dann auf nikotinhaltige E-Zigaretten oder herk\u00f6mmliche Zigaretten umzusteigen.\n\nSie sehen also: Die Inhaltsstoffe sind so sch\u00e4digend, dass eigentlich auch Erwachsene sie nicht konsumieren sollten; aber wir beschr\u00e4nken uns bei dem Verbot hier auf die Kinder und Jugendlichen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":14,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nur der guten Ordnung halber weise ich darauf hin, dass die Verlesung dieser eindrucksvollen Liste von problematischen Chemikalien nat\u00fcrlich wesentlich mehr Zeit in Anspruch genommen hat, als nach den Regularien unserer Regierungsbefragung eigentlich vorgesehen ist. Aber da wir an einer m\u00f6glichst vollst\u00e4ndigen Erfassung des Sachverhalts interessiert sind, sind wir froh, dass es auf diese Weise im Protokoll steht.\n\nNun hat der Kollege Wunderlich das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":15,"sitzung":132,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, plant die Bundesregierung, in absehbarer Zeit die Tabakrahmenkonvention umzusetzen, mit der sich Deutschland ja verpflichtet hat, ein generelles Verbot der Werbung f\u00fcr Tabak zu erlassen? Nach meinem Kenntnisstand war eine entsprechende Regelung im urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf enthalten. Ist es richtig, dass das Kanzleramt und das Wirtschaftsministerium interveniert haben, um entsprechende Werbung weiterhin zu erm\u00f6glichen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663704,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist ein Thema, das in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Landwirtschaftsministers f\u00e4llt. Wenn der Pr\u00e4sident und Sie damit einverstanden w\u00e4ren, k\u00f6nnte vielleicht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin beim Landwirtschaftsminister etwas zum aktuellen Sachstand der Umsetzung der Richtlinie sagen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":17,"sitzung":132,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin einverstanden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":18,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Dann fragen wir sie doch mal, ob sie das m\u00f6chte. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":19,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege! Wir sind gerade in der Fr\u00fchkoordination der entsprechenden Gesetz- und Verordnungsentw\u00fcrfe, die unser Haus vorbereitet hat, und werden dann bald z\u00fcgig in die Ressortabstimmung eintreten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":20,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Schulte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-schulte\/archive\/216802","sequence":21,"sitzung":132,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":1389.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, gibt es Erkenntnisse dar\u00fcber, dass Jugendliche, die zun\u00e4chst E-Zigaretten geraucht haben, h\u00e4ufiger auf nikotinhaltige Zigaretten umsteigen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663710,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja, diese Gefahr besteht, weil der Einstieg nur vermeintlich harmlos ist. Man wird dann animiert - wie wohl jeder aus seiner eigenen Kinder- und Jugendzeit wei\u00df -, auch etwas anderes auszuprobieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":23,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Stadler.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/svenja-stadler\/archive\/216661","sequence":24,"sitzung":132,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":1384.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Ministerin, ich habe noch eine Frage zu den Onlineshops. Was passiert, wenn sich die Onlineshops nicht an die gesetzlichen Vorgaben halten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663713,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Abgeordnete. - In einem solchen Fall sind Bu\u00dfgelder vorgesehen. Und zwar ist es so, dass bei Zuwiderhandlung gegen Verbote des Jugendschutzgesetzes eine Geldbu\u00dfe in H\u00f6he von bis zu 50 000 Euro ausgesprochen werden kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":26,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Vogler.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":27,"sitzung":132,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, mancher Zuschauer wird gestaunt haben, warum auf die Frage des Kollegen Wunderlich die Kollegin aus dem Landwirtschaftsministerium geantwortet hat. Deswegen ist es der Sache wert, einmal nachzufragen, warum die Tabakregulierung nicht wie andere Suchtmittel beim Gesundheitsministerium und damit im Bereich der Drogenbeauftragten angesiedelt ist und ob die Bundesregierung auch weiterhin daran festh\u00e4lt, die Tabakregulierung beim Landwirtschaftsministerium zu belassen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663716,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Diese Frage kann ich gerne beantworten, Frau Abgeordnete. Die Bundesregierung hat nicht vor, die Zust\u00e4ndigkeiten zu \u00e4ndern. Bisher gibt es wegen dieser Zust\u00e4ndigkeitszuordnungen auch keine Probleme, auch nicht aus Sicht der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Denn wie bei dem Gesetzentwurf, den ich heute vorgestellt habe, arbeiten Bundesminister Schmidt, Bundesminister Gr\u00f6he und ich eng zusammen. So haben wir auch heute am Rande der Kabinettssitzung dar\u00fcber gesprochen, dass Herr Schmidt die weiteren gesetzlichen Regelungen auf den Weg bringen wird. Wir haben keine Sorge, dass deshalb etwas auf der Strecke bleibt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":29,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Wunderlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":30,"sitzung":132,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin Schwesig, Sie haben im Zusammenhang mit den nikotinfreien Liquids gesagt, Sie wollten auch vermeiden, neue Reize f\u00fcr Kinder und Jugendliche zu setzen, damit diese sp\u00e4ter nicht auf nikotinhaltige Liquids oder gar auf Zigaretten umsteigen.\n\nIm Kontext des Jugendschutzes, um den es ja hier geht, m\u00f6chte ich Sie fragen: Gibt es auch \u00dcberlegungen, alkoholfreien Kindersekt zu verbieten? In der letzten Legislatur ist es mir gemeinsam mit Frau Dyckmans, der damaligen Drogenbeauftragten, gelungen, einen Werbespot f\u00fcr Kindersekt, in dem es hie\u00df \u201eFeiern wie die Gro\u00dfen\u201c, aus dem Verkehr zu ziehen. Gleichwohl steht alkoholfreier Kindersekt immer noch in den Regalen neben dem - in Anf\u00fchrungsstrichen - \u201enormalen\u201c Sekt. Dadurch werden Kindern Anreize geboten, m\u00f6glichweise irgendwann einmal auf alkoholhaltigen Sekt umzusteigen, bzw. sie werden von klein auf an die Riten des gesellschaftlich anerkannten Saufens, f\u00fcr das es eigentlich \u00fcberhaupt keinen Grund gibt, herangef\u00fchrt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663719,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Abgeordneter. - Eine solche \u00dcberlegung gibt es derzeit nicht. Das hat damit zu tun, dass es, wie Sie eben richtigerweise dargestellt haben, nat\u00fcrlich in vielen Bereichen Verleitungen gibt; letztendlich auch im Bereich S\u00fc\u00dfigkeiten, wie wir alle wissen. Bei Produkten, die an sich nicht sch\u00e4dlich sind, stellt sich immer die Frage: Verleiten sie vielleicht zu einem sch\u00e4dlichen Konsum oder zu einem Konsum, der in der Perspektive sch\u00e4dlich sein k\u00f6nnte? Die Frage, die Sie stellen, ist berechtigt, aber man muss im Zusammenhang mit klaren Verboten immer abw\u00e4gen und dosiert vorgehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":32,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Vogler.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":33,"sitzung":132,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde gerne noch ein anderes Thema aufmachen: Welche wissenschaftlich validen Erkenntnisse hat die Bundesregierung in Bezug auf die Gef\u00e4hrdung durch den Passivkonsum von E-Zigaretten und E-Shishas?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663722,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen jetzt keine detaillierte Aussage geben und wei\u00df nicht, ob das Bestandteil der Studien war, aus denen ich zitiert habe. Unser Fokus lag vor allem darauf, herauszufinden, ob auch die nichtnikotinhaltigen E-Shi\u00adshas so gesundheitsgef\u00e4hrdend sind, dass wir einen Grund haben, sie f\u00fcr Kinder und Jugendliche zu verbieten.\n\nIch sage es noch einmal: Ein Verbot bringt immer eine Einschr\u00e4nkung von Pers\u00f6nlichkeitsrechten mit sich; deshalb ist es wichtig, valide Daten zu haben. Ich kann im Anschluss an die heutige Regierungsbefragung aber gerne kl\u00e4ren, ob es dazu valide Daten gibt, und sie Ihnen, wenn das so ist, zur Verf\u00fcgung stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":35,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe keine weiteren Wortmeldungen zu diesem vorgetragenen Thema der Kabinettssitzung gesehen. Dann k\u00f6nnen wir das zun\u00e4chst abschlie\u00dfen.\n\nIch frage, ob es sonstige Fragen zur heutigen Kabinettssitzung gibt? - Herr von Notz, dann Frau Vogler.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":36,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. - Ich habe eine Frage zur Innenpolitik, zu den schlimmen Straftaten, zu den rechtsextremistischen \u00dcbergriffen, die es beklagenswerterweise seit Wochen in unserem Land auf Fl\u00fcchtlinge, auf ehrenamtliche Helfer, auf Polizisten, auf Politiker, auf Journalistinnen und Journalisten gibt. Darunter waren zahlreiche Mordanschl\u00e4ge. Das sage ich auch mit Blick auf den Anschlag auf Frau Reker und die Aussage unseres Innenministers, der am 18. Oktober 2015 im Bericht aus Berlin im Hinblick auf Pegida gesagt hat: Inzwischen ist v\u00f6llig eindeutig. Diejenigen, die das organisieren, sind harte Rechtsextremisten. - Das fand ich gut, auch in der Klarheit.\n\nDie Frage ist: Stimmt die Bundesregierung der Einsch\u00e4tzung zu, dass es sich bei den Anschl\u00e4gen, die wir seit Monaten jeden Tag zu verzeichnen haben, um rechtsterroristische Anschl\u00e4ge handelt?\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663725,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung, Herr Abgeordneter, stimmt der klaren Einsch\u00e4tzung des Innenministers zu, dass es sich bei den Organisatoren von Pegida um Rechtsextreme handelt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":38,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Vogler.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":39,"sitzung":132,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Nachdem wir gerade \u00fcber die Jugendschutzpl\u00e4ne in Bezug auf die E-Zigaretten und E-Shishas gesprochen haben, m\u00f6chte ich eine Frage bezogen auf die Umsetzung der Tabakproduktrichtlinie insgesamt stellen. Es verlautet ja, dass der urspr\u00fcngliche Entwurf aus dem Landwirtschaftsministerium von Herrn Schmidt ein vollst\u00e4ndiges Tabakwerbeverbot vorgesehen hat. Mich w\u00fcrde interessieren: Welche Intervention welcher Ministerin bzw. welches Ministers hat dazu gef\u00fchrt, dass dies in der jetzt geplanten Version nicht mehr enthalten ist? Und warum hat man hinsichtlich der Umsetzung der Tabakproduktrichtlinie den Punkt E-Shishas und E-Zigaretten so stark herausgegriffen, ist aber in Bezug auf die Regulierung von nikotinhaltigen Tabakprodukten sonst nicht weiter vorangekommen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":40,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage h\u00e4tte zwar auch vorhin, im unmittelbaren Kontext, gestellt werden k\u00f6nnen, aber gerne auch jetzt. - Bitte, Frau Schwesig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663729,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bei dem, was Sie angesprochen haben, handelt es sich um zwei Themen. Wir haben uns nicht die E-Shishas und E-Zigaretten herausgegriffen, w\u00e4hrend wir in den anderen Punkten nicht weiterkommen. Vielmehr geht es beim Verbot von E-Zigaretten und E-Shishas ausschlie\u00dflich um das Verbot des Verkaufs an Kinder und Jugendliche, und das ist unter das Jugendschutzgesetz, f\u00fcr das ich zust\u00e4ndig bin, zu fassen. Da gibt es einfach eine Rechtsl\u00fccke, weil es damals, als das Jugendschutzgesetz in Kraft trat, diese Produkte noch nicht gab. Ich nehme an, es wird noch \u00f6fter vorkommen, dass im Zuge neuer Entwicklungen Produkte auf den Markt kommen, die es erforderlich machen, dass wir das Gesetz erneut anpassen. Und pa\u00adrallel dazu arbeitet der Bundeslandwirtschaftsminister an den anderen Regelungen.\n\nWir haben nicht das hier jetzt behandelte Thema irgendwie vorgezogen, sondern an beiden Themen wird intensiv gearbeitet. Und andere Regelungen werden ja auch auf den Weg gebracht, wie die Staatssekret\u00e4rin angek\u00fcndigt hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":42,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Keul.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":43,"sitzung":132,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Frage kn\u00fcpft an die Frage des Kollegen von Notz an. Auch mich treibt um, dass wir jetzt t\u00e4glich \u00fcber Brandanschl\u00e4ge und rechtsextremistische Angriffe in den Nachrichten lesen m\u00fcssen. Die Frage ist: In welchen F\u00e4llen hat die Generalbundesanwaltschaft schon wegen terroristischer Hintergr\u00fcnde die Ermittlungen an sich gezogen? Gibt es inzwischen ein Ermittlungsverfahren bei der Generalbundesanwaltschaft?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663732,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Abgeordnete. - Die Einsch\u00e4tzung, die Sie und auch Ihr Kollege aus Ihrer Fraktion getroffen haben, dass das dramatisch zugenommen hat und dass hier Gefahren drohen, teilen wir. Deswegen sind wir in verschiedenen Bereichen mit den Themen besch\u00e4ftigt, einmal im BMJV, aber auch im BMI sowie in meinem Bereich aus Sicht der Pr\u00e4vention, weil man sich auch anschauen muss, welche Phasen es gibt, bevor es zu solchen Gewaltexzessen kommt.\n\nIm Fall von Frau Reker hat sich der Generalbundesanwalt der Sache angenommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":45,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":46,"sitzung":132,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch ich habe eine Frage zum Thema Rechtsterrorismus, Rechtsextremismus. Wir hatten ja in einer der zur\u00fcckliegenden Innenausschusssitzungen die Frage an das BMI und den Minister gerichtet, der in der Ausschusssitzung anwesend war, welche Erkenntnisse man grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Entwicklung und die Strukturen hat. Wir wurden auf den Verfassungsschutzbericht und die Diskussion mit Herrn Maa\u00dfen verwiesen. Ich sage einmal: Ich habe die Erwartung, dass das demn\u00e4chst auch vom Bundesministerium selbst kommt.\n\nMeine konkrete Frage bezieht sich auch noch einmal auf den Mordanschlag auf Frau Reker. Gibt es Erkenntnisse dazu, und werden diese weiterverfolgt, dass diese Person Frank S. aus rechtsterroristischem Umfeld stammt bzw. Bez\u00fcge in rechtsterroristische Strukturen hat? Wird an dieser Frage konsequent gearbeitet?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663735,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Abgeordnete. - Dazu k\u00f6nnen wir als Bundesregierung keine Aussage machen. Das obliegt dem Generalbundesanwalt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":48,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Gibt es sonstige Fragen an die Bundesregierung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":49,"sitzung":132,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":50,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":51,"sitzung":132,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Frage an das Bundesinnenministerium, das nach meiner Information auch f\u00fcr Sport zust\u00e4ndig ist. Stimmt das?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":52,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich f\u00fcrchte, ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663741,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":54,"sitzung":132,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Okay. Dazu muss man nicht sportlich sein. Hauptsache, man ist f\u00fcr Sport zust\u00e4ndig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":55,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Dann ist ja gut!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":56,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das gilt im \u00dcbrigen nicht nur f\u00fcr die Mitglieder der Bundesregierung. \u00c4hnliche Verteilungen sind in den Fraktionen auch zu beobachten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":57,"sitzung":132,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, absolut. Ich stimme Ihnen da zu 100 Prozent zu. Ich glaube, wir liegen da auf einer Linie. - Jetzt zum konkreten Thema. Es geht mir nicht um die Sportert\u00fcchtigung von uns allen, sondern meine Frage bezieht sich auf den DFB. Es ist ja ganz aktuell in der Presse zu lesen - mir liegen diese Unterlagen nicht vor -, dass im Kontext der Vergabe der WM-Ausrichtung auch das Bundesinnenministerium einbezogen worden ist. Wie werden Sie die Bundestagsabgeordneten \u00fcber die entsprechenden Zusammenh\u00e4nge, die da hergestellt werden, informieren? Wie gehen Sie jetzt im Ministerium selbst diesen Fragen, die da aufgeworfen worden sind, nach?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":58,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Frau Kollegin Ha\u00dfelmann! Zun\u00e4chst einmal: Meines Wissens - auch ich habe in concreto nur Pressekenntnisse - sind es Vorw\u00fcrfe gegen einzelne Funktionstr\u00e4ger beim DFB, nicht gegen den DFB als solchen. Aber das sei einmal dahingestellt.\n\nIch darf darauf verweisen, dass jetzt in etwa zeitgleich der Sportausschuss des Deutschen Bundestages tagt. Mein Kollege, der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Schr\u00f6der, wird dem Sportausschuss berichten. Es ist mir wichtig, dass der DFB als Organisation selbst - das wurde auch angek\u00fcndigt - l\u00fcckenlos aufkl\u00e4rt. Weitere Einzelheiten aus unseren Erkenntnis- oder Ermittlungsschritten kann ich Ihnen noch nicht mitteilen. Ich glaube, es ist wichtig, dass erst einmal der Verband es aufkl\u00e4rt. Wir nehmen es ernst und beobachten das.\n\nEs gibt eine Reihe von Ersuchen im Rahmen des Informationsfreiheitsgesetzes, die wir im Rahmen der gesetzlichen Grundlage bearbeiten werden, um auch unseren Teil beizutragen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":59,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Gibt es sonstige Fragen? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":60,"sitzung":132,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Antwort hat mich nicht zufriedengestellt. Deshalb frage ich noch einmal. Ich gehe selbstverst\u00e4ndlich davon aus, dass der DFB mit Verve alles daf\u00fcr tun wird, das aufzukl\u00e4ren. Den Eindruck habe ich zwar im Moment noch nicht, aber vielleicht ergibt sich das ja aus den aktuellen Entwicklungen, sodass das Ganze an Fahrt aufnimmt.\n\nIn dem Artikel, den ich angesprochen habe, geht es um die Stern-Berichterstattung. Da ist insbesondere von der Wahrnehmung der Aufsichtsratsfunktion durch das Bundesinnenministerium die Rede. Deshalb kann ich mich mit einer Antwort nach dem Motto \u201eWir warten ab und erwarten vom DFB, dass er das aufkl\u00e4rt\u201c nicht zufriedengeben. Denn das tun wir, glaube ich, gemeinsam, und das ist selbstverst\u00e4ndlich. Aber mich w\u00fcrde interessieren, wie Sie die Wahrnehmung der Aufsichtsratsfunktion durch das Bundesinnenministerium beurteilen und rekonstruieren, wor\u00fcber Sie uns dann Bericht erstatten k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":61,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Ha\u00dfelmann, sobald es Erkenntnisse geben sollte, dass damalige Aufsichtsratsmitglieder, die der Bundesregierung angeh\u00f6rten - ich glaube, Otto Schily war damals Innenminister -, hier Fehler gemacht haben, werden wir da selbstverst\u00e4ndlich aufkl\u00e4ren. Konkrete Anhaltspunkte liegen uns bis jetzt nicht vor, jedenfalls nicht in der Form, dass ich sie hier wiedergeben k\u00f6nnte. Ich kann Ihnen zusagen, dass wir das im Hause noch einmal kl\u00e4ren. Sie haben es gemerkt: Der Sport ist nicht mein Leib-und-Magen-Thema. Aber ich kann Ihnen gern zusichern, dass wir da noch einmal nachfassen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":62,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Keul.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":63,"sitzung":132,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch eine Frage zum Rechtsextremismus. Ich begr\u00fc\u00dfe, dass der Generalbundesanwalt im Fall Reker ermittelt. Gibt es weitere F\u00e4lle, in denen er jetzt die Ermittlungen an sich gezogen hat? Ich denke zum Beispiel an Magdeburg, wo ja auch Aufrufe zur Lynchjustiz kursieren und Angriffe auf Landtagsabgeordnete stattgefunden haben. Gibt es da noch weitere Ermittlungsverfahren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":64,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kann das Justizministerium vielleicht etwas dazu sagen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":65,"sitzung":132,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, dazu kann ich Ihnen im Augenblick nichts sagen. Es ist uns nicht bekannt. Falls es dennoch so sein sollte, w\u00fcrde ich Ihnen das schriftlich nachreichen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":66,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. - Doch? Wen habe ich denn \u00fcbersehen? - Herr von Notz, Entschuldigung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":67,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich m\u00f6chte in Anbetracht der letzten Antwort noch einmal nachfragen. Es geht mir nicht um 30-Mann-Trupps, die mit Baseballschl\u00e4gern herumlaufen, sondern um die Brandanschl\u00e4ge, die wir schon seit vielen Monaten haben. Viele verlaufen nach einem sehr \u00e4hnlichen Muster: gezielt auf noch nicht bezogene Einrichtungen. Gibt es da eine Struktur, die die Bundesregierung erkennt und die man kriminalistisch einordnen kann? Kann man zum Beispiel sagen: \u201eHier k\u00f6nnen wir Ma\u00dfnahmen ergreifen, um die Einrichtungen besser zu sch\u00fctzen\u201c?\n\nEs geht um Dutzende von Unterk\u00fcnften. Meiner Ansicht nach ist es ein reiner Zufall, dass dies bisher keine Menschenleben gekostet hat. Insofern frage ich Sie: Was unternimmt die Bundesregierung konkret, damit sich im Hinblick auf die Brandanschl\u00e4ge - ein uns\u00e4glicher und untragbarer Zustand - etwas \u00e4ndert?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663756,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":132,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich w\u00e4re dankbar, wenn das BMI darauf antworten darf.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":69,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerne!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":70,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Kollege von Notz, ich bedanke mich, dass ich die Gelegenheit habe, auch seitens des BMI noch einmal kurz etwas dazu zu sagen. Ich darf diese Gelegenheit zun\u00e4chst nutzen, um deutlich zu machen, dass die Abscheu \u00fcber solche Anschl\u00e4ge, die eben formuliert worden ist, auch seitens unseres Hauses und der gesamten Bundesregierung geteilt wird.\n\nDie Zahl der Anschl\u00e4ge ist dramatisch. Es geht mit Schmierereien los und reicht bis hin zu Brandanschl\u00e4gen, K\u00f6rperverletzung und sogar Mordversuchen, wie wir zum Beispiel im Fall Reker gesehen haben. Trotzdem bleibt es nat\u00fcrlich richtig, dass hier erst einmal die Landessicherheitsbeh\u00f6rden, die Landespolizeien, zust\u00e4ndig sind. Der Bund tut aber das Seine. Es gibt eine Clearingstelle beim BKA - sie ist an das Bundeskriminalamt angegliedert -, die diese F\u00e4lle sichtet, schaut, ob es da Strukturen gibt, und genau diesen Dingen nachgeht.\n\nWeil daf\u00fcr sicherlich besondere Voraussetzungen erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, gilt f\u00fcr uns noch nicht die Sprachregelung \u201eTerrorismus beobachten\u201c. Aber wir befassen uns intensiv damit und werden pr\u00fcfen, ob diese Klassifizierung nicht vielleicht doch irgendwann einmal die richtige ist. Zurzeit sehen wir das noch nicht so. Wir beobachten das, wie gesagt, intensiv und unterst\u00fctzen auch die L\u00e4nder, die vor Ort nat\u00fcrlich den gr\u00f6\u00dften Teil der Arbeit zu erledigen haben.\n\nIch glaube, wir alle sind uns einig darin, dass wir jetzt sicherlich das falsche Signal aussenden w\u00fcrden, wenn wir in Deutschland an vielen Orten oder sogar fl\u00e4chendeckend Bundespolizisten neben diese Einrichtungen stellen w\u00fcrden. Aber wir nehmen das, was dort passiert, sehr ernst und bieten den L\u00e4ndern auch Unterst\u00fctzung an.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":71,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":72,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Wortmeldung in der Regierungsbefragung: Frau Vogler.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":73,"sitzung":132,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - In den letzten Tagen ist von Mitgliedern der Bundesregierung - unter anderem vom Innenminister und vom Kanzleramtsminister - immer h\u00e4ufiger dargestellt worden, dass Afghanistan zumindest regional betrachtet ein sicheres Herkunftsland f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge sein k\u00f6nnte. Vor diesem Hintergrund w\u00fcrde mich sehr interessieren, wie das Au\u00dfenministerium die Sicherheitslage in Afghanistan insgesamt bewertet und ob Sie es f\u00fcr vertretbar halten, Menschen in dieser Situation nach Afghanistan zur\u00fcckzuschicken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":74,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":75,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Themen werden uns heute in der Fragestunde ja noch sehr intensiv besch\u00e4ftigen. Im Vorgriff darauf darf ich Ihnen sagen, dass die Situation in Afghanistan regional sehr unterschiedlich ist, sodass dort einige Gebiete in der Tat als sehr gef\u00e4hrdet anzusehen sind, w\u00e4hrend dies f\u00fcr andere Gebiete weniger gilt. In Bezug auf die R\u00fcckf\u00fchrung wissen Sie, dass in der letzten Zeit so gut wie niemand in dieses Land zur\u00fcckgef\u00fchrt worden ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":76,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Auf diese Fragen kommen wir in der Fragestunde gleich ohnehin zur\u00fcck. Deswegen w\u00fcrde ich die Regierungsbefragung damit gerne abschlie\u00dfen. - Vielen Dank insbesondere an die Ministerin.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/6520\n\nIch rufe die Gesch\u00e4ftsbereiche in der Ihnen angek\u00fcndigten Reihenfolge auf.\n\nWir kommen zun\u00e4chst zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung steht der Kollege Norbert Barthle zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 1 und 2 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn und die Frage 3 des Abgeordneten Christian K\u00fchn werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 4 des Kollegen Christian K\u00fchn auf:\n\nWelche Bundesbeh\u00f6rde hat seit dem Jahr 2000 Feld\u00fcberwachungen bez\u00fcglich der Abgaswerte (CO2, NOX, Feinstaub) von Kfz-Serienfahrzeugen (Neu- und\/oder Bestandsfahrzeuge) durchgef\u00fchrt, und was waren die Ergebnisse bzw. rechtlichen Konsequenzen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14571,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":77,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege K\u00fchn, das Umweltbundesamt - UBA - hat seit dem Jahr 2000 insgesamt vier Forschungsvorhaben durchgef\u00fchrt. Die Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen - BASt - hat in diesem Zeitraum zur \u00dcberpr\u00fcfung der Vorschriftenkonformit\u00e4t in Betrieb befindlicher Fahrzeuge mehrere Fahrzeugtypen \u00fcberpr\u00fcft. Alle gepr\u00fcften Fahrzeugtypen erzielten gem\u00e4\u00df den Anforderungen ein positives Ergebnis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":78,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663767,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":132,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"War es also so, dass lediglich das UBA gepr\u00fcft hat und dass das Kraftfahrt-Bundesamt an solchen Forschungsvorhaben nicht beteiligt war?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":80,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie haben nach den Forschungsvorhaben gefragt. Diese hat die BASt durchgef\u00fchrt. Aber auch das Kraftfahrt-Bundesamt hat Nachpr\u00fcfungen - \u00fcber tausend - durchgef\u00fchrt. Diese bezogen sich ebenfalls auf die Vorschriftenkonformit\u00e4t. Auch hier gab es keine Auff\u00e4lligkeiten, also nur positive Ergebnisse.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":81,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663770,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":132,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Alle Forschungsvorhaben waren positiv, aber viele Fahrzeuge, die jetzt auf der Stra\u00dfe sind, haben offenkundig keinen positiven Befund. Wie erkl\u00e4rt sich die Bundesregierung diese Divergenz?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":83,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn es einem Fahrzeughersteller bereits bei der Fahrzeugzulassung gelungen ist, zu t\u00e4uschen, dann ist es kein Wunder, dass das auch bei der Kontrolle gelingt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":84,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":85,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. - Sie haben gerade davon gesprochen, dass es tausend Nachpr\u00fcfungen des Kraftfahrt-Bundesamtes gegeben hat. Mich w\u00fcrde interessieren, wie diese tausend Nachpr\u00fcfungen ausgesehen haben. Ist da gemessen worden, oder was hat man da konkret im Einzelnen gemacht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":86,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Bei diesen Nachpr\u00fcfungen - ich habe es eben schon erw\u00e4hnt - werden diejenigen Dinge \u00fcberpr\u00fcft, die laut Fahrzeug-Zulassungsverordnung eingehalten werden m\u00fcssen, und genau dies ist geschehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":87,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist gemessen worden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":88,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"- Nat\u00fcrlich wird dabei gemessen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":89,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 5 des Kollegen Meiwald wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 6 des Kollegen Gastel auf:\n\nWie viele der 2,4 Millionen VW-Dieselfahrzeuge, f\u00fcr die das Kraftfahrt-Bundesamt am 15. Oktober 2015 einen R\u00fcckruf angeordnet hat, sind in Baden-W\u00fcrttemberg zugelassen, und wie viele Dieselfahrzeuge aus dem VW-Konzern, die mit der Abwrackpr\u00e4mie bezuschusst wurden, sind in Baden-W\u00fcrttemberg zugelassen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":90,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, von den circa 2,4 Millionen in Deutschland betroffenen Fahrzeugen des VW-Konzerns sind derzeit circa 350 000 Fahrzeuge in Baden-W\u00fcrttemberg zugelassen. Auf der Basis der Zahlen des Abschlussberichtes des Bundesamtes f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle zur Umweltpr\u00e4mie wurden mit dieser F\u00f6rderma\u00dfnahme in Baden-W\u00fcrttemberg 96 113 Neufahrzeuge und Jahreswagen der VW-Gruppe gef\u00f6rdert.\n\nWie viele dieser Fahrzeuge mit einem Dieselantrieb versehen waren, kann im Datenbestand des Bundesamtes f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle nicht ermittelt werden, da die Antriebsart, also Benziner oder Diesel, f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Umweltpr\u00e4mie keine Rolle spielte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":91,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":92,"sitzung":132,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Gelegenheit nutze ich gerne. - Von welchem Stichtag stammen die Zahlen, Herr Staatssekret\u00e4r Barthle, die Sie genannt haben? Die Aff\u00e4re geht ja leider weiter. Liegen auch f\u00fcr die Fahrzeuge, f\u00fcr die es in den letzten Tagen neue Erkenntnisse gegeben hat, Zahlen vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":93,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Die Zahlen beziehen sich meinem Kenntnisstand nach auf die Laufzeit der entsprechenden Pr\u00e4mie.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":94,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage gibt es im Augenblick nicht.\n\nIch rufe die Frage 7 des Kollegen Gastel auf:\n\nWeshalb hat der Bund mit der Deutschen Bahn AG eine Finanzierungsvereinbarung f\u00fcr die Elektrifizierung der Eisenbahnstrecke Oldenburg-Wilhelmshaven abgeschlossen (www.bmvi.de\/SharedDocs\/DE\/Pressemitteilungen\/2015\/115-\u00addobrindt-fv-oldenburg-wilhelmshaven.html), obwohl dort noch das Planfeststellungsverfahren l\u00e4uft, w\u00e4hrend der Bund eine solche Vereinbarung f\u00fcr die Elektrifizierung der S\u00fcdbahn (Ulm-Friedrichshafen) ablehnt, solange kein Baurecht f\u00fcr alle f\u00fcnf Planfeststellungsabschnitte vorliegt (siehe unter anderem Bundestagsdrucksache 18\/5642, Antwort zu den Fragen 1 und 2), und wann (bitte Datum nennen) rechnet die Bundesregierung mit der Unterzeichnung des Finanzierungsvertrages (Hinweis: auf Bundestagsdrucksache 18\/1257 von April 2014 hatte die Bundesregierung noch Hoffnung auf ein Baurecht f\u00fcr die Gesamtstrecke bis zum Ende des ersten Quartals 2015 gemacht)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":95,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, f\u00fcr die Planfeststellungsabschnitte 2, Rastede\u001eJaderberg,\u00ad und 3, Jaderberg\u001eVarel, der Ausbaustrecke Oldenburg-Wilhelmshaven liegen seit 2011 Planfeststellungsbeschl\u00fcsse vor. Der zweigleisige Ausbau ist hier bereits erfolgt. Nunmehr steht die Elektrifizierung an. F\u00fcr den Abschnitt 4, Varel\u001eSande, wird der Planfeststellungsbeschluss noch 2015 erwartet. Damit wird dann f\u00fcr drei Abschnitte unmittelbares Baurecht gegeben sein.\n\nInsofern war der Abschluss der Finanzierungsvereinbarung zu diesem Zeitpunkt notwendig, um der Vorhabentr\u00e4gerin einen kurzfristigen Baubeginn zu erm\u00f6glichen. F\u00fcr die S\u00fcdbahn wird gegenw\u00e4rtig mit dem Land Baden-W\u00fcrttemberg die Finanzierung abgestimmt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":96,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":97,"sitzung":132,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit ist der zweite Teil der Frage aber noch nicht beantwortet. Ich wollte wissen: Wann - bitte mit Datum - wird dieser Finanzierungsvertrag unterschrieben? Ich habe auch geschrieben, dass Sie schon vor Monaten gesagt hatten, der Vertrag w\u00fcrde noch in 2015 unterschrieben. So viel Zeit in 2015 ist gar nicht mehr. Also m\u00fcsste das Datum schon konkret feststehen. Ich m\u00f6chte gern wissen: Wann wird dieser Vertrag unterschrieben? Das war Teil der eingereichten Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":98,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, wir sind in intensiven Verhandlungen mit dem Land Baden-W\u00fcrttemberg. Mein Minister Alexander Dobrindt hat \u00f6ffentlich immer wieder klargestellt, dass wir ein hohes Interesse daran haben, die Elektrifizierung der S\u00fcdbahn voranzubringen. Das Ganze h\u00e4ngt eben am Zustandekommen einer Vereinbarung zwischen dem Bund und dem Land Baden-W\u00fcrttemberg. Deshalb kann ich Ihnen kein Datum nennen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":99,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":100,"sitzung":132,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass das Land Baden-W\u00fcrttemberg, das f\u00fcr die Elektrifizierung dieser Strecke eigentlich gar nicht zust\u00e4ndig ist, freiwillig zugesagt hat, Geld beizusteuern, und dieses Geld bereits in den Doppelhaushalt 2015\/2016 eingestellt hat? Beim Bund aber ist man noch nicht so weit, weder beim Finanzierungsvertrag noch bei der Bereitstellung des Geldes. Wie erkl\u00e4ren Sie sich das? Wann soll das Geld in den Haushalt eingestellt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":101,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann nur f\u00fcr den Bund sprechen, nicht f\u00fcr das Land Baden-W\u00fcrttemberg. Deren Motive m\u00fcssen Sie dort erfragen. Aus unserer Sicht ist es eben so, dass die Finanzierungsvereinbarung noch nicht getroffen werden kann, weil noch keine Einigkeit besteht. Deshalb muss man darauf hinarbeiten, Einigkeit zu erzielen. Zu einer Finanzierungsvereinbarung geh\u00f6ren immer zwei. Bei dieser Vereinbarung gibt es offensichtlich noch unterschiedliche Vorstellungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":102,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":103,"sitzung":132,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie denn sicherstellen, dass die Elektrifizierung der S\u00fcdbahn abgeschlossen ist, wenn Stuttgart 21 in Betrieb geht? Dann k\u00f6nnen ja in den Bahnhof keine Dieselz\u00fcge mehr einfahren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":104,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Die Vorhabentr\u00e4gerin, also die Bahn, geht davon aus, dass nach Erlangung des Baurechtes der Baubeginn f\u00fcr die Elektrifizierung der S\u00fcdbahn 2017 vorgesehen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":105,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn, Sie hatten noch eine Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663794,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":132,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, danke. - Herr Staatssekret\u00e4r, welche offenen Fragen gibt es denn noch mit dem Land Baden-W\u00fcrttemberg hinsichtlich der Finanzierung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":107,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Meinem Kenntnisstand nach geht es um die H\u00f6he der Beteiligung des Landes.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":108,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich die Frage 8 der Kollegin Wilms auf:\n\nInwiefern ist inzwischen eine Reaktion der Europ\u00e4ischen Kommission auf die Antwort der Bundesregierung zum ersten Aufforderungsschreiben im Zuge des Vertragsverletzungsverfahrens wegen der geplanten Einf\u00fchrung einer lnfrastrukturabgabe bzw. Pkw-Maut erfolgt, und welche Konsequenzen werden gegebenenfalls hieraus gezogen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":109,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, auf die Mitteilung der Bundesregierung an die Europ\u00e4ische Kommission in Antwort auf das Mahnschreiben der Europ\u00e4ischen Kommission nach Artikel 258 AEUV ist bisher keine Reaktion der Kommission erfolgt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":110,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Frau Wilms.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":111,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, dann wollen wir doch einmal ein bisschen in die Tiefe einsteigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":112,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Immer gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":113,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Aber im Rahmen der Zeitvorgabe, Frau Wilms.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":114,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Rahmen der Zeitvorgabe, Herr Pr\u00e4sident. - Laut dem Haushalt 2015 sollen insgesamt 76 Stellen in unterschiedlicher Besoldung und in verschiedenen Haushaltstiteln des Einzelplans 12 geschaffen werden, n\u00e4mlich 3 Stellen direkt im BMVI, 17 Beamte und 33 Angestellte im Bundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr und 23 Stellen im Kraftfahrt-Bundesamt. Nach m\u00fcndlicher Auskunft von Minister Dobrindt waren im Sommer 2015 davon 22 Stellen beim Kraftfahrt-Bundesamt und 2 Stellen beim BMVI besetzt. Wie viele Stellen sind aktuell besetzt, und welche Kosten sind dadurch bereits entstanden? - Das war im zeitlichen Rahmen, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":115,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Absolut, ja. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":116,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Die exakten Zahlen \u00fcber die Stellenbesetzungen liegen mir momentan nicht vor. Das kann ich Ihnen gerne schriftlich nachreichen.\n\nDas, was Sie eruiert haben, ist richtig, n\u00e4mlich dass schon verschiedene Vorarbeiten geleistet wurden. Wir haben Ausschreibungen vorgenommen. Wir haben Beratungsauftr\u00e4ge in verschiedenen Bereichen vergeben: f\u00fcr wirtschaftliche und juristische Beratung sowie f\u00fcr Projektmanagementberatung. Das alles ist notwendig, um dann, wenn Rechtssicherheit besteht, m\u00f6glichst schnell mit der Implementierung beginnen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":117,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":118,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja klar, gerne. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das, was die neuen Kolleginnen und Kollegen bei Ihnen an Aufgaben \u00fcbernehmen sollen, ein bisschen wolkig umschrieben. Was geschieht denn mit den Neueingestellten, wenn die CSU-gew\u00fcnschte Maut nicht kommt, und welche Aufgaben nehmen die Angestellten und Beamten zurzeit wahr, da es doch unmittelbar eigentlich noch gar keinen Aufgabenbereich gibt? Ich bitte, das noch ein bisschen genauer zu pr\u00e4zisieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":119,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, im Gegensatz zu Ihnen planen wir nicht, dass die Infrastrukturabgabe nicht kommt, sondern wir gehen davon aus, dass die Infrastrukturabgabe kommt. Deshalb gehen wir davon aus, dass die Menschen, die auf diesen Stellen sitzen, dann auch entsprechend besch\u00e4ftigt sein werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":120,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":121,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen, Herr Staatssekret\u00e4r. - Sie haben gesagt, es hat Ausschreibungen, auch f\u00fcr Beratungsleistungen, gegeben; das machen die Mitarbeiter. Mich w\u00fcrde interessieren: Um welche Beratungsleistungen im Einzelnen handelt es sich? Was habe ich mir darunter vorzustellen? Was wird da konkret vorbereitet? Welchen Kostenrahmen hat das Ganze? Wir reden ja nicht nur \u00fcber die Personalkosten, sondern wir reden auch dar\u00fcber, dass f\u00fcr diese Beratungsleistungen noch zus\u00e4tzliche Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":122,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe es in der Antwort auf die Frage der Kollegin Wilms gerade schon versucht zu beschreiben. Wir haben einerseits Beratungsleistungen ausgeschrieben f\u00fcr den technisch-wirtschaftlichen Bereich zur Implementierung der Infrastrukturabgabe; sie hat ja durchaus technische Dimensionen. Andererseits haben wir Beratungsleistungen f\u00fcr die juristische Beratung ausgeschrieben. Dar\u00fcber hinaus haben wir Beratungsleistungen f\u00fcr das eigentliche Projektmanagement ausgeschrieben. Dies alles muss sorgf\u00e4ltig vorbereitet sein, damit wir dann, wenn wir Rechtssicherheit haben und das Vertragsverletzungsverfahren gegebenenfalls eingestellt wird, die Infrastrukturabgabe sehr schnell implementieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":123,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welchen Umfang hat das? Gr\u00f6\u00dfenordnung des Geldes?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":124,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":125,"sitzung":132,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben erw\u00e4hnt, dass die Pkw-Maut auf jeden Fall kommt. Die Frage, die das Datum anbetrifft, ist offen geblieben. Ich habe Frau Wilms so verstanden, dass sie konkret nach den Aufgaben im Jahr 2016 gefragt hat,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":126,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, klar!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":127,"sitzung":132,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"in dem ein entsprechender Aufwuchs an Personal vorhanden ist, das sich mit der Einf\u00fchrung der Pkw-Maut befassen soll.\n\nWenn das Vertragsverletzungsverfahren der EU zu dem Ergebnis f\u00fchrt, dass an der Pkw-Maut, an der Ausl\u00e4ndermaut, etwas ver\u00e4ndert werden muss, ver\u00e4ndert sich auch die Grundlage f\u00fcr die Arbeit der Kolleginnen und Kollegen, die eingestellt worden sind. Daher w\u00e4re es f\u00fcr mich schon einmal wichtig, von Ihnen zu erfahren: Inwieweit ist es m\u00f6glich, dass man nach einem alten Fahrplan verf\u00e4hrt, der die Einf\u00fchrung der Pkw-Maut mit Scharfstellung zum 1. Januar 2016 vorgesehen hat, und quasi so weitermacht wie bisher?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":128,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, das Vertragsverletzungsverfahren ist auf den Weg gebracht worden. Wir haben Frau Kommissarin Bulc einen Antwortbrief zugeleitet. Sie hat nun entsprechend Zeit, ein begr\u00fcndetes Mahnverfahren einzuleiten oder das Verfahren einzustellen. Wenn Frau Kommissarin Bulc sich uns gegen\u00fcber ge\u00e4u\u00dfert hat, haben wir wiederum Zeit, darauf einzugehen. Erst dann wird sich erweisen, ob das weitere Verfahren vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof landet oder ob das Vertragsverletzungsverfahren eingestellt wird. Wir richten uns darauf ein, dass das Vertragsverletzungsverfahren eingestellt werden kann, und gehen davon aus, dass die Infrastrukturabgabe danach entsprechend implementiert werden kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":129,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kann!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":130,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nun kommen wir zur Frage 9 der Kollegin Wilms:\n\nVon welchem Zeitrahmen geht die Bundesregierung zur Einf\u00fchrung der lnfrastrukturabgabe bzw. Pkw-Maut derzeit aus, und ab wann plant die Bundesregierung mit Einnahmen aus der lnfrastrukturabgabe bzw. Pkw-Maut (bitte H\u00f6he angeben)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":131,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, die Bundesregierung wird erst nach Beendigung des Vertragsverletzungsverfahrens und der Best\u00e4tigung der EU-Rechtskonformit\u00e4t die technische Einf\u00fchrung der Infrastrukturabgabe umsetzen. Die Einnahmen und ihre Zusammensetzung sind unter www.bmvi.de einsehbar. Die Bruttogesamteinnahmen sind mit 3,9 Milliarden Euro prognostiziert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":132,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":133,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Pr\u00e4sident. Denn das, was Herr Staatssekret\u00e4r Barthle eben auf die Frage des Kollegen Behrens geantwortet hat, n\u00e4mlich dass die Infrastrukturabgabe dann eingef\u00fchrt werden kann, fordert geradezu heraus, nachzufragen.\n\nDer Bundesrechnungshof hat einen sehr sch\u00f6nen, plastischen Bericht vorgelegt, in dem er schreibt, dass die bisherige Zeitplanung in keiner Weise realistisch ist und fr\u00fchestens zweieinhalb bis drei Jahre nach Abschluss des Vertragsverletzungsverfahrens daran gedacht werden kann, die Maut zu erheben. Demzufolge k\u00f6nnte die Maut fr\u00fchestens 2021 kommen. Welche Kosten werden bis zu diesem Zeitpunkt f\u00fcr den Steuerzahler entstehen, und warum stoppt man die Planung der Maut nicht wenigstens bis zum Abschluss des Vertragsverletzungsverfahrens?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":134,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, wir teilen die Auffassung des Bundesrechnungshofes nicht in vollem Umfang; denn der Bundesrechnungshof hat eine sehr skeptische Sichtweise an den Tag gelegt. Ich m\u00f6chte, ohne dem Bundesrechnungshof zu nahe treten zu wollen, darauf hinweisen, dass auch er nur begrenzte prognostische F\u00e4higkeiten hat. Insofern gehen wir davon aus, dass unsere Annahmen richtig sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":135,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":136,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Immerhin ist das schon eine kleine Abweichung gegen\u00fcber fr\u00fcher: Sie sagen, dass der Bundesrechnungshof nicht ganz falsch liegt.\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, im Bundeshaushalt sind im Zusammenhang mit der Pkw-Maut 4 Millionen Euro f\u00fcr Sachverst\u00e4ndige vorgesehen. Laut m\u00fcndlicher Aussage des Ministers im Sommer sollte bis zum Ende der Sommerpause der Auftrag f\u00fcr ein Gutachten mit einem Volumen von 4 Millionen Euro an externe Berater vergeben werden. Erste Teilfrage: Ist das Gutachten in Auftrag gegeben worden, und was ist der Arbeitsauftrag des Gutachtens? Und die zweite: Wann liegen die Ergebnisse vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":137,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich Ihre Frage richtig verstanden habe, meinen Sie ein externes Gutachten, das wir in Auftrag gegeben haben und das die EU-Rechtskonformit\u00e4t der Infrastrukturabgabe festgestellt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":138,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das meine ich nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":139,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das waren schon zwei Zusatzfragen. - Herr Behrens, haben Sie sich dazu gemeldet? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":140,"sitzung":132,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Frage hat sich konkret auf den Zeitplan bezogen. Sie haben gerade zu erkennen gegeben, dass Sie die Ergebnisse der Untersuchung des Bundesrechnungshofes nicht g\u00e4nzlich teilen. Sie teilen auf keinen Fall - so habe ich Ihre Antwort verstanden - die Bef\u00fcrchtung, dass es erheblich l\u00e4nger dauern k\u00f6nnte. K\u00f6nnen Sie mir heute verl\u00e4sslich sagen, dass es bei der Zeitplanung bleiben kann, die das BAG vorgelegt hat? Danach sind f\u00fcnf Monate f\u00fcr die Vergabe, zwei Monate f\u00fcr die Vorbereitung von \u00d6PP, sechs Monate f\u00fcr das Vergabeverfahren und sechseinhalb Monate f\u00fcr den Aufbau und den Test vorgesehen. Das macht insgesamt knapp 19 Monate. Ist denn dieser Zeitplan, den das BAG f\u00fcr die urspr\u00fcngliche Planung genannt hatte, verbindlich?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":141,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Die Vorarbeiten, die ich Ihnen soeben geschildert habe, was die Vergabe von Gutachten und Expertisen angeht, zielen darauf ab, den Zeitraum nach Herstellung der Rechtssicherheit so kurz wie m\u00f6glich zu gestalten. Wir werden dann, wenn wir Rechtssicherheit haben, sehr schnell die Infrastrukturabgabe implementieren k\u00f6nnen, weil wir die dazu notwendigen Vorarbeiten bereits geleistet haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":142,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":143,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, im Haushalt 2015 sind neben den Personalkosten, \u00fcber die wir eben geredet haben, 8 Millionen Euro f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Pkw-Maut eingestellt. Nun haben wir gerade geh\u00f6rt - das haben Sie best\u00e4tigt, wenn ich das richtig verstanden habe -, dass f\u00fcr das Rechtsgutachten bereits 4 Millionen Euro ausgegeben wurden. Was ist denn mit den restlichen 4 Millionen Euro geschehen? Sind diese schon ausgegeben? Wenn ja, f\u00fcr welche Leistungen und f\u00fcr welche konkreten Projekte - Sie haben das eben sehr allgemein formuliert - wurde diese Summe ausgegeben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":144,"sitzung":132,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, ich habe nicht jede Position unseres gro\u00dfen Haushalts im Kopf. Ich kann Ihnen die Antwort gerne schriftlich nachreichen. Momentan jedenfalls kann ich Ihnen dazu keine konkrete und detaillierte Aussage machen. Die entsprechenden Unterlagen liegen mir nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":145,"sitzung":132,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fragen 10 und 11 des Kollegen Herbert Behrens werden schriftlich beantwortet. Damit k\u00f6nnen wir diesen Gesch\u00e4ftsbereich abschlie\u00dfen.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Hier werden die Fragen 12 und 13 der Kollegin Katrin Kunert sowie die Frage 14 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Hier werden die Frage 15 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl sowie die Fragen 16 und 17 der Abgeordneten Tabea R\u00f6\u00dfner schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zu Frage 18 der Kollegin Dr. Julia Verlinden:\n\nWie werden die Beschl\u00fcsse des G-7-Gipfels der Staats- und Regierungschefs in Elmau von Juni 2015 zur Dekarbonisierung der Weltwirtschaft bis Ende des Jahrhunderts und zum Umbau der Energiewirtschaft bis 2050 (vergleiche www.bundesregierung.de\/Content\/DE\/_Anlagen\/G8_G20\/2015-06-08-g7-abschluss-deu.pdf?_blob=publicationFile&v=4) in den Verhandlungen zu den Handelsabkommen TTIP und CETA ber\u00fccksichtigt, und welche Position hat die Bundesregierung gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission bisher vertreten, um die Umsetzung dieser Ziele in den Handelsabkommen zu verankern, vor dem Hintergrund, dass in der elften Verhandlungsrunde zu TTIP vom 19. bis 23. Oktober 2015 unter anderem \u00fcber Erleichterungen beim Handel von fossilen Energietr\u00e4gern wie Kohle, Uran, Gas, Erdgas und Erd\u00f6l sowie Technologien, um diese zu nutzen (vergleiche Aussschussdrucksache 18(9)447 und Antwort auf meine schriftliche Frage Nummer 9\/58), verhandelt wurde?\n\nIch darf die Staatssekret\u00e4rin Zypries um Beantwortung bitten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":146,"sitzung":132,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin, Sie haben als Erstes gefragt, wie die Beschl\u00fcsse des G-7-Gipfels der Staats- und Regierungschefs in den Verhandlungen zu den Handelsabkommen TTIP und CETA ber\u00fccksichtigt werden. Ich nehme an, dass Sie bei der Formulierung der Frage wussten, dass dies zwischen der EU und den Vereinigten Staaten streitig ist. Wir unterst\u00fctzen die Position der EU und wollen, dass diese Beschl\u00fcsse ber\u00fccksichtigt werden.\n\nIhre zweite Frage, welche Position die Bundesregierung bisher gegen\u00fcber der EU-Kommission vertreten hat, ist damit quasi beantwortet. Wir haben immer gesagt, dass wir die Kommission unterst\u00fctzen, wenn sie dazu ein eigenst\u00e4ndiges Kapitel haben will.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":147,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Verlinden, Ihre erste Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":148,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie kennen ebenfalls die Debatte \u00fcber TTIP und CETA sowie die Sorge vieler Menschen, die eine kritische Haltung gegen\u00fcber den Konzernprivilegien haben, dass m\u00f6glicherweise der Klimaschutz und die Energiewende unter die R\u00e4der kommen, wenn TTIP beschlossen wird. Wir alle kennen das Beispiel Vattenfall. Dieser Konzern klagt gegen den Atomausstieg. \u00c4hnliche Beispiele kennen wir aus anderen L\u00e4ndern. So hat Lone Pine gegen das Fracking-Moratorium in Quebec geklagt. Es gibt also verschiedene Anl\u00e4sse, warum sich die Menschen Sorgen machen, dass die energiepolitischen Ziele unter die R\u00e4der kommen.\n\nIch frage Sie, wie die Bundesregierung dazu steht, dass bei der elften Verhandlungsrunde der Fokus vor allem auf die fossilen Energietr\u00e4ger gelegt wurde. Was bedeutet es konkret, dass vom 19. bis 23. Oktober \u00fcber Erleichterungen beim Handel mit Kohle, Uran, Gas und Erd\u00f6l verhandelt wurde? Alles soll genau geregelt werden. Wie steht die Bundesregierung dazu?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":149,"sitzung":132,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, wie gesagt, wir unterst\u00fctzen die EU dabei, dass es ein eigenst\u00e4ndiges Kapitel zu Energie und Rohstoffen gibt. Ich m\u00f6chte gerne noch einmal darauf hinweisen, dass selbstverst\u00e4ndlich auch die Vereinigten Staaten durch den Beschluss von Elmau gebunden sind. Alle Staaten, die in Elmau teilgenommen haben - nicht nur die Vereinigten Staaten, sondern auch die Staaten, die der EU angeh\u00f6ren -, haben sich zur Dekarbonisierung der Weltwirtschaft bis zum Ende des Jahrhunderts und zu einem Umbau der Energiewirtschaft verpflichtet. Das war jetzt die elfte Verhandlungsrunde. Dann kommen die zw\u00f6lfte und die dreizehnte Verhandlungsrunde usw. Irgendwann werden die von Ihnen angesprochenen Themen behandelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":150,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Verlinden, Sie haben sicherlich noch eine zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":151,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das ist richtig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":152,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":153,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allein die Tatsache, dass es aus Sicht der Bundesregierung ein eigenst\u00e4ndiges Kapitel zur Energiepolitik geben soll, gew\u00e4hrleistet wohl kaum, dass Klimaschutzaspekte ausreichend ber\u00fccksichtigt werden. Es kann im schlimmsten Fall auch in die andere Richtung gehen. Deswegen w\u00fcsste ich gerne, mit welchen Intentionen und mit welchen konkreten inhaltlichen Forderungen die Bundesregierung die EU dabei unterst\u00fctzt, in diesem Zusammenhang zu verhandeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":154,"sitzung":132,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ausreichend - da haben Sie v\u00f6llig recht - ist immer relativ. Da bin ich sofort bei Ihnen. Unsere Position ist, dass wir das, was die Staats- und Regierungschefs in Elmau beschlossen haben, die Dekarbonisierung der Weltwirtschaft bis zum Ende des Jahrhunderts und den Umbau der Energiewirtschaft, selbstverst\u00e4ndlich in diesen Kapiteln verhandeln wollen. Unser Ziel ist es, m\u00f6glichst viel f\u00fcr das Klima zu erreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":155,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es gibt keine weiteren Nachfragen.\n\nWir kommen zur Frage 19 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden:\n\nWas gedenkt die Bundesregierung in Zukunft zu tun, um daf\u00fcr zu sorgen, dass TTIP dem Ziel der Dekarbonisierung nicht zuwiderl\u00e4uft?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":156,"sitzung":132,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Frage betrifft im Grunde das, was wir eben schon besprochen haben. Wir haben eben schon gesagt: Wir wollen ein eigenst\u00e4ndiges Kapitel, in das die Klimaziele und die Ziele der nachhaltigen Energieversorgung aufgenommen werden. Deswegen hat die EU in ihrem Positionspapier zum Energie- und Rohstoffkapitel auch entsprechende Regelungen zur nachhaltigen Energieversorgung vorgeschlagen.\n\nDie Bundesregierung unterst\u00fctzt die Vereinbarung eines ehrgeizigen Nachhaltigkeitskapitels im TTIP, in dem beide Seiten sich unter anderem dazu verpflichten, multilaterale Umweltabkommen, deren Vertragsparteien sie sind, wirksam umzusetzen und weitere multilaterale Umweltabkommen zu ratifizieren. Au\u00dferdem schl\u00e4gt die EU eine engere Kooperation beider Seiten in Klimaschutzfragen vor. Wir werden diesen EU-Textvorschlag um Regelungen zum Klimaschutz erg\u00e4nzen, wenn die Pariser Klimaschutzkonferenz, die diesen Monat stattfindet, wenn ich es richtig im Kopf habe, abgeschlossen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":157,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":158,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Nachfrage. Es gibt sehr unterschiedliche energiepolitische Interessen, sowohl zwischen den Unternehmen als auch m\u00f6glicherweise zwischen den Umweltverb\u00e4nden und - Sie hatten es eben angedeutet - den verschiedenen Verhandlungspartnern. Wenn Sie sagen, Sie wollten den Klimaschutz voranbringen, gerade auch in diesem Prozess, in dem Sie \u00fcber TTIP verhandeln oder von der EU verhandeln lassen, dann k\u00f6nnten Sie etwas konkreter werden und erkl\u00e4ren, wie Sie sicherstellen wollen, dass sich wom\u00f6glich die wirtschaftlichen Interessen von Unternehmen nicht gegen\u00fcber demokratischen Entscheidungen, insbesondere im Zusammenhang mit der Energiewende, durchsetzen und welche Ziele Sie im Bereich der erneuerbaren Energien und der Energieeffizienz konkret in diese Verhandlungen einbringen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":159,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":160,"sitzung":132,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Annahme, dass wir die EU verhandeln lassen w\u00fcrden, wie Sie eben formuliert haben, m\u00f6chte ich gerne zur\u00fcckweisen. Das ist nicht so. Es gibt 28 gleichberechtigte Staaten in der Europ\u00e4ischen Union, und die Kompetenz zur Verhandlung \u00fcber solche Handelsabkommen liegt seit den letzten Vertrags\u00e4nderungen bei der EU. Deswegen ist die Unterstellung, die eben anklang, n\u00e4mlich dass Deutschland im Grunde der Spiritus Rector des TTIP sei und die EU nur das Werkzeug, ziemlich abwegig. Das entspricht nicht den Tatsachen.\n\nDeswegen ist es nicht so, dass wir sagen k\u00f6nnen: So wird das gemacht, bzw. so wird das nicht gemacht. - Es ist vielmehr so, dass sich alle Staats- und Regierungschefs darauf verst\u00e4ndigen m\u00fcssen, was sie wollen, und gemeinsam mit der EU-Kommission einen Konsens herstellen m\u00fcssen. Sonst funktioniert das eben nicht. Daran arbeiten wir. Das habe ich Ihnen eben schon einmal gesagt. Ich kann das gerne wiederholen, aber ich glaube, Sie sind intelligent genug, um das beim ersten Mal zu verstehen. Das kann ich mir also sparen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":161,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Verlinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":162,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben aber den Teil meiner Frage nicht beantwortet, bei dem es darum ging, wie Sie sicherstellen wollen, dass wirtschaftliche Interessen von Unternehmen gerade im Zusammenhang mit der Energiepolitik sich nicht \u00fcber demokratische Entscheidungen hinwegsetzen, wenn TTIP so beschlossen wird. Sie haben auch nicht auf meine Frage geantwortet, inwiefern Sie denn die EU dabei unterst\u00fctzen, vielleicht auch beraten oder eigene Ideen einbringen, damit das Thema der erneuerbaren Energien und Energieeffizienz in diesem Kontext mitdiskutiert und mitverhandelt wird.\n\nSie als Bundesregierung werden in einem regen Austausch mit den EU-Verhandlungspartnern sein und entsprechende Anregungen in den Prozess einspeisen. Wie wollen Sie sicherstellen, dass Deutschland seine Energiewende hin zu erneuerbaren Energien und Energieeffizienz fortf\u00fchren kann, insbesondere vor dem Hintergrund der Forderung, demokratische Entscheidungen nicht durch unternehmerische Interessen mittels internationaler Schiedsgerichte wieder aufheben zu lassen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":163,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":164,"sitzung":132,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, es ist eine fundamentale Fehleinsch\u00e4tzung, zu glauben, dass sich wirtschaftliche Interessen und demokratische Entscheidungen in irgendeiner Form widersprechen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663853,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":166,"sitzung":132,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Noch ist es bei uns so - und so soll es auch bleiben -, dass der Gesetzgeber festlegt, in welchem Rahmen die Wirtschaft agiert. Das k\u00f6nnen wir vielleicht au\u00dferhalb dieses Raumes kl\u00e4ren; aber es scheint mir auf alle F\u00e4lle evident zu sein. Deswegen sehe ich da \u00fcberhaupt kein Problem.\n\nSoweit Sie auf die Schiedsgerichte anspielen, wissen Sie ja - das haben wir zuletzt heute Morgen im Wirtschaftsausschuss ausf\u00fchrlich diskutiert -, dass die Schiedsgerichte bei TTIP aufgrund der Initiative von Sigmar Gabriel eine wesentliche Verbesserung erfahren haben. Ihre Stellung war vonseiten der EU\u001eKommission schon einmal im Rahmen von CETA verbessert worden, und nun sind sie aufgrund der Initiative von Sigmar Gabriel und f\u00fcnf anderen europ\u00e4ischen Sozialdemokraten noch einmal verbessert worden. Vorgesehen sind jetzt ein europ\u00e4ischer Handelsgerichtshof, volle Transparenz, die Beteiligung der NGOs und vieles andere mehr, sodass von mangelnder Transparenz oder gar undemokratischen Entscheidungen \u00fcberhaupt keine Rede sein kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":167,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren Nachfragew\u00fcnsche.\n\nDie Frage 20 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn und die Frage 21 des Abgeordneten Oliver Krischer werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Ich bedanke mich bei der Staatssekret\u00e4rin Zypries f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Zur Beantwortung der Fragen steht Frau Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 22 des Abgeordneten Oliver Krischer, die Frage 23 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn sowie die Fragen 24 und 25 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 26 des Kollegen Volker Beck:\n\nWelche Erkenntnisse liegen der Bundesregierung zur derzeitigen Menschenrechtssituation von jungen M\u00e4nnern, die unter anderem von den Taliban zwangsrekrutiert werden, und besonders gef\u00e4hrdeten Gruppen (wie unter anderem Frauen, Lesben, Schwulen, Transsexuellen, Transgender sowie religi\u00f6sen Minderheiten) in Afghanistan vor?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":168,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, ich darf Ihnen die Frage wie folgt beantworten: Im Bereich der Menschenrechte hat Afghanistan unter schwierigen Umst\u00e4nden Fortschritte gemacht. Die afghanische Verfassung verf\u00fcgt \u00fcber einen umfassenden Grundrechtekatalog, in dem auch der Gleichheitsgrundsatz und die Religionsfreiheit verankert sind. Eine systematische Diskriminierung oder Verfolgung von sozialen oder religi\u00f6sen Minderheiten durch den Staat findet nach Kenntnis der Bundesregierung nicht statt. Dennoch bleibt die Menschenrechtslage schwierig. Gewalt gegen Frauen ist weiterhin verbreitet. Die gesellschaftliche Anerkennung ihrer unter anderem im Gesetz zur Beseitigung von Gewalt gegen Frauen verankerten Rechte fehlt vielfach.\n\nEin Verbot der Diskriminierung aufgrund sexueller Orientierung ist in der afghanischen Verfassung nicht enthalten. Das afghanische Strafgesetzbuch stellt homosexuelle Handlungen unter Strafe. Es wird von gewaltt\u00e4tigen \u00dcbergriffen bis hin zu Vergewaltigungen von homosexuellen M\u00e4nnern durch die afghanische Polizei berichtet. Die Betroffenen haben nur begrenzten Zugang zum Gesundheitssystem und m\u00fcssen bei Entdeckung ihrer Homosexualit\u00e4t den Verlust ihres Arbeitsplatzes und soziale Ausgrenzung f\u00fcrchten.\n\nDer Bundesregierung liegen unbest\u00e4tigte Berichte \u00fcber die Zwangsrekrutierungen von jungen M\u00e4nnern durch die Taliban vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":169,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, Sie haben das Wort zu einer Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":170,"sitzung":132,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin ein bisschen erstaunt, welche geringe Rolle die tats\u00e4chlichen Zust\u00e4nde in Afghanistan bei Ihnen spielen. Wir wissen ja genau, dass in Afghanistan das Problem besteht, dass dort kodifiziertes Recht in der Lebenssituation der Menschen oftmals keine Rolle spielt.\n\nDer Bundesinnenminister hat gesagt: Wir m\u00fcssen jetzt verst\u00e4rkt nach Afghanistan abschieben. Das hei\u00dft, man wird bei abgelehnten Asylbewerbern in der Regel weitere Schutzgr\u00fcnde nach der EMRK verneinen, oder man wird behaupten, es gebe innerstaatliche Fluchtalternativen. Kann das Ausw\u00e4rtige Amt benennen, welche St\u00e4dte und Regionen in Afghanistan f\u00fcr alle in dieser Frage angesprochenen Gruppen so sicher sind, dass sie als innerstaatliche Fluchtalternative gelten k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":171,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":172,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will Ihnen mit zwei Punkten antworten:\n\nSie haben eben verneint, dass ich auf die konkrete Situation eingegangen bin. Das war nat\u00fcrlich nicht so. Ich habe zum einen die Verfassungssituation dargestellt, zum anderen aber sehr bewusst gesagt, dass vieles von dem nicht eingehalten wird Das bitte ich einfach noch einmal zur Kenntnis zu nehmen, lieber Herr Beck.\n\nDie Sicherheitslage ist in Afghanistan regional sehr unterschiedlich; das deuten Sie ja auch schon in Ihrer Frage an. Es gibt Regionen mit aktiven Kampfhandlungen, etwa Kunduz; es gibt aber auch Regionen, f\u00fcr die wir sagen k\u00f6nnen: Trotz punktueller Sicherheitsvorf\u00e4lle sind sie vergleichsweise stabil. - Dazu darf ich beispielsweise Kabul, Bamiyan und Masar-i-Sharif nennen. Insofern kann man keine pauschalen Aussagen f\u00fcr einzelne Landesteile treffen; man muss immer auf den spezifischen Fall und auf die aktuelle Lage abheben.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen aber auch sagen, dass seit 2002  6 Millionen afghanische Fl\u00fcchtlinge aus dem Ausland in ihr Land zur\u00fcckgekehrt sind. Im laufenden Jahr sind es 56 000. Auch das deutet sehr stark darauf hin: Es gibt durchaus Regionen, wo die Menschen leben k\u00f6nnen und in die sie zur\u00fcckkehren. Ich glaube, es ist wichtig f\u00fcr uns, auch das im Blick zu behalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":173,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, die zweite Zusatzfrage. - Ich darf auch bitten, auf die Zeit zu achten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":174,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Gern!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":175,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":176,"sitzung":132,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich darf bitten, auf die Frage zu achten. Frau Staatsministerin, Sie haben zwar viele Worte gemacht, aber nicht mit einem Satz meine Nachfrage beantwortet. Ich habe Sie gefragt, welche Regionen und welche St\u00e4dte in Afghanistan f\u00fcr die in der Frage aufgef\u00fchrten Gruppen - namentlich von den Taliban zwangsrekrutierte junge M\u00e4nner, Frauen, Lesben, Schwule, Transsexuelle, Transgender und religi\u00f6se Minderheiten - als sicher gelten k\u00f6nnen. Da n\u00fctzt es nichts, dass Sie sagen: Es ist stabiler. - Die Menschenrechtssituation ist doch nicht identisch mit der Sicherheitslage. Die Frage ist: Sind die Leute dort vor staatlicher oder nichtstaatlicher Verfolgung sicher? Darauf kommt es bei der Frage an: K\u00f6nnen wir sie guten Gewissens dahin abschieben oder eben nicht, weil sie dort nicht sicher sind? Deshalb bitte ich Sie, nicht auf die Sicherheitslage abzuheben, die eine milit\u00e4rische Frage ist, sondern auf die tats\u00e4chliche Menschenrechtslage.\n\nIch will Ihnen nur noch sagen: Ich habe in Belgrad, auf der Balkanroute, mit einer Gruppe von jungen afghanischen Fl\u00fcchtlingen gesprochen. Sie haben mir erz\u00e4hlt, wie sie unmittelbar geflohen sind. Die Taliban sind bei ihren Eltern vorstellig geworden und haben versucht, sie zwangszurekrutieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":177,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":178,"sitzung":132,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da haben sie ihre Beine in die Hand genommen und sind durch den Iran \u00fcber die T\u00fcrkei bis nach Belgrad geflohen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":179,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Frau B\u00f6hmer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":180,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe vorhin schon einmal darauf abgehoben, dass die Situation sehr unterschiedlich ist; ich wiederhole das gern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":181,"sitzung":132,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollen die Regionen nennen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":182,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, es ist ein wichtiges Kriterium, Herr Kollege Beck, wie stabil eine Region ist. Wir haben dort nicht umsonst hohen Einsatz gezeigt, und wir werden das weiterhin tun; denn die Stabilit\u00e4t einer Region ist auch eine entscheidende Voraussetzung daf\u00fcr, dass jemand dorthin zur\u00fcckkehrt.\n\nWas die Menschenrechtsfrage anbetrifft, habe ich sehr wohl differenziert. Wir sehen zum Beispiel, dass f\u00fcr Frauen einer bestimmten Region oder einer bestimmten sozialen Schicht eine ganz andere Situation gegeben ist als f\u00fcr Frauen anderer Regionen oder Schichten, und da hatte ich erhebliche Bedenken. Das kann man auch auf andere Bereiche \u00fcbertragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":183,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":184,"sitzung":132,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ist nicht beantwortet!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663873,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] erhebt sich vom Platz","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":186,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, Herr Nouripour, Sie sind noch nicht dran. Sie werden jetzt noch nicht aufgerufen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":187,"sitzung":132,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vergebung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":188,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vor Ihnen kommt noch die Frau Kollegin Ha\u00dfelmann. Bitte sch\u00f6n, Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":189,"sitzung":132,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Mit dem Herrn Nouripour kl\u00e4ren wir das.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":190,"sitzung":132,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor der T\u00fcr!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":191,"sitzung":132,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Genau.\n\nFrau Staatsministerin, ich m\u00f6chte an das ankn\u00fcpfen, was Herr Beck gesagt hat, und Sie darum bitten, doch einmal konkret die Orte zu nennen; denn auf die Einsch\u00e4tzung der Lage durch das Ausw\u00e4rtige Amt wird es erheblich ankommen. Ich glaube, dass Sie in der Lage sein m\u00fcssten, f\u00fcr die genannten Personengruppen konkret Orte, St\u00e4dte oder Regionen zu nennen, in die R\u00fcckf\u00fchrungen m\u00f6glich sind.\n\nDer zweite Teil meiner Frage bezieht sich auf die Besch\u00e4ftigten, die zum Teil Besch\u00e4ftigte unserer Bundeswehr waren: Dolmetscher, Fahrer, welche T\u00e4tigkeiten auch immer sie ausge\u00fcbt haben. Es gibt immer wieder eindringliche Berichte dar\u00fcber, dass f\u00fcr diesen Personenkreis die Frage des Aufenthaltsstatus hier nicht gekl\u00e4rt ist.\n\nDeshalb meine konkrete Frage: Was unternimmt das Au\u00dfenministerium in diesem Kontext, um f\u00fcr eine eindeutige Aufenthaltserlaubnis f\u00fcr diese Menschen zu sorgen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":192,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, Sie wissen, dass man nur eine Zusatzfrage stellen darf, auch wenn man diese in einer Minute stellen und in zwei Fragen kleiden kann.\n\nVielleicht schafft es aber die Frau Staatsministerin, diese beiden Fragen in einer Minute zu beantworten. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":193,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich m\u00f6chte auf das abheben, was ich bereits sagte. Es gibt stabile Regionen. Ich habe drei Regionen genannt, n\u00e4mlich Kabul, Bamiyan und Masar-i-Scharif. Ich wei\u00df ebenso wie Sie, dass wir unter Menschenrechtsgesichtspunkten manchmal noch st\u00e4rker differenzieren m\u00fcssen. Ich glaube aber schon, sagen zu k\u00f6nnen, dass wir hier von einer vergleichsweisen Stabilit\u00e4t ausgehen k\u00f6nnen.\n\nNun zu dem anderen Punkt, den Sie angesprochen haben. Es liegen noch weitere Fragen vor, die im Zusammenhang mit einer m\u00f6glichen R\u00fcckf\u00fchrung stehen. Hierbei stehen wir als Au\u00dfenministerium in engem Kontakt mit dem Innenministerium.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":194,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann ist jetzt der Kollege Nouripour dran. Bitte sch\u00f6n, Herr Nouripour.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":195,"sitzung":132,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatsministerin, Sie haben \u00fcber die Sicherheitslage gesprochen und darauf hingewiesen, dass seit 2002 rund 6 Millionen Fl\u00fcchtlinge in ihr Heimatland zur\u00fcckgekehrt seien. Das ist v\u00f6llig richtig. Die Lage ist, was die Sicherheit betrifft, deutlich besser als zum Beispiel im Jahr 1999. Die Lage ist auch besser als die Lage im Jahr 1812.\n\nDie Frage ist aber, warum die Leute jetzt kommen. Deshalb ist meine Frage, wie die Bundesregierung die Sicherheitslage und die Entwicklung der Sicherheitslage in den letzten zw\u00f6lf Monaten bewertet. Ich war letztes Jahr im Juni da. Damals war die Lage so gut wie noch nie zuvor. Als ich vor wenigen Wochen da war, war die Lage so schlecht wie noch nie zuvor. Das ist mir so berichtet worden. Deshalb frage ich, wie die Bundesregierung die Entwicklung der Sicherheitslage in den letzten zw\u00f6lf Monaten bewertet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":196,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":197,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie wissen, dass wir daf\u00fcr eintreten, dass die Bundeswehr weiterhin in Afghanistan pr\u00e4sent ist. Das deutet darauf hin, dass wir auch weiterhin alles daf\u00fcr tun wollen, dass sich die Lage in Afghanistan stabilisiert.\n\nIch m\u00f6chte noch etwas hinzuf\u00fcgen, weil Sie sich vor Ort wirklich sehr gut auskennen. Es treibt einen schon um, wenn wir sehen, wie viele junge Menschen aus Af\u00adghanistan den Weg hin zu uns einschlagen. Ich wei\u00df auch von Afghanen, die \u00fcber den Iran nach Deutschland gekommen sind. Man fragt sich, warum diese Menschen das tun.\n\nDiese Frage steht sicherlich nicht nur im Zusammenhang mit den Menschenrechten und ist nicht nur eine Frage der Stabilit\u00e4t, sondern das ist wahrscheinlich auch eine Frage der Perspektive, die diese jungen Menschen in ihrem Land f\u00fcr sich sehen. Ich glaube, deshalb m\u00fcssen wir uns Gedanken dar\u00fcber machen, welche Unterst\u00fctzungsleistungen wir erbringen k\u00f6nnen, um diesen jungen Menschen insbesondere eine Perspektive im eigenen Land zu er\u00f6ffnen.\n\nJe mehr t\u00fcchtige junge Menschen dieses Land verlassen, umso schwieriger wird diese Situation zweifellos werden. Ich r\u00e4ume ein, dass auch mich das sehr umtreibt. Das treibt auch das Ausw\u00e4rtige Amt und die gesamte Bundesregierung um. Ich glaube, dass ein enger Kontakt bei dieser Frage wichtig ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":198,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Str\u00f6bele, Sie hatten sich gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":199,"sitzung":132,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich komme gerade rein und h\u00f6re, dass Sie sagen, dass es in Afghanistan sicher sein soll, insbesondere in Kabul. Frau Staatsministerin, k\u00f6nnen Sie uns sagen, wann der letzte Anschlag in Kabul gewesen ist? H\u00e4tten Sie vor der Einnahme von Kunduz im Handstreich auch gesagt, nach Kunduz k\u00f6nnten die Menschen kommen, da k\u00f6nne man auf der Stra\u00dfe einkaufen gehen und da sei es sicher?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":200,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, man kann nat\u00fcrlich immer vermuten: Was w\u00e4re wenn?\n\nIch habe vorhin gesagt, dass die Situation in diesen drei Regionen vergleichsweise stabil ist. Insofern ist das momentan begr\u00fcndet. Niemand von uns kann letztendlich absch\u00e4tzen, ob es morgen nicht zu einer anderen Entwicklung kommt. Weil uns das so sehr bewegt, wollen wir durch den Verbleib der Bundeswehr zur Stabilisierung beitragen.\n\nMit Ihrer Frage zielen Sie auf einen Punkt ab, der anschlie\u00dfend in weiteren Fragen noch er\u00f6rtert wird, n\u00e4mlich auf die R\u00fcckf\u00fchrung. Ebenso wichtig ist aber das, was ich vorhin mit dem Kollegen Nouripour ausgetauscht habe. Was bedeutet das f\u00fcr die Entwicklung dieses Landes, insbesondere mit Blick auf junge Menschen? Ich glaube, wir m\u00fcssen alles daransetzen, diesen jungen Menschen eine Perspektive zu er\u00f6ffnen. Das haben wir \u00fcber Jahre hinweg auch getan.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":201,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe zu diesem Punkt keine weiteren Zwischenfragen mehr.\n\nDie Frage 27 der Kollegin H\u00e4nsel wird schriftlich beantwortet. Damit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs. Ich bedanke mich bei der Staatsministerin f\u00fcr die Beantwortung.\n\nWir kommen dann zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nWir kommen zur Frage 28 des Abgeordneten Volker Beck:\n\nWie haben sich nach Kenntnis der Bundesregierung die Zahlen der R\u00fcckf\u00fchrungen bzw. Abschiebungen in den letzten zw\u00f6lf Monaten im Vergleich zu den zw\u00f6lf Monaten (gegebenenfalls anderen Vergleichszeitraum nehmen) zuvor entwickelt, und in welche L\u00e4nder fanden diese im Wesentlichen statt?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":202,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr Kollege Beck! In den Monaten Januar bis September 2015 wurden insgesamt 13 464 Personen abgeschoben und 1 025 zur\u00fcckgeschoben. Die meisten Abschiebungen erfolgten in den Kosovo mit 4 358, nach Serbien mit 2 274, nach Albanien mit 1 369, nach Mazedonien mit 1 016, nach Bosnien-Herzegowina mit 429 sowie in die Russische F\u00f6deration mit 350. Die Zahlen f\u00fcr Oktober liegen noch nicht vor.\n\nIn den zw\u00f6lf Monaten Januar bis Dezember 2014 - das ist sozusagen der Vergleich zum letzten Jahr, der in der Frage gew\u00fcnscht war - wurden insgesamt 10 884 Personen abgeschoben und 2 967 zur\u00fcckgeschoben. Die meisten Abschiebungen erfolgten hier nach Serbien mit 2 177, in die Russische F\u00f6deration mit 1 326, nach Mazedonien mit 807, in den Kosovo mit 792, nach Albanien mit 521 und nach Bosnien-Herzegowina mit 445. Drei Monate vor Ende dieses Jahres erfolgten damit bereits 2 580 Abschiebungen mehr als im gesamten vergangenen Jahr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":203,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":204,"sitzung":132,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das zeigt zumindest, dass es bei dem Thema \u201eR\u00fcckf\u00fchrungen und Abschiebungen\u201c offensichtlich durchaus ein konsequentes Handeln der L\u00e4nder gibt.\n\nIch habe jetzt eine Nachfrage, weil sich der Minister besonders im Hinblick auf Afghanistan dahin gehend eingelassen hat, dass dorthin verst\u00e4rkt abgeschoben werden m\u00fcsste. Woran lag es, dass Afghanistan bisher in Ihrer Liste keine gro\u00dfe Rolle spielt? Welche rechtlichen und tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnde werden dazu von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden vorgetragen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":205,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal, Herr Abgeordneter Beck: Die Bewertung, dass konsequent gehandelt wird, kann ich nur bedingt teilen. Nat\u00fcrlich gehen die Zahlen nach oben; das stimmt. Aber wenn wir sehen, dass wir in Deutschland 193 188 vollziehbar Ausreisepflichtige haben, m\u00fcssen wir feststellen, dass die Zahl der tats\u00e4chlich Ausreisenden immer noch sehr gering ist. Wir m\u00fcssen also deutlich besser werden. Die Entwicklung geht in die richtige Richtung, aber es gibt sozusagen ein hohes Delta, das hier noch bearbeitet werden muss.\n\nWarum Afghanistan nicht in der Liste auftaucht, kann ich Ihnen nicht ad hoc beantworten. Es gibt dort rein von der logistischen Sichtweise her sicherlich gr\u00f6\u00dfere Probleme als in vielen Staaten des Westbalkans. Aber ich kann Ihnen hier nicht umfassend sagen, was die einzelnen Gr\u00fcnde waren, zumal die Abschiebungen durch die Bundesl\u00e4nder durchgef\u00fchrt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":206,"sitzung":132,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das finde ich jetzt erstaunlich, weil Sie ja als Staatssekret\u00e4r dem Bundesminister de Maizi\u00e8re zugeordnet sind, der sich dazu extra letzte Woche in einem Pressestatement ausgelassen hat. Auf welcher Grundlage bez\u00fcglich der Abschiebungs- und R\u00fcckf\u00fchrungspraxis gegen\u00fcber Afghanistan und der Menschenrechtssituation, wo er von innerstaatlichen Fluchtalternativen sprach, hat er sich denn da eingelassen? K\u00f6nnen Sie bitte einmal sagen, was die Grundlagen waren und welche innerstaatlichen Fluchtalternativen der Minister in seinem Statement gemeint hat? Das Ausw\u00e4rtige Amt war ja dazu offensichtlich nicht in der Lage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":207,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":208,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Das Erstaunen kann ich Ihnen nicht nehmen. Sie d\u00fcrfen so viel staunen, wie Sie m\u00f6gen, Herr Abgeordneter. Ich habe auf die Frage geantwortet, warum denn in der Vergangenheit Afghanistan nicht unter den Top 6 der L\u00e4nder auftauchte. Das mag vielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde haben. Der Minister hat sich dazu ge\u00e4u\u00dfert - und das teile ich nat\u00fcrlich -, dass wir auch bei Afghanistan die Zahlen der Abschiebungen und hoffentlich auch der freiwilligen R\u00fcckreisen deutlich vergr\u00f6\u00dfern m\u00fcssen, weil auch aus diesem Lande immer mehr zu uns kommen und wir eine Schutzquote von unter 50 Prozent haben. Die asylverfahrensrechtlichen Regeln bilden die rechtliche Grundlage, hier zur\u00fcckf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Nun ist die Frage, ob es Gegengr\u00fcnde gibt, die das ausschlie\u00dfen. Das ist eben regional - das haben wir bereits diskutiert; das k\u00f6nnen wir gleich zu anderen Fragen weiter tun - unterschiedlich zu bewerten. Es gibt - die Staatsministerin hat es eben aufgelistet - Regionen, die als vergleichbar sicher gelten, bei denen wir aufgrund einer Prognoseentscheidung dazu kommen, dass hier R\u00fcckf\u00fchrungen stattfinden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":209,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Beck. - Die Kollegin Ha\u00dfelmann hat jetzt die Gelegenheit zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":210,"sitzung":132,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die Antworten lassen im Hinblick auf das Statement von Herrn de Maizi\u00e8re erstaunte Gesichter und offene Fragen zur\u00fcck. Ich will Ihnen noch einmal die Gelegenheit zur Erwiderung geben, weil die Staatsministerin in ihrer Antwort auf Sie verwiesen hat.\n\nIn meiner Frage ging es um Personen, die in irgendeiner Art und Weise f\u00fcr die deutsche Bundeswehr in Af\u00adghanistan t\u00e4tig waren, ob als Dolmetscher, Fahrer, K\u00f6che oder wie auch immer, und die besondere Gef\u00e4hrdungslage, der sie ausgesetzt sind. Das ist bekannt. Immer wieder wird bei uns in den Sonntagszeitungen, wie auch am letzten Wochenende, sehr eindr\u00fccklich geschildert, wie problematisch und wie schwierig die Kl\u00e4rung des Aufenthaltsstatus f\u00fcr diese betroffene Personengruppe und damit die Anerkennung ist, die eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist. Ich m\u00f6chte gerne wissen, was Sie vonseiten des Innenministeriums tun, damit sich das \u00e4ndert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":211,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":212,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Mein Kenntnisstand ist ein anderer. Es gibt ein einge\u00fcbtes Verfahren, das im Ausw\u00e4rtigen Amt einen Schwerpunkt hat. Diejenigen, die sich gef\u00e4hrdet f\u00fchlen, k\u00f6nnen sich bei unseren Auslandsvertretungen melden. Sie k\u00f6nnen auch den Wunsch \u00e4u\u00dfern, ein Visum zu bekommen, was nicht direkt zur Ausreise der Betroffenen f\u00fchren muss. Es gibt auch manche, die wollen die M\u00f6glichkeit haben, das Visum zu bekommen, wollen davon aber nicht gleich Gebrauch machen. Es gibt wiederum andere, denen es gen\u00fcgt, in Kontakt mit deutschen Stellen zu sein, um zu sehen, ob die Gef\u00e4hrdungslage w\u00e4chst oder ob sie wirklich gef\u00e4hrdet sind. Wir haben bereits eine Reihe von Visa erteilt. Eine Reihe dieser Kr\u00e4fte sind bereits nach Deutschland gekommen. Es gibt dort ein Verfahren unter Federf\u00fchrung des Ausw\u00e4rtigen Amtes und in Abstimmung mit den entsprechenden Beh\u00f6rden unseres Gesch\u00e4ftsbereichs, sodass diejenigen, bei denen wir die Gef\u00e4hrdung so einsch\u00e4tzen, dass sie aufgrund der fr\u00fcheren oder aktuellen T\u00e4tigkeit bei deutschen Stellen gef\u00e4hrdet sind, die M\u00f6glichkeit haben, nach Deutschland zu kommen, und zwar legal und nicht \u00fcber einen illegalen Einreiseweg, wie bei den F\u00e4llen, \u00fcber die wir gerade gesprochen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":213,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nDie Fragen 29 und 30 der Abgeordneten Ulla Jelpke werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 31 des Abgeordneten Omid Nouripour auf:\n\nWie erkl\u00e4rt die Bundesregierung die Absicht, Afghanen abzuschieben, obwohl vor kurzem viele deutsche Mitarbeiter der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH aus Afghanistan aus Sicherheitsgr\u00fcnden abgezogen wurden (www.faz.net\/aktuell\/politik\/kanzleramt-macht-druck-afghanen-sollen-abgeschoben-\u00adwerden-13874407.html)?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":214,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Kollege Nouripour, die Sicherheitslage in Afghanistan weist - das haben wir eben er\u00f6rtert - deutliche regionale Unterschiede auf. Regionen mit aktiven Kampfhandlungen wie beispielsweise in Kunduz stehen andere gegen\u00fcber, in denen die Lage trotz punktueller Sicherheitsvorf\u00e4lle vergleichsweise stabil ist. Genannt worden sind beispielsweise Kabul, Bamiyan und Masar-i-Sharif. Dabei k\u00f6nnen keine pauschalen Aussagen f\u00fcr einzelne Landesteile getroffen werden, sondern die Gef\u00e4hrdung muss im Hinblick auf den spezifischen Fall und die Lage beurteilt werden.\n\nSowohl die Bundesregierung als auch die afghanische Regierung weisen die Aussagen, die get\u00e4tigt worden sind, auch von Mitgliedern der afghanischen Regierung, zur\u00fcck. Es gab einen einzigen Minister, der an die Bundesregierung die Bitte \u00e4u\u00dferte, man solle etwas gro\u00dfz\u00fcgiger sein. Das ist inzwischen in Afghanistan korrigiert worden. Insofern sind wir mit der afghanischen Regierung einig, dass es im Land sichere Bereiche gibt, in die R\u00fcckf\u00fchrungen m\u00f6glich sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":215,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Nouripour.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":216,"sitzung":132,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr Ihre Antwort. Sie haben gerade drei Regionen genannt, von denen Sie sagen, dass die Sicherheitslage dort anders sei. Sie haben zum Beispiel Masar-i-Sharif, die Hauptstadt der Provinz Balkh, genannt. K\u00f6nnen Sie uns, wenn Sie sagen, es ist anders, ein einziges Projekt benennen, an dem in dieser Woche eine deutsche Entwicklungshilfeorganisation mit deutschem Personal vor Ort arbeitet und nicht mit Fernbedienung aus dem Feldlager? Ist es nicht etwa so, dass kein Mensch mehr hinausgeht wegen der Sicherheitslage, auch in Balkh?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":217,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":218,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe keine pr\u00e4senten Kenntnisse \u00fcber einzelne Projekte. Ich bin mir dar\u00fcber im Klaren, dass beispielsweise nach dem Anschlag in Kunduz Entwicklungshelfer aus der Region abgezogen worden sind. Viele haben das Land allerdings nicht verlassen, sondern sind in anderen Regionen Afghanistans. Das hei\u00dft, sie sind offenbar an Orten, an denen ihr Verbleib von deutschen NGOs und auch von deutschen staatlichen Stellen als vern\u00fcnftig und sinnvoll erachtet wird. Es sind also nicht alle Entwicklungshelfer au\u00dfer Landes gebracht worden. Insofern ist die Lage auch innerhalb der einzelnen Regionen unterschiedlich zu bewerten.\n\nIm \u00dcbrigen darf ich darauf hinweisen: Nat\u00fcrlich mag es Sicherheitslagen geben, in denen ein Europ\u00e4er st\u00e4rker gef\u00e4hrdet ist als ein Einheimischer, weil er vielleicht in besonderer Weise Ziel von Entf\u00fchrungshandlungen oder bestimmten Straftaten sein kann. So, wie man bei denjenigen, die aus Afghanistan zu uns kommen, vielleicht in einzelnen F\u00e4llen pers\u00f6nlich differenzieren muss - ich habe eben darauf hingewiesen -, so muss man auch zwischen Einheimischen und Ausl\u00e4ndern differenzieren, was den Gef\u00e4hrdungsgrad anbelangt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":219,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Nouripour.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":220,"sitzung":132,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Ich w\u00fcsste im \u00dcbrigen kein einziges Projekt. Ich glaube, dass die Leute dort nicht mehr herausgehen. Man kann sich auch die Zahlen anschauen: In der Hochzeit, vor wenigen Jahren, waren \u00fcber 2 000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der damaligen GTZ in Afghanistan; heute sind dort knapp 60 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der GIZ. Das hat einen Grund. Der Grund ist, dass die Sicherheitslage schlecht ist.\n\nIch w\u00fcrde gerne eine zweite Frage stellen. Der Minister hat in einem Interview in der Welt vom 28. Oktober nicht nur in einer Art und Weise \u00fcber die Sicherheitslage in Afghanistan geredet, die man nicht verstehen kann, wenn man wei\u00df, dass er mal Verteidigungsminister war und sich mit dem Land besch\u00e4ftigt hat, sondern er hat auch noch einen anderen Satz gesagt. Er lautet:\n\nAfghanistan steht im laufenden Monat und auch im Verlauf des ganzen Jahres inzwischen auf Platz zwei der Liste der Herkunftsl\u00e4nder. Das ist inakzeptabel.\n\nEr begr\u00fcndet seine Auffassung damit, dass viele Entwicklungshilfemittel dorthin geflossen seien. Da k\u00f6nne man erwarten, dass die Afghanen in ihrem Land bleiben.\n\nWenn ich das nicht als einen Ausbruch von Zynismus bei einem panischen, getriebenen und \u00fcberforderten Bundesinnenminister verstehen soll, dann bitte ich Sie, mir zu erkl\u00e4ren, ob die H\u00f6he der Entwicklungshilfemittel, die geflossen sind, im Hinblick auf die Frage, ob Leute hier bleiben d\u00fcrfen oder nicht, ma\u00dfgeblich sein soll. Meines Wissens zahlt Deutschland weiterhin Entwicklungshilfe an China. M\u00fcssen jetzt alle Chinesen die Bundesrepublik Deutschland verlassen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":221,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krings.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":222,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Ich weise sowohl die b\u00f6swilligen Apostrophierungen als auch die damit verbundenen b\u00f6swilligen Unterstellungen hinsichtlich der \u00c4u\u00dferungen des Ministers zur\u00fcck. Im \u00dcbrigen gibt es nicht nur in China, sondern auch in vielen anderen L\u00e4ndern Menschen, die aufgrund verschiedener Tatbest\u00e4nde des Aufenthaltsrechtes bei uns sind.\n\nWir sehen, dass wir in Afghanistan viel geleistet haben. Ich gehe davon aus - es gibt Anhaltspunkte daf\u00fcr -, dass das in manchen Regionen zu einer Verbesserung der Sicherheitslage gef\u00fchrt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":223,"sitzung":132,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor allem in Kunduz! In Kunduz haben wir viel geleistet!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":224,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Das, was wir geleistet haben - nicht nur Deutschland, sondern die gesamte westliche Staatengemeinschaft -, hat dazu gef\u00fchrt, dass die Lage in Teilbereichen besser geworden ist. Sie ist heute vielleicht schlechter als vor ein paar Jahren; aber sie ist jedenfalls deutlich besser, als sie es vor Beginn des Engagements der deutschen Entwicklungshilfe war.\n\nWenn ein Minister darauf hinweist, dass mit deutschen Steuergeldern dort etwas Sinnvolles gemacht worden ist, finde ich das richtig und gut. Es ist aber kein hinreichendes Argument f\u00fcr R\u00fcckf\u00fchrungen. Nicht das Geld an sich, aber das, was damit erreicht worden ist, ist ein Argument daf\u00fcr, dass die Lage besser ist, als sie oft dargestellt wird. Aus dem Grunde ist der Hinweis richtig.\n\nIm \u00dcbrigen nehmen wir Pr\u00fcfungen der einzelnen F\u00e4lle vor. Wir haben in diesem Bereich eine Schutzquote von unter 50 Prozent. Nur bei den Personen, die den Schutz nicht bekommen, geht es um R\u00fcckf\u00fchrungen, nicht bei denjenigen, die in der Tat einen Asylgrund oder Fluchtgrund haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":225,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Kollege Beck hat jetzt eine Zusatzfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":226,"sitzung":132,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gerade richtig gesagt, dass es bei der Frage, ob man ehemals f\u00fcr uns t\u00e4tiges Personal aufnimmt, auf den jeweiligen Einzelfall ankommt, nicht auf die Herkunft, auf den Ort, an dem sich jemand aufgehalten hat. Das scheint mir grunds\u00e4tzlich richtig zu sein, weil sich die Situation insgesamt landesweit so darstellt, dass man nicht sagen kann, dass es irgendwo einen sicheren Hafen gibt. Aber wie vertr\u00e4gt sich das mit der Behauptung Ihres Ministers, dass es in Afghanistan solche sicheren H\u00e4fen gebe, es also innerstaatliche Fluchtalternativen gebe, die man den afghanischen Fl\u00fcchtlingen im Asylverfahren entgegenhalten k\u00f6nne? Wo gibt es diese innerstaatlichen Fluchtalternativen? Bitte nennen Sie Ort und Provinz, also die Postanschrift, damit die Leute wissen, wohin sie gehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":227,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich wei\u00df nicht, ob solche zynischen Bemerkungen f\u00fcr die Debatte hilfreich sind; aber das m\u00fcssen Sie entscheiden, Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663916,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":132,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Was ist denn daran zynisch?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":229,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, man muss zwei Stufen der Pr\u00fcfung unterscheiden - Sie versuchen, das zu vermischen -: Zun\u00e4chst einmal werden Asylantr\u00e4ge in Deutschland nach einem rechtsstaatlichen Verfahren gepr\u00fcft. Ich glaube, da sind wir uns einig. Das f\u00fchrt dazu, dass es eine Reihe von Antragstellern aus Afghanistan gibt, die hier Asyl oder einen Fl\u00fcchtlingsstatus bekommen. Sie bleiben nat\u00fcrlich hier. Das ist sozusagen der Sinn des ganzen Verfahrens. Wenn sie den Status nicht bekommen, stellt sich in der zweiten Stufe die Frage: Gibt es in dem Lande, aus dem sie kommen, Alternativen in anderen Regionen, in die sie sicher zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Ich habe Ihnen diese Regionen eben aufgez\u00e4hlt. Das brauche ich nicht noch einmal zu machen. Ich glaube, Ihr Erinnerungsverm\u00f6gen geht \u00fcber das Kurzzeitged\u00e4chtnis hinaus, sodass Sie sich noch an die Regionen erinnern. Es waren Beispiele f\u00fcr Regionen, in die eine R\u00fcckf\u00fchrung m\u00f6glich ist. Das bezieht sich aber nur auf diejenigen, bei denen kein Asylgrund festgestellt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":230,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Wunderlich noch eine Zusatzfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":231,"sitzung":132,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die Frage, die ich jetzt stelle, haben Sie provoziert. Sie haben gesagt: Man muss die Gef\u00e4hrdung in Bezug auf NGOs, m\u00f6glicherweise aus Deutschland stammende NGOs, differenziert betrachten, da in manchen Gebieten die Gef\u00e4hrdung f\u00fcr einen NGO-Mitarbeiter vielleicht gr\u00f6\u00dfer ist als f\u00fcr einen Landsmann aus Afghanistan. Jetzt frage ich Sie allen Ernstes: Differenzieren Sie nach der Gef\u00e4hrdung, wenn Sie zur\u00fcckf\u00fchren? Wenn das so ist, dann muss ich Sie fragen: Ab welcher Wahrscheinlichkeit muss ein Afghane, der sich hier in Deutschland aufh\u00e4lt, damit rechnen, dass er zur\u00fcckgef\u00fchrt wird? Ab einer 50-prozentigen T\u00f6tungs-, Inhaftierungs- oder Folterwahrscheinlichkeit, ab 30 Prozent oder ab 70 Prozent? Welche Zahlen schweben Ihnen denn da so vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":232,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Auf solche zynischen Unterstellungen gehe ich gar nicht ein. Ihr Vorwurf ist absurd. Ich habe vorhin darauf hingewiesen - ich muss offenbar etwas langsamer sprechen, damit es alle verstehen -, dass es unterschiedliche Regionen im Land gibt, dass die Gef\u00e4hrdungssituation auch davon abh\u00e4ngt, woher jemand stammt, und dass gerade Europ\u00e4er Ziel von Angriffen und Entf\u00fchrungen sind. Das ist so. Das kann man einigen F\u00e4llen entnehmen. - Vielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":233,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Grund hat noch eine Zwischenfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":234,"sitzung":132,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liegen dem Innenministerium Angaben, vielleicht auch Zahlen \u00fcber international t\u00e4tige Schlepperorganisationen vor, die von Afghanistan ausgehend \u00fcber den Iran und die T\u00fcrkei Schlepperrouten bis nach Deutschland gezogen haben? Gibt es Zahlen, die belegen, dass mit dem Schlepperwesen mehr Geld zu verdienen ist als mit Rauschgiftschmuggel?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":235,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":236,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Mir liegen hierzu keine konkreten Zahlen vor. Aber in der Tat: Es gibt solche Schlepperorganisationen. Sie sind allerdings nicht nur in Afghanistan, sondern in der gesamten Region t\u00e4tig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":237,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die Frage 32 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe Frage 33 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWie bewertet die Bundesregierung die Auffassung des Bundesministers des Innern, Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Fl\u00fcchtlinge aus Afghanistan sollten vermehrt abgeschoben werden, angesichts dessen, dass Deutschland sich seit 13 Jahren am Krieg im Land beteiligt und dass die Regierung dort keineswegs - wie behauptet - mit der Abschiebung einverstanden ist, sondern der Minister f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten, Alimi Balki, die deutsche Regierung ausdr\u00fccklich gebeten hat, keine afghanischen Asylbewerber abzuschieben, sondern mehr afghanische Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen (\u00advergleiche www.tagesschau.de\/ausland\/demaiziere-afghanistan-101.html vom 28. Oktober 2015), und teilt die Bundesregierung die Ansichten des Ministers, weil das Land so viel Entwicklungshilfe erhalten habe, erwarte man, dass die Fl\u00fcchtlinge dort bleiben, und es gebe auch sichere Gegenden (\u00advergleiche www.tagesschau.de\/ausland\/demaiziere-afghanistan-101.html vom 28. \u00adOktober 2015), trotz der Eroberung von Kunduz im Handstreich und der steigenden Zahl von Toten und Verwundeten im ganzen Land sowie dem Erstarken des \u201eIslamischen Staats\u201c im Osten (vergleiche www.zeit.de\/politik\/ausland\/2015-10\/abschiebung-fluechtlinge-\u00adafghanistan-sicherheitslage vom 28. Oktober 2015)?\n\nBei der Frage geht es um den gleichen Themenkomplex. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":238,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist nicht nur eine Frage zum gleichen Themenkomplex, sie gleicht in der Essenz der Frage 31 des Kollegen Nouripour. Deshalb wird sich die Antwort auch sehr \u00e4hnlich anh\u00f6ren.\n\nIch wiederhole: Die Sicherheitslage in Afghanistan weist deutliche regionale Unterschiede auf. Das Problem des Landes ist: Es ist sehr gro\u00df und heterogen, auch von seinen ethnischen Strukturen her, was es schwierig macht, eine dauerhafte Zentralregierung zu etablieren. Das zeitigt auch der Unterschied hinsichtlich der Sicherheitslage in den Regionen. Regionen mit aktiven Kampfhandlungen - Kunduz wurde mehrfach genannt - stehen anderen gegen\u00fcber, die trotz punktueller Sicherheitsvorf\u00e4lle - die es auch dort gibt -, vergleichsweise stabil sind. Ich habe eben die drei Regionen aufgez\u00e4hlt; das spare ich mir nun. Dabei k\u00f6nnen - ich betone es noch einmal - keine pauschalen Aussagen \u00fcber einzelne Landesteile getroffen werden. Vielmehr muss die Gef\u00e4hrdung jeweils im Hinblick auf den spezifischen Fall und die Lage beurteilt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":239,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, haben Sie eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":240,"sitzung":132,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Sie haben recht: Die Frage h\u00e4tte ich mir selber beantworten k\u00f6nnen. Ich habe gefragt, ob die Bundesregierung die Ansicht des Innenministers teilt, dass Fl\u00fcchtlinge nach Afghanistan zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, weil Deutschland so viel Entwicklungshilfe geleistet hat. Dass jetzt ausgerechnet jemand vom Innenministerium \u00fcber seinen Chef sagen soll, ob die Bundesregierung diese Auffassung teilt, finde ich schon etwas seltsam; das h\u00e4tte ich vielleicht besser beantworten k\u00f6nnen. Aber das ist jetzt eine Bemerkung, die sich aufdr\u00e4ngt.\n\nMeine Frage lautet: Hat die Bundesregierung angesichts der Tatsache, dass wir in Afghanistan, in Kunduz, seit 13 Jahren Krieg f\u00fchren, nicht eine besondere Verantwortung, daf\u00fcr zu sorgen, dass Menschen, die gerade aus der Gegend um Kunduz kommen, hier in Deutschland bleiben k\u00f6nnen, weil sie nach 13 Jahren Krieg in Afghanistan offenbar nicht sicher sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":241,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":242,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal teilt die Bundesregierung die Auffassung des Innenministers, dass R\u00fcckf\u00fchrungen nach Afghanistan m\u00f6glich sind - nicht in jede Region, nicht in jedem Einzelfall, aber sie sind m\u00f6glich. Dann hat niemand eine Kausalit\u00e4t aufgemacht,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":243,"sitzung":132,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":244,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"auch der Innenminister nicht, nach der, nur weil es Entwicklungshilfe gibt, R\u00fcckf\u00fchrungen m\u00f6glich sind. Vielmehr hat die Entwicklungshilfe dazu gef\u00fchrt - so ist das offensichtlich gemeint -, dass sich die Lage in einigen Regionen verbessert hat, und aus dem Grund ist eine R\u00fcckf\u00fchrung m\u00f6glich. Man muss schon ein wenig mitdenken. Verstehendes Lesen ist immer besser als ein tumbes Lesen. Das zum ersten Teil Ihrer Frage.\n\nDer zweite Teil Ihrer Frage bezog sich auf den Krieg. Sie haben gesagt, dass die Bundesrepublik an kriegerischen oder \u00e4hnlichen Handlungen beteiligt ist, in einer Region auch an der Befreiung von den Taliban. Das stimmt. Dazu, dass Personal, das - ich sage das einmal etwas weit gefasst - f\u00fcr Deutschland gearbeitet hat, gef\u00e4hrdet ist, habe ich eben schon etwas gesagt: Es gibt Wege und M\u00f6glichkeiten, diese Menschen nach Deutschland zu bringen. Aber es gibt - wenn Sie das insinuiert haben sollten - keine allgemeine v\u00f6lkerrechtliche \u201eIngerenzpflicht\u201c, aufgrund der Teilnahme an k\u00e4mpferischen, kriegerischen Handlungen die gesamte Bev\u00f6lkerung dieses Landes aufzunehmen. Das sieht das V\u00f6lkerrecht nicht vor. Es gibt gar keinen Grund, eine so pauschale Aussage zu machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":245,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":246,"sitzung":132,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, sind Sie der Auffassung, dass, weil Entwicklungshilfe gegeben worden ist, vielleicht sogar viel Entwicklungshilfe - unabh\u00e4ngig von ihrer Effektivit\u00e4t in Bezug auf die Sicherheit -, Menschen, die sich in Afghanistan bedroht sehen, schon aus Dankbarkeit gegen\u00fcber Deutschland dort bleiben m\u00fcssen, dass sie nicht nach Deutschland kommen d\u00fcrfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":247,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Das hat niemand gesagt, auch ich nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":248,"sitzung":132,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":249,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Nouripour.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":250,"sitzung":132,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich will kurz vorlesen, was in der Welt vom 28. Oktober 2015 steht; Sie m\u00fcssen wohl sagen, dass Die Welt etwas v\u00f6llig Falsches geschrieben hat. Dort steht:\n\n... sagte der Minister. Es sei viel Entwicklungshilfe dorthin geflossen. \u201eDa kann man erwarten, dass die Afghanen in ihrem Land bleiben.\u201c\n\nDas ist exakt das, was der Kollege Str\u00f6bele gerade beschrieben hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":251,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":252,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe es gerade schon einmal dargelegt. Gemeint ist damit, dass nicht nur Geld geflossen ist, sondern mit dem Geld auch etwas angefangen worden ist und das Geld etwas bewirkt hat. Aus dem Grund gibt es Regionen in Afghanistan, wohin zur\u00fcckgef\u00fchrt werden kann. Das ist offensichtlich damit gemeint. Das habe ich hier \u00f6fters erkl\u00e4rt. Ich erkl\u00e4re das hiermit jetzt noch einmal und hoffe, dass es damit klargestellt ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":253,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Zusatzfragen.\n\nIch rufe die Frage 34 des Abgeordneten Str\u00f6bele auf:\n\nWird die Bundesregierung den Beschluss des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 29. Oktober 2015 mit der Aufforderung an alle EU-Mitgliedstaaten, Edward Snowden als Whistleblower und Verteidiger internationaler Menschenrechte Schutz zu gew\u00e4hren, umsetzen, und wann wird dem Beschluss entsprechend die Bundesregierung Edward Snowden in Deutschland Schutz vor jeder Auslieferung oder Verschleppung garantieren, auch um ihm zu erm\u00f6glichen, vor dem Untersuchungsausschuss des Deutschen Bundestages Zeugnis abzulegen und die Aktivit\u00e4ten der Geheimdienste in der Europ\u00e4ischen Union und den USA aufzuzeigen?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":254,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Bewertung der Bundesregierung hierzu hat sich nicht ge\u00e4ndert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":255,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":256,"sitzung":132,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hat die Bundesregierung den Beschluss, den das Europ\u00e4ische Parlament mit Mehrheit gefasst hat, zur Kenntnis genommen, mit dem das Europ\u00e4ische Parlament von allen Mitgliedern der Europ\u00e4ischen Union verlangt, dass sie Edward Snowden Schutz gew\u00e4hren und ihm die M\u00f6glichkeit geben, auszureisen, zum Beispiel nach Deutschland? Hat die Bundesregierung den Beschluss zur Kenntnis genommen? Nimmt sie den Beschluss ernst, und folgt sie dieser Aufforderung der Mehrheit des Europ\u00e4ischen Parlaments, oder ist sie ihr egal?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":257,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":258,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Bundesregierung hat diesen Beschluss nicht nur zur Kenntnis genommen; die Bundesregierung hat die Aufnahmem\u00f6glichkeiten auch umfassend gepr\u00fcft. Zum Ergebnis der Pr\u00fcfung wird auf den Bericht der Bundesregierung zur Ausschussdrucksache 58 des 1. Untersuchungsausschusses der 18. Wahlperiode vom 2. Mai 2014, Ausschussdrucksache 104, verwiesen. Ehe Sie jetzt einwenden: \u201eDas war vor dem Beschluss\u201c, sage ich: Das stimmt; aber der Beschluss umfasst keine neuen Tatsachen oder sonstigen Erkenntnisse. Das Dokument des Europ\u00e4ischen Parlaments ist wichtig, hat aber keinerlei rechtliche Wirkungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":259,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":260,"sitzung":132,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Folgt die Bundesregierung nur Beschl\u00fcssen, die das Europ\u00e4ische Parlament mit Mehrheit fasst, wenn darin rechtliche Verpflichtungen ausgesprochen werden, oder nimmt die Bundesregierung dieses immerhin h\u00f6chste europ\u00e4ische demokratische Organ so ernst, dass sie auch diesen Beschluss ernst nimmt und ihm folgt oder zumindest erneut pr\u00fcft, ob sie ihm folgen kann? Oder ist ihr das v\u00f6llig egal?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":261,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung nimmt Stellungnahmen europ\u00e4ischer Organe nicht nur zur Kenntnis, sondern immer ernst. Das f\u00fchrt aber in diesem Fall zu keiner neuen Bewertung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":262,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Ha\u00dfelmann hat jetzt darum gebeten, eine Zusatzfrage zu stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":263,"sitzung":132,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, mich irritiert, dass Sie bei einer so weitgehenden Frage ohne weitere Pr\u00fcfung und ohne Ber\u00fccksichtigung neuer Aspekte in der Lage sind, Ihr Urteil, das Sie bereits vor dem Beschluss des Europ\u00e4ischen Parlamentes zum Schutz des Whistleblowers Snowden getroffen haben, hier weiterhin als Auffassung der gesamten Bundesregierung vorzutragen. Haben Sie sich im Kabinett mit dieser Frage, die ja f\u00fcr den 1. Parlamentarischen Untersuchungsausschuss und f\u00fcr die Beweisantr\u00e4ge, die dort gestellt wurden, wichtig ist, und auch mit den neueren Entwicklungen und Enth\u00fcllungen in Bezug auf die NSA und den BND, zum Beispiel mit den Ver\u00f6ffentlichungen \u00fcber Zugriffe auf Daten, befasst? Haben Sie innerhalb der Bundesregierung die Absicht, im Kabinett eine Abstimmung dar\u00fcber herbeizuf\u00fchren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":264,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":265,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens. Soweit Sie das schnelle Handeln oder Bewerten der Bundesregierung irritiert, darf ich sagen, dass Sie die Bundesregierung niemals untersch\u00e4tzen sollten, auch in dieser Hinsicht nicht.\n\nZweitens. Solche Antworten in parlamentarischen Fragestunden werden zwischen den Ressorts abgestimmt. Sie stellen also keine alleinige Auffassung meines Hauses dar.\n\nDrittens. Soweit Sie auf m\u00f6gliche Kabinettsbefassungen abheben, muss ich sagen: Da ist mir nichts bekannt. Im \u00dcbrigen bezieht sich dies auf k\u00fcnftiges Regierungshandeln, \u00fcber das ich per se keine Auskunft geben k\u00f6nnte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":266,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Jetzt hat die Kollegin Renner noch eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":267,"sitzung":132,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Eine R\u00fcckfrage: Sie sagen, alle anh\u00e4ngigen Fragen zur Pr\u00fcfung eines m\u00f6glichen Aufenthaltstitels f\u00fcr Edward Snowden seien von der Bundesregierung schon beantwortet. Dann k\u00f6nnen Sie mir sicherlich sagen, wie die juristische Frage nach einem m\u00f6glichen Auslieferungsschutz, weil Edward Snowden in den USA politische Strafverfolgung drohen k\u00f6nnte, durch die Bundesregierung beantwortet wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":268,"sitzung":132,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, Frau Kollegin, dass ich jetzt nicht in allen Einzelheiten das wiedergeben kann, was auch in dieser von mir zitierten Ausschussdrucksache steht.\n\nIm \u00dcbrigen darf ich allgemein sagen, dass wir, da es sich bei den USA um einen Rechtsstaat handelt, nicht von politischer Strafjustiz ausgehen, sondern davon, dass die USA ihre Strafgesetze zur Anwendung bringen wollen. Das ist per se kein Hindernis f\u00fcr eine m\u00f6gliche Auslieferung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":269,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es gibt keine weiteren Zusatzfragen.\n\nDie Fragen 35 und 36 des Abgeordneten Kai Gehring und die Fragen 37 und 38 des Abgeordneten Andrej Hunko werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. Ich bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz.\n\nIch rufe als Erstes die Frage 39 der Kollegin Martina Renner auf:\n\nHat der Generalbundesanwalt zu den am 21. Oktober 2015 durchgef\u00fchrten Durchsuchungen von mehreren Wohnungen in Bamberg und N\u00fcrnberg im Zusammenhang mit Ermittlungen gegen f\u00fchrende Mitglieder der neonazistischen Partei Die Rechte und anderen extrem rechten Gruppierungen, bei denen Waffen und illegal nach Deutschland eingef\u00fchrte Sprengmittel sichergestellt wurden, um nach Angaben der zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft offenbar Anschl\u00e4ge auf eine Fl\u00fcchtlingsunterkunft sowie auf linke Projekte zu ver\u00fcben (vergleiche \u201eNeonazi-Razzien in Bamberg: Wom\u00f6glich Anschlag vereitelt\u201c, nordbayern.de vom 22. Oktober 2015, www.nordbayern.de\/region\/bamberg\/neonazi-razzien-in-bamberg-wom\u00f6glich-anschlag-vereitelt-1.4736243), ein Pr\u00fcfungsverfahren zur \u00dcbernahme der Ermittlungen angelegt, und, wenn ja, mit welchem Ergebnis?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r Christian Lange, der f\u00fcr die Beantwortung der Fragen zur Verf\u00fcgung steht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":270,"sitzung":132,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Renner, ich beantworte Ihre Frage 39 wie folgt: Das wegen des Verdachts der Bildung einer kriminellen Vereinigung gef\u00fchrte Ermittlungsverfahren der Staatsanwaltschaft Bamberg gegen eine in Bamberg und Umgebung agierende rechtsextremistische Personenvereinigung ist dem Generalbundesanwalt nach Vorlage der Akten gem\u00e4\u00df Nummer 204 Absatz 2 der Richtlinien f\u00fcr das Strafverfahren und das Bu\u00dfgeldverfahren seit Anfang Juli 2015 bekannt. Der Generalbundesanwalt hat in diesem Zusammenhang einen Pr\u00fcfvorgang angelegt. Die Generalstaatsanwaltschaft Bamberg und die ermittlungsf\u00fchrende Kriminalpolizeiinspektion Oberfranken haben das zust\u00e4ndige Referat des Generalbundesanwalts seither fortlaufend \u00fcber die weiteren Ermittlungen und deren Ergebnisse, insbesondere w\u00e4hrend der laufenden Exekutivma\u00dfnahmen am 21. Oktober 2015, informiert. Diese enge Zusammenarbeit mit den Landesjustiz- und Landespolizeibeh\u00f6rden gew\u00e4hrleistet, dass der Generalbundesanwalt auch beim weiteren Fortgang des Verfahrens seine Zust\u00e4ndigkeit kontinuierlich anhand des aktuellen Ermittlungsstandes pr\u00fcfen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":271,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":272,"sitzung":132,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r Lange, das hei\u00dft \u00fcbersetzt: Derzeit erw\u00e4gt der Generalbundesanwalt nicht die \u00dcbernahme der Ermittlungen.\n\nIch w\u00fcrde gerne eine Nachfrage stellen. Ich hatte mich schon im Juli dieses Jahres mit einer schriftlichen Frage an Sie gewandt und gefragt, inwieweit der Generalbundesanwalt in F\u00e4llen von Brandanschl\u00e4gen auf bewohnte, aber auch unbewohnte Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte t\u00e4tig wird. In der Antwort wurde damals ausgef\u00fchrt, dass das bisher in keinem Anschlagsfall so war, dass aber seit August dieses Jahres eine neue Rechtslage vorliegt, die es dem Generalbundesanwalt erleichtert, solche F\u00e4lle an sich zu ziehen.\n\nHier geht es ja auch um die Anschlagsvorbereitung, zum Beispiel beim Anschlag auf das sogenannte Balkan-Zentrum, also auf eine Fl\u00fcchtlingsunterkunft, in der Migrantinnen und Migranten untergebracht waren. Inwieweit wird denn die neue Rechtslage ab 1. August dieses Jahres in die \u00dcberlegungen der Generalbundesanwaltschaft einbezogen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":273,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":274,"sitzung":132,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Das waren zwei Fragen an mich. Die erste Frage, Frau Kollegin Renner, ist identisch mit Ihrer zweiten schriftlichen Frage, die Sie gestellt haben, n\u00e4mlich mit der Frage 40. Frau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde sie gerne beantworten, allerdings dann gleich, indem ich die Frage 40 beantworte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":275,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 40 noch auf. Aber dann k\u00f6nnen Sie ja noch einmal das Gleiche sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":276,"sitzung":132,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Genau.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":277,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":278,"sitzung":132,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte die Frage 40, die zugleich gerade Ihre erste Frage war, wie folgt beantworten: Aus dem bisher mitgeteilten Sachverhalt - einschlie\u00dflich der Ergebnisse der Exekutivma\u00dfnahmen vom 21. Oktober 2015 - l\u00e4sst sich noch kein Anfangsverdacht f\u00fcr von der Gruppierung geplante oder vorbereitete terroristische Katalogtaten im Sinne von \u00a7 120 Absatz 1 Nummer 6 des Gerichtsverfassungsgesetzes in Verbindung mit \u00a7 129 a Absatz 1 und Absatz 2 des Strafgesetzbuches entnehmen.\n\nNamentlich ein ausl\u00e4nderfeindlich motivierter Einsatz der sichergestellten pyrotechnischen Sprengmittel gegen Asylbewerber- und Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte f\u00fcr ein Brandstiftungs- oder Sprengstoffverbrechen und\/oder gegen Menschen, um diese zu t\u00f6ten oder schwer zu verletzen, l\u00e4sst sich derzeit nicht mit der f\u00fcr eine Verfahrens\u00ad\u00fcbernahme erforderlichen Wahrscheinlichkeit belegen. Das gilt auch f\u00fcr mutma\u00dflich geplante Anschl\u00e4ge auf sogenannte linke Projekte, auf die Sie abgestellt haben.\n\nInsofern bleiben die weiteren Ermittlungen abzuwarten, auch im Hinblick auf solche Umst\u00e4nde, anhand derer die verfahrensgegenst\u00e4ndliche Gruppierung m\u00f6glicherweise als kriminelle Vereinigung von besonderer Bedeutung im Sinne des \u00a7 120 Absatz 2 Nummer 1, \u00a7 74 a Absatz 1 Nummer 4 GVG in Verbindung mit \u00a7 129 Absatz 1 des Strafgesetzbuches angesehen werden kann. - Das ist die Antwort auf Ihre Frage 40 und auf Ihre erste Nachfrage.\n\nZu Ihrer zweiten Nachfrage kann ich sagen, dass der Generalbundesanwalt selbstverst\u00e4ndlich die aktuelle Rechtslage beachtet und entsprechend handelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":279,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner, Sie k\u00f6nnen jetzt noch eine Zusatzfrage stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":280,"sitzung":132,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wir k\u00f6nnen jetzt gerne dar\u00fcber diskutieren, ob die Planung eines Sprengstoffanschlags unter Einbeziehung des Umstands, dass dort Menschen lebten, nicht auch den Tatbestand des versuchten Totschlags oder der Vorbereitung dazu entspricht. Aber mir geht es jetzt um eine andere Sache.\n\nEs geht bei der Pr\u00fcfung durch den Generalbundesanwalt ja auch darum, ob er die besondere Bedeutung des Falles ausgiebig gew\u00fcrdigt hat. Ich glaube, in einer Phase tats\u00e4chlich pogromartiger, rassistischer Mobilisierung inklusive ungez\u00e4hlter - mittlerweile Dutzender - Brandanschl\u00e4ge auf Unterk\u00fcnfte ist auch die Frage zu stellen, ob es wegen der besonderen Bedeutung dieser Situation - die auch ein staatsgef\u00e4hrdendes Element in sich tr\u00e4gt, weil dadurch die Menschenw\u00fcrdegarantie f\u00fcr hier lebende Schutzsuchende grunds\u00e4tzlich infrage gestellt wird - nicht angezeigt ist, dass es einer \u00dcbernahme durch den Generalbundesanwalt bedarf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":281,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":282,"sitzung":132,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie wissen, dass die Beurteilung, ob ein Anfangsverdacht vorliegt, wenn es um in die Zust\u00e4ndigkeit der Bundesjustiz fallende Straftaten geht, der Bundesjustiz und damit dem Generalbundesanwalt obliegt und nicht der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":283,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Ich rufe dann die Frage 40 auf:\n\nSofern der Generalbundesanwalt nicht beabsichtigt, die Ermittlungen zu \u00fcbernehmen, welche Gr\u00fcnde liegen hierf\u00fcr vor?\n\nFrau Kollegin Renner, wenn Sie damit einverstanden sind, dass der Staatssekret\u00e4r Ihre Frage schon beantwortet hat, dann d\u00fcrfen Sie hierzu zwei Zusatzfragen stellen. - Sie haben keine mehr.\n\nDamit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs angelangt. Ich bedanke mich beim Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r f\u00fcr die Beantwortung.\n\nIch komme damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Frage 41 der Kollegin Beate Walter-Rosenheimer wird schriftlich beantwortet.\n\nIch komme zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Die Frage 42 des Kollegen Harald Ebner und die Frage 43 des Kollegen Harald Ebner werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende der Fragestunde.\n\nIch unterbreche die Sitzung bis 15.35 Uhr und freue mich, Sie dann alle gesund und munter hier wiederzusehen. - Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663972,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.54 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":285,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung wird fortgef\u00fchrt.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nHaltung der Bundesregierung zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re\n\nDas Wort hat Oliver Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14572,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":286,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, man muss erst noch einmal klarstellen, wo\u00adrum es bei dem Autoabgasskandal eigentlich geht. Es geht nur vordergr\u00fcndig um Software-Abschaltvorrichtungen, RDE, Aktienkurse oder was auch immer. Der eigentliche Punkt ist, dass in Deutschland jedes Jahr 7 000 Menschen an den Folgen von Verkehrsemissionen sterben und Zehntausende krank werden.\n\nDeshalb haben wir Grenzwerte eingef\u00fchrt, zum Beispiel f\u00fcr die gesundheitsgef\u00e4hrdenden Stickoxide. Ich sage hier ganz deutlich: Jeder in der Automobilindustrie und in der Politik, der das Thema sch\u00f6nredet und der Autoindustrie dabei hilft - legal oder illegal -, diese Werte zu manipulieren, der macht sich mitschuldig an Krankheit und Tod von Menschen, und ich glaube, das geh\u00f6rt auch in diese Debatte hinein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663975,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":288,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Geht es eine Nummer kleiner?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":289,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vertreter der Automobilindustrie, der Bundesregierung und auch des Kraftfahrt-Bundesamtes haben in den Anh\u00f6rungen, die wir in dieser Woche durchgef\u00fchrt haben, erz\u00e4hlt, es sei doch allen bekannt gewesen, dass die Grenzwerte selbstverst\u00e4ndlich nicht eingehalten werden, sie seien ja auch nur dazu da, damit sich die Automarken untereinander vergleichen k\u00f6nnen. Ich sage: Das ist verkommen. Es ist verkommen, dass eine Industrie und die Politik Grenzwerte nicht ernst nehmen und so tun, als ob man sie nicht einhalten m\u00fcsste.\n\nIch frage Sie: Was w\u00fcrden wir machen, wenn so etwas im Lebensmittelbereich passieren w\u00fcrde, wenn man einen Fett- oder einen Alkoholgehalt von 5 Prozent draufschreiben w\u00fcrde, w\u00e4hrend das Doppelte drin ist? Wir w\u00fcrden die Produkte sofort vom Markt nehmen. Aber bei der Autoindustrie tun wir das nicht. Dort wird das nonchalant hingenommen. Mit diesen Praktiken muss endlich Schluss sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663978,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":291,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, inzwischen ist klar - das sollte der heutige Tag endg\u00fcltig gezeigt haben -, dass es nicht nur um einzelne kriminelle Machenschaften und darum geht, dass nur einzelne Mitarbeiter von VW irgendwas gemacht haben, sondern dass es um systematischen Betrug geht. Es geht um Betrug am Verbraucher und um Greenwa\u00adshing, und das k\u00f6nnen wir nicht l\u00e4nger hinnehmen. Diese Strukturen m\u00fcssen ver\u00e4ndert werden. Wir in Deutschland k\u00f6nnen es nicht l\u00e4nger akzeptieren, dass unsere Leitindustrie in einer solch unverantwortlichen Art und Weise verf\u00e4hrt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663980,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":293,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Matthias Heider [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollten etwas zu VW sagen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":294,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, wenn man sich die Enth\u00fcllungen der EPA von vorgestern und von VW selber von heute anguckt, dann fragt man sich: Warum werden diese Manipulationen in den USA und nicht in Deutschland entdeckt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663983,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":296,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum deckt keine einzige deutsche Beh\u00f6rde irgendetwas auf? Ich kann Ihnen sagen, warum nicht - das ist vom Pr\u00e4sidenten des Kraftfahrt-Bundesamtes am Montag sehr deutlich erl\u00e4utert worden -: Sie k\u00f6nnen das gar nicht aufdecken. Wir haben in Deutschland keine Strukturen und keine Kontrollen, durch die irgendetwas aufgedeckt wird.\n\nWenn es die EPA nicht gegeben h\u00e4tte, dann w\u00fcssten wir bis heute noch nicht, dass es diesen Abgasskandal gibt. Wir w\u00fcrden es nie erfahren. Es muss hier mit aller Deutlichkeit gesagt werden: Das ist ein Versagen der Bundesregierung; das ist ein Versagen von Alexander Dobrindt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663985,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":298,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Skandal ist inzwischen sechs Wochen alt, und man fragt sich ja: Was hat der zust\u00e4ndige Minister in diesen sechs Wochen eigentlich gemacht? Man kann das recherchieren. Wir haben entsprechende Fragen gestellt. Diese Frage kann man mit einem Wort beantworten: Nichts! Rein gar nichts! Der Aufkl\u00e4rungsbeitrag von Alexander Dobrindt in dieser Abgasaff\u00e4re ist gleich null.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":299,"sitzung":132,"speaker":"Veronika Bellmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":1869.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":300,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die Kommentierung der heutigen Enth\u00fcllungen durch Herrn Dobrindt war, er sei irritiert. Ja, sapperlot: Der Verkehrsminister ist irritiert. - Der Verkehrsminister hat die Aufgabe, aufzukl\u00e4ren und daf\u00fcr zu sorgen, dass sich etwas \u00e4ndert. Und da gibt es \u00fcberhaupt nichts, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663989,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":302,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der gr\u00f6\u00dfte Witz ist: Er hat eine Kommission einberufen, eine Kommission, die aufkl\u00e4ren soll. Wir haben etliche Male nachgefragt. Wir wissen noch nicht einmal, wer Mitglied dieser Kommission ist. Wir wissen nicht, was der Auftrag dieser Kommission ist, geschweige denn, dass es irgendwelche Ergebnisse gibt. So wird deutlich: Diese Kommission und die Beh\u00f6rden, denen der Verkehrsminister vorsteht, sind ein organisiertes Staatsversagen; das muss an dieser Stelle ganz deutlich gesagt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663991,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":304,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wir auch nicht haben, sind irgendwelche Vorschl\u00e4ge, wie sich strukturiert etwas \u00e4ndern soll, wie wir denn mit Blick auf die Stickoxide weiterkommen sollen und wie in Zukunft solche Skandale vermieden werden sollen. All das haben wir nicht. Sechs Wochen nach Beginn des Skandals ist hier gar nichts. Meine Damen und Herren, ich sage in aller Deutlichkeit: Alexander Dobrindt ist nicht Teil der L\u00f6sung, er ist Teil des Problems.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663993,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":306,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Sie kommen jetzt bitte zu Ihrem letzten Satz, Herr Kollege Krischer, einem allerletzten kurzen Satz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":307,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mein letzter Satz wird sein: Wir brauchen in Zukunft eine Automobilindustrie, die die umweltfreundlichste der Welt sein m\u00fcsste, und eine Bundesregierung, die verantwortungsvoll handeln w\u00fcrde. Sie w\u00fcrde dann die Strukturen daf\u00fcr schaffen, diese Industrie vor sich selber zu sch\u00fctzen, w\u00fcrde kontrollieren, w\u00fcrde ihre Verantwortung wahrnehmen. Das tut sie aber nicht. Deshalb versagt sie.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":663996,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":309,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung spricht jetzt der Bundesminister Alexander Dobrindt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":663998,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":663999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":311,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrter Herr Krischer, Sie haben in Ihrer Aufz\u00e4hlung der Freundlichkeiten vergessen, dass wir gerade in der letzten Woche als Ergebnis der Diskussion der vergangenen Monate eine Entscheidung in Br\u00fcssel getroffen haben - einer Diskussion, die die Bundesregierung aktiv begleitet hat. Es geht darum, den Schritt von dem Test auf der Rolle hin zum Test auf der Stra\u00dfe zu gehen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":312,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Grenzwerte d\u00fcrfen um das Zweifache \u00fcberschritten werden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":313,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"damit wir uns mithilfe des RDE-Verfahrens, also des Tests auf der Stra\u00dfe, dem realen Fahrverhalten der Autofahrer schneller ann\u00e4hern.\n\nEs ist gelungen, hier\u00fcber in Europa eine Einigung zu erreichen, sodass die Entscheidung getroffen wurde, jetzt das RDE-Verfahren endlich umzusetzen. Das ist eine Debatte, die wir lange Zeit gef\u00fchrt haben und die durch uns wieder ganz oben auf die Tagesordnung gekommen ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664002,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":315,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Sie lange Zeit blockiert haben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":316,"sitzung":132,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja unfassbar!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":317,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich selber habe diese Debatte in Br\u00fcssel beantragt, die jetzt zu einer Entscheidung gef\u00fchrt hat. Wir freuen uns, dass wir diese Entscheidung erreicht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664006,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":319,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nachdem Sie die Blockade nicht mehr aufrechterhalten konnten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":320,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe gestern mit Vertretern des Volkswagen-Vorstands und des Aufsichtsrates eine Diskussion gehabt,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":321,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie hie\u00df die Autofirma noch mal?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":322,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"die einen Termin bei mir hatten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":323,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":324,"sitzung":132,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Mal wieder!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":325,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben uns in der Tat \u201emal wieder\u201c dar\u00fcber in Kenntnis gesetzt,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":326,"sitzung":132,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hei\u00dft das: \u201ein Kenntnis gesetzt\u201c, Herr Dobrindt? Warum kriegen Sie das nicht raus? Sie haben doch eine Kommission! Was macht die eigentlich?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":327,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"dass die angegebenen Werte von 800 000 Fahrzeugen von Volkswagen bei Verbrauch und den CO2-Emissionen nicht den realen Werten entsprechen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":328,"sitzung":132,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum stellen Sie das nicht fest, Herr Dobrindt? Was machen Sie eigentlich die ganze Zeit?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":329,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben daraufhin sofort die Mitglieder der Untersuchungskommission f\u00fcr heute zu einer Sondersitzung mit Vertretern von Volkswagen zusammengerufen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":330,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer geh\u00f6rt ihr denn an? Sagen Sie das doch mal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-lietz","sequence":331,"sitzung":132,"speaker":"Gegenruf des Abg. Matthias Lietz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Matthias Lietz","speaker_fp":"matthias-lietz","speaker_key":1286.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gut zuh\u00f6ren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":332,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"um weitere und n\u00e4here Informationen \u00fcber die Situation zu erhalten und um \u00fcber erste Ma\u00dfnahmen zu sprechen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":333,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach sechs Wochen sprechen Sie \u00fcber \u201eerste Ma\u00dfnahmen\u201c!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":334,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Heute ist uns mitgeteilt worden, dass 98 000 Benzinfahrzeuge betroffen sind und dass beim Test der CO2-Emissionen und des Verbrauches seitens VW offensichtlich Ma\u00dfnahmen ergriffen worden sind, um die Verbrauchswerte nach unten zu verf\u00e4lschen. Das ist von der Innenrevision von Volkswagen erkannt worden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":335,"sitzung":132,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht von Ihnen! Das ist das Problem!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":336,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Dieses Ergebnis hat \u00fcbrigens auch damit zu tun, dass wir zusammen mit Volkswagen in enger Abstimmung mit der Untersuchungskommission sind und Wert darauf legen, dass alle Ma\u00dfnahmen, die m\u00f6glicherweise zu einer Verf\u00e4lschung von Emissionswerten gef\u00fchrt haben, dezidiert nachgepr\u00fcft und untersucht werden. Dies ist eines der Ergebnisse. Dennoch - um auch das klar zu sagen -: Sowohl das Vorgehen, das zu diesen Ergebnissen gef\u00fchrt hat, als auch die Ergebnisse selbst sind inakzeptabel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":337,"sitzung":132,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was genau tun Sie denn jetzt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":338,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen ist Volkswagen klar in der Verantwortung und in der Pflicht,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":339,"sitzung":132,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was tun Sie genau?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":340,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"den Schaden, der daraus gerade auch f\u00fcr die Kunden entstanden ist, zu beheben. Auch hier gilt wieder: Wenn man Vertrauen zur\u00fcckgewinnen will, dann muss man als Allererstes daf\u00fcr sorgen, dass der Schaden behoben wird und nicht die Kunden auf dem Problem sitzen bleiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664029,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":342,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re ja noch sch\u00f6ner!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":343,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie mal was zu den Vorw\u00fcrfen der EPA!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":344,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben das heute genau so gegen\u00fcber Volkswagen formuliert.\n\nWir haben heute Entscheidungen getroffen, die Volkswagen bereits m\u00fcndlich mitgeteilt wurden; schriftlich wird dies noch geschehen. Es m\u00fcssen neue Pr\u00fcfwerte f\u00fcr die betroffenen Fahrzeuge erstellt werden. Diese Pr\u00fcfwerte werden als Anordnung des KBA an Volkswagen ergehen bzw. werden unter Aufsicht des KBA erstellt werden.\n\nWir haben heute weiter angeordnet, dass die laufende Serie der aktuellen VW-Pkw nachgepr\u00fcft wird. Auch das ist ein Teil der Aufarbeitung, dass man sich dezidiert weiter anschaut, ob es an anderer Stelle Probleme geben kann.\n\nWir haben Volkswagen heute in unserer Untersuchungskommission aufgefordert, ein Kundenberatungszentrum einzurichten, das die Kundeninteressen gegen\u00fcber Volkswagen vollumf\u00e4nglich wahrnimmt. Volkswagen hat zugesagt, dieses Kundenbetreuungszentrum umgehend einzurichten.\n\nWarum ist dies von gro\u00dfer Bedeutung? Bei den 800 000 betroffenen Fahrzeugen, bei denen offensichtlich andere CO2-Werte real zu erwarten sind, als dies bisher angegeben ist, kommt es zu Auswirkungen auf die Kfz-Steuer. Das bedeutet, dass, falls die Werte nach oben korrigiert werden m\u00fcssen - wovon auszugehen ist -, eine andere Kfz-Steuer f\u00e4llig w\u00e4re. Das gilt auch r\u00fcckwirkend. Deswegen sind wir schon in Abstimmung mit dem Finanzministerium und arbeiten an einer Gesetzgebung, die daf\u00fcr sorgt, dass nicht der Kunde durch diese Mehrkosten bei der Kfz-Steuer belastet wird, sondern der Volkswagen-Konzern. Auch da steht Volkswagen in der Verantwortung, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664033,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":346,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist erst heute bekannt, und Sie arbeiten schon jetzt an einer Gesetzgebung! Das ist aber jetzt merkw\u00fcrdig! Das ist ein bisschen forsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":347,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sie sehen, dass wir auch an dieser Stelle entschlossen handeln und daf\u00fcr sorgen, dass zum einen die Aufarbeitung des Falles stattfindet und dass zum anderen die Problemlagen er\u00f6rtert und auch schon im Vorfeld bereinigt werden, soweit sie die Kunden betreffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":348,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Dobrindt, sagen Sie mal was zu den Vorw\u00fcrfen von der EPA von vorgestern!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":349,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe schon bei unserer letzten Debatte darauf hingewiesen, dass wir im Nachgang der NOX-Diskussion bez\u00fcglich VW Nachpr\u00fcfungen angeordnet haben, die durch das KBA aktuell durchgef\u00fchrt werden. Die Fahrzeuge werden sowohl auf der Rolle als auch auf der Stra\u00dfe und auch in Crosstests gepr\u00fcft. Bei diesen Pr\u00fcfungen werden auch die CO2-Werte gemessen.\n\nIch habe darauf hingewiesen, dass es, wenn diese Fahrzeuge, sowohl inl\u00e4ndische auch als ausl\u00e4ndische, die sich im deutschen Markt befinden, gepr\u00fcft sind, ein Gesamtergebnis geben wird. Dieses Gesamtergebnis wird ver\u00f6ffentlicht werden. In diesem Gesamtergebnis werden auch die entsprechenden CO2-Werte ausgewiesen sein.\n\nWir haben den R\u00fcckruf der infragestehenden Dieselfahrzeuge angeordnet, was die NOX-Thematik angeht, und wir sind damit \u00fcbrigens deutlich weiter, als es unsere amerikanischen Kollegen sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664038,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":351,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind weiter als die amerikanischen Kollegen? Das glauben Sie doch selber nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":352,"sitzung":132,"speaker":"Gegenruf des Abg. Ulrich Lange [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ruhig! Ganz ruhig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":353,"sitzung":132,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch offensichtlich Quatsch! Bei offensichtlichem Quatsch muss ich nicht ruhig bleiben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":354,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe mit den amerikanischen Kollegen Kontakt aufgenommen. In Amerika ist man heute bei der Abarbeitung der NOX-Thematik noch nicht ann\u00e4hernd bei einem R\u00fcckruf angekommen. Weder hat man einen Fahrplan zur technischen Aufarbeitung, noch hat man die dezidierten technischen L\u00f6sungen. Es ist auch ein Teil unserer Aufarbeitungskultur, dass wir sehr schnell an den L\u00f6sungen arbeiten und den R\u00fcckruf schon zum 1. Januar 2016 - mit den technischen L\u00f6sungen - angeordnet haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664043,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":356,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, es gilt, jetzt auch auf Basis dieser Informationen nicht nur am Thema RDE zu arbeiten, wie ich zu Beginn im Zusammenhang mit unseren Entscheidungen auch in der letzten Woche erkl\u00e4rt habe, sondern wir wollen auch ein einheitliches internationales Testverfahren erreichen, den sogenannten WLTP. Ich gehe davon aus, dass auch die Entscheidungen hier\u00fcber in wenigen Monaten fallen k\u00f6nnen. Wir haben gro\u00dfes Interesse daran, dass es diesen internationalen Standard gibt. Vergleichbarkeit schaffen wir nur durch internationale Standards bei den Abgasmessungen. Das kann durch ein WLTP-Verfahren entsprechend gew\u00e4hrleistet werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":357,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":358,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Auch m\u00f6gliche irregul\u00e4re Einflussnahmen bei den Testverfahren k\u00f6nnen damit reduziert werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":359,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit den Vorw\u00fcrfen der EPA zu Porsche? Was sagen Sie dazu?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":360,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, ich darf Sie an Ihre Redezeit erinnern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":361,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Das, was wir hier zurzeit in der Frage der CO2-Messungen erleben, kann darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren sein,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":362,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":363,"sitzung":132,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"-  dass man w\u00e4hrend der Testverfahren Manipulationen beispielsweise am \u00d6l- oder am Reifendruck vorgenommen hat. Dies wollen wir auch f\u00fcr die Zukunft mit unseren internationalen Standards ausschlie\u00dfen und daf\u00fcr sorgen, dass Manipulationen in dieser Art und Weise nicht vorkommen. Wenn sie vorkommen, wie geschehen, dann werden sie von uns nicht geduldet, sondern geahndet und im Sinne der Kunden reguliert.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664052,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":365,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die werden ja nicht mal aufgedeckt von Ihnen! Das ist der Punkt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":366,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat jetzt die Kollegin Sabine Leidig das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664055,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":368,"sitzung":132,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister, Sie haben gesagt: \u201eSie sehen, dass wir entschlossen handeln.\u201c Ich muss sagen: Wir k\u00f6nnen eigentlich gar nichts sehen. Sie haben nicht ver\u00f6ffentlicht, wer der Untersuchungskommission angeh\u00f6rt. In der Fragestunde in der letzten Sitzungswoche konnte ich Ihnen sozusagen entlocken, dass der Vorsitzende dieser Untersuchungskommission Staatssekret\u00e4r Odenwald ist. Derselbe Herr Odenwald ist seit 2010 im Verkehrsministerium zentral f\u00fcr Verkehrspolitik verantwortlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664057,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":132,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht als Staatssekret\u00e4r!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":370,"sitzung":132,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nicht als Staatssekret\u00e4r, sondern als Abteilungsleiter der Grundsatzabteilung.\n\nSeit 2007 redet die Deutsche Umwelthilfe \u00f6ffentlich und auch gegen\u00fcber dem Ministerium sehr dezidiert davon, dass die Werte bei den Abgasen, die die Automobile in die Luft blasen, von den Grenzwerten abweichen. Wir haben vom ADAC schon lange nachweislich Listen dar\u00fcber bekommen, wie die Automobilindustrie systematisch daf\u00fcr sorgt, dass auf dem Pr\u00fcfstand, unter Pr\u00fcfbedingungen, die Werte niedrig sind. Das geht von abgeklebten R\u00fcckspiegeln bis zu einer Pr\u00fcfachse und sonst irgendwas. Die H\u00f6chstgeschwindigkeit wird auf 130 km\/h festgelegt.\n\nEs gibt also jede Menge Hinweise darauf, dass und wie manipuliert wird. Sie h\u00e4tten das viel fr\u00fcher in Erfahrung bringen k\u00f6nnen, wenn Sie nicht nur 72-mal in Ihrem Ministerium mit Spitzenvertretern der Automobilindustrie gesprochen h\u00e4tten, wie wir mit einer Kleinen Anfrage herausgefunden haben, sondern auch mit der Deutschen Umwelthilfe, dem ADAC und anderen Experten, die seit Jahren genau diese Sachverhalte \u00f6ffentlich thematisieren. Sie haben nichts dergleichen gemacht. Nun sagen Sie, Sie h\u00e4tten sich von VW \u00fcber den Sachverhalt informieren lassen. Das finde ich \u00e4rmlich, und es entspricht genau dem Bild, das Sie immer wieder abgeben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664059,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":372,"sitzung":132,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie best\u00e4tigen damit im Grunde, dass Sie mit der Autolobby unter einer Decke stecken und die Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, gesundheitliche Aspekte sowie den Klimaschutz in diesem Land hintanstellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664061,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":374,"sitzung":132,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will noch ein bisschen ausf\u00fchren, wie Sie, Ihr Ministerium und auch Ihr Vorg\u00e4nger - Herr Ramsauer hat keineswegs eine andere Linie verfolgt - sehr systematisch der Automobilindustrie den Betrug bzw. - wie das so freundlich formuliert wird - die Schummelei erm\u00f6glicht haben. In der Anh\u00f6rung am vergangenen Montag hat Herr Ziegler vom Kraftfahrt\u001eBundesamt gesagt: Ja, wir haben Hinweise darauf gehabt. Aber wir d\u00fcrfen gar keine anderen Kontrollen durchf\u00fchren und m\u00fcssen f\u00fcr die gleichen Pr\u00fcfbedingungen sorgen wie bei den Zulassungsverfahren. - Auf meine Frage, was er seit 2011, als ihm das eklatant aufgefallen ist, getan hat, um seine M\u00f6glichkeiten zu erweitern, herrschte gro\u00dfes Schweigen im Walde. Wenn aber ich als Gesetzgeber und als Pr\u00fcfbeh\u00f6rde wei\u00df, dass die Mittel, die mir zur Verf\u00fcgung stehen, um zu pr\u00fcfen, nicht ausreichen, um Betrug und Abweichungen von gesetzlichen Regelungen aufzudecken, dann muss ich doch daf\u00fcr sorgen, dass sich meine Mittel ver\u00e4ndern bzw. dass ich bessere Mittel in die Hand bekomme.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664063,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":376,"sitzung":132,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Das haben Sie nicht getan. Stattdessen unternehmen Sie auch jetzt wieder alles, um f\u00fcr die Automobilindustrie ein Schonpaket zu schn\u00fcren. Sie haben daf\u00fcr gesorgt, dass auf europ\u00e4ischer Ebene verabredet wurde, dass die Grenzwerte auch in Zukunft um das Doppelte \u00fcberschritten werden d\u00fcrfen. Der Faktor zwei beim Einhalten der Grenzwerte bedeutet: Die d\u00fcrfen doppelt so viel rausblasen, wie f\u00fcr Gesundheit und Umwelt vertr\u00e4glich ist. Das halte ich f\u00fcr absolut unverantwortlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664065,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":378,"sitzung":132,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch eine Kleinigkeit, die zeigt, wie wenig Ihren Worten zu glauben ist. Sie haben gerade gesagt, dass die Kunden auf keinen Fall auf dem Schaden sitzen bleiben sollen; auch das h\u00e4tten Sie mit VW verabredet. Stephan Harbarth, Ihr Kollege von der Union und Obmann im Rechts- und Verbraucherausschuss des Bundestages, ist zugleich im Vorstand einer Anwaltskanzlei t\u00e4tig, die nun von VW mit der Vertretung ihrer Interessen beauftragt wurde. Just hat die Union am heutigen Tag zum dritten Mal daf\u00fcr gesorgt, dass das Thema \u201eVW-Abgasaff\u00e4re und Verbraucherschutz\u201c von der Tagesordnung gekickt wird. Unterst\u00fctzung der Verbraucherinnen- und Verbraucherinteressen sieht anders aus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664067,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":380,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Frau Kollegin Leidig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":381,"sitzung":132,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir werden mit Sicherheit noch \u00f6fter \u00fcber dieses Thema reden. Die Gr\u00fcnen und wir haben kluge Antr\u00e4ge gestellt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":382,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":383,"sitzung":132,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihnen wird nicht erspart bleiben, sich weiterhin mit uns in dieser Frage auseinanderzusetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664072,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":385,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich mache noch einmal alle darauf aufmerksam, dass nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung in einer Aktuellen Stunde die Redezeit von f\u00fcnf Minuten nicht \u00fcberschritten werden darf. Ich bitte alle, die nun noch reden werden, darauf zu achten, dass das letzte Wort f\u00e4llt, wenn sich die Uhr der Null n\u00e4hert.\n\nDer Kollege Arno Klare von der SPD-Fraktion darf uns nun zeigen, wie das geht. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664074,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":387,"sitzung":132,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt angesichts dessen, was hier geschieht, zwei gro\u00dfe Aufgabenfelder. Erstens gibt es ein technisch-instrumentelles Aufgabenfeld, bei dem sich die Frage stellt: Wie stellen wir sicher, dass die Pr\u00fcfwerte, die bei der Typenzulassung ermittelt werden, die realen Emissionen und Verbr\u00e4uche wiedergeben? Das ist ein ganz entscheidender Punkt; darauf wurde schon mehrfach hingewiesen.\n\nZweitens gibt es ein perspektivisch-konzeptionelles und in die Zukunft weisendes Aufgabenfeld, bei dem sich die Frage stellt: Was m\u00fcssen wir jetzt tun, dass der noch schmale Dekarbonisierungsweg, den wir beschritten haben, zum achtstreifigen Highway wird? Das ist ein weiterer entscheidender Punkt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":388,"sitzung":132,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber das geht nicht mit Autos!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":389,"sitzung":132,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das habe ich gar nicht gesagt. Aber wir reden gerade \u00fcber Autos. Wir brauchen, glaube ich, ein F\u00fcnf-Punkte-Programm. Das, was ich jetzt aufzeige, ist so eine Art Roadmap.\n\nErstens. Wir m\u00fcssen bei den Testverfahren sicherstellen, dass diese aussagekr\u00e4ftig sind, aber dass sie eben auch die Verbraucher insofern zufriedenstellen, dass die Werte nicht wieder variieren. Reliabilit\u00e4t nennt man so etwas. Das ist ein Fachbegriff, den ich erl\u00e4utern muss. Es geht darum, dass man RDE nicht zum Allheilmittel erkl\u00e4ren darf; denn RDE muss standardisiert sein, damit es reproduzierbare Ergebnisse gibt. Alles, was reproduzierbar ist, kann aber eventuell von einer Software als Testzyklus erkannt werden. Ich will nicht den Wettlauf erleben, den es im Sport schon gegeben hat, Stichwort \u201eWADA\u201c. Ich m\u00f6chte vielmehr Tests haben, die so valide sind, dass wir nachher wirklich vern\u00fcnftige Ergebnisse haben. Das hei\u00dft, wir brauchen Tests auf der Rolle, und RDE, standardisiert, damit das vergleichbar wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664078,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":391,"sitzung":132,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweiter Punkt. Es ist sehr wichtig, dass die Motorsteuerungssoftware eine Open-Source-Software ist. Es kann nicht sein, dass da jeder machen kann, was er will. Vielmehr muss der Quellcode offengelegt werden, damit dort keine Trojaner sitzen, die irgendetwas herunterregeln. Das ist die Bedingung daf\u00fcr, dass der erste Punkt \u00fcberhaupt gelingt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664080,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":393,"sitzung":132,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"Dritter Punkt. Wir m\u00fcssen das KBA offiziell mandatieren, in stichprobenartigen Nachpr\u00fcfungen das Ganze zu \u00fcberpr\u00fcfen. Das muss gesetzlich festgelegt sein und auch strafbewehrt sein und mit Sanktionen versehen werden f\u00fcr den Fall, dass die Werte dem nicht entsprechen.\n\nVierter Punkt. Wir m\u00fcssen - das ist etwas ganz Simples, denke ich - die Abgasuntersuchungen aufwerten, die wir klassischerweise durchf\u00fchren. Dar\u00fcber haben wir vor kurzem mit Vertretern einiger technischer Untersuchungseinrichtungen gesprochen. Die haben uns gesagt: Allein diese Onboard-Diagnoseger\u00e4te auszulesen, reicht nicht. Man sollte schon wie fr\u00fcher - ich kenne das noch; ich bin \u00e4lteren Datums - am Endrohr messen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664082,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":395,"sitzung":132,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin relativ sicher, dass analog in diesem Fall digital schl\u00e4gt. Manchmal muss man auf die alten Dinge zur\u00fcckgreifen.\n\nDer f\u00fcnfte Punkt ist der perspektivische Punkt, ein ganz wichtiger Punkt. Herr Rimkus und ich, wir reden uns in dieser Sache den Mund fusselig; weil wir immer wieder dasselbe sagen m\u00fcssen. Ich hatte eigentlich von den Gr\u00fcnen erwartet, dass sie so etwas sagen; ich hoffe aber, dass Herr K\u00fchn das noch sagen wird, der ein wenig pragmatischer an die Sache herangeht als der Redner vorher.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":396,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was soll das denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664085,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":398,"sitzung":132,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen eine Low-Carbon-Route, die wir ausschildern m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6ren - bitte zuh\u00f6ren - Incentives wie eine Sonder-AfA, damit die Flotten hochgefahren werden. Wir brauchen so etwas wie Tilgungszusch\u00fcsse \u00fcber KfW-Mittel, damit deutlich wird, dass die privaten Kunden diese Fahrzeuge kaufen k\u00f6nnen. Das ist ein ganz wichtiger Schritt. Wir brauchen Ladeinfrastruktursysteme, die wir hochfahren m\u00fcssen; denn sonst werden wir die Elektromobilit\u00e4t nicht auf die Stra\u00dfe verlagern k\u00f6nnen. Wir brauchen aber auch - ein ganz wichtiger Punkt - die Verl\u00e4ngerung der Steuerbefreiung von Erd- und Autogas, um diese Br\u00fcckentechnologie, die wesentlich sinnvoller ist als das, was wir im Moment haben, erst einmal auf der Stra\u00dfe zu halten und um Kaufentscheidungen zu beeinflussen, die derzeit anstehen.\n\nDas ist eine F\u00fcnf-Punkte-Roadmap, von der ich eigentlich erwartet hatte, dass sie von den Gr\u00fcnen kommt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":399,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die haben wir schon lange beantragt! Gucken Sie doch mal in unseren Antrag!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":400,"sitzung":132,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin sehr dankbar, dass ich das jetzt vortragen konnte. Herr K\u00fchn kann mir da nur noch zustimmen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664089,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664090,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Oliver Wittke, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664091,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":404,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Herr Kollege Krischer, Sie haben gerade ein eindrucksvolles Zeugnis daf\u00fcr abgelegt, dass es Ihnen und Ihrer Fraktion nicht um Aufkl\u00e4rung geht, sondern ausschlie\u00dflich um politischen Klamauk und um das Kochen von politischen S\u00fcppchen. Wenn man schon eine Aktuelle Stunde zu diesem Thema beantragt, dann muss man doch wenigstens die aktuellen Entwicklungen von diesem Podium aus w\u00fcrdigen. Das haben Sie nicht getan.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":405,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Dobrindt hat nichts zu den Vorw\u00fcrfen der EPA gesagt, kein einziges Wort! Das h\u00e4tte er hier sagen m\u00fcssen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":406,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stattdessen haben Sie hier wieder Ihre Philippika gegen die deutsche Automobilindustrie gehalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664095,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":408,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es war gut, Herr Krischer, dass Minister Dobrindt hier klargestellt hat,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":409,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er hat nichts gesagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":410,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass es am 28. Oktober im Europ\u00e4ischen Rat eine Versch\u00e4rfung von Normen gegeben hat, die Sie offenbar nicht zur Kenntnis genommen haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":411,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":412,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist gut - auch das muss hier erw\u00e4hnt werden -, dass der neueste Skandal bei VW eben nicht durch Dritte \u00f6ffentlich gemacht wurde, sondern offenbar ein Sinneswandel im Konzern eingesetzt hat und das Unternehmen Gott sei Dank endlich den Schritt nach vorne gemacht und selbst die neuen Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten ver\u00f6ffentlicht hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":413,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was ist mit den Vorw\u00fcrfen der EPA? Sagen Sie mal was dazu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":414,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein guter Weg, der eingeschlagen wurde. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie das heute hier w\u00fcrdigen. Dazu waren Sie offenbar nicht in der Lage.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]\n\nDas sieht man im \u00dcbrigen, Herr Kollege Hofreiter, auch daran, dass Ihre Fraktion nicht einmal abgewartet hat, bis der erste Antrag, den Sie am 23. September in dieses Haus eingebracht haben, abschlie\u00dfend beraten wird,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":415,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, was jetzt? Die Kollegen von der SPD haben behauptet, wir h\u00e4tten nichts eingebracht, und Sie behaupten jetzt, wir h\u00e4tten etwas eingebracht! Einigen Sie sich doch erst mal mit Ihrem Koalitionspartner!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":416,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und schon einen zweiten Antrag eingebracht hat, der in Teilen mit dem ersten Antrag identisch ist. Hauptsache, Sie haben ein neues Event geschaffen, um hier wieder Ihre Philippika gegen die Automobilindustrie starten zu k\u00f6nnen. Das ist unseri\u00f6s, was Sie da machen. Das hat mit verantwortungsvoller Politik, Herr Kollege, nichts zu tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664105,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":418,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Treffen Sie sich doch erst einmal mit Ihrem Koalitionspartner! Der eine erz\u00e4hlt das; Sie erz\u00e4hlen das Gegenteil!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":419,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diesen Feldzug gegen das Automobil, Herr Kollege Hofreiter, werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen. In diesem Haus wird immer noch seri\u00f6se Politik gemacht;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":420,"sitzung":132,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht von euch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":421,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"hier wird nicht Klamauk betrieben, wie wir es heute von Ihrer Fraktion wieder erlebt haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":422,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Klamauk sind Sie und Ihr Minister gerade die Richtigen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":423,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wahr ist aber auch: VW hat ein ernstes Problem. Im gro\u00dfen Stil und - ich traue mich, das heute zu sagen - auch mit krimineller Energie sind Abgaswerte gef\u00e4lscht worden. Das ist kein Kavaliersdelikt. Darum ist es wichtig, dass die veraltete Unternehmenskultur, die eine solche Verhaltensweise im VW-Konzern m\u00f6glich gemacht hat, \u00fcberwunden wird. Was wir jetzt brauchen, ist eine umfassende Aufkl\u00e4rung, ist absolute Transparenz. Ich will es noch einmal ausdr\u00fccklich sagen: Ich bin froh, dass der VW-Konzern mit den neuesten Vorkommnissen so offen und so transparent umgegangen ist, wie wir es gestern und heute erlebt haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664112,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":425,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie doch mal was zu den Vorw\u00fcrfen der EPA!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":426,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will auch der Bundesregierung und Minister Dobrindt ein herzliches Dankesch\u00f6n sagen. Das Ministerium hat schnell, sachorientiert und umfassend auf diesen Skandal reagiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":427,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist das jetzt Kabarett, oder ist das eine Rede?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":428,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen, Herr Krischer, um auch das klar und deutlich zu sagen: Es ist falsch, wenn Sie sagen, die amerikanische Umweltbeh\u00f6rde h\u00e4tte diesen Skandal aufgedeckt. Nein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664117,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":430,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich zitiere aus dem Focus vom 21. September:\n\nDie Abgas-Tricksereien bei Volkswagen kamen 2014 durch einen Zufall ans Licht. Das ergaben Recherchen der Wirtschaftsnachrichtenagentur Bloomberg.\n\nEs war eben nicht die EPA, die diesen Skandal aufgedeckt hat, sondern eine kleine Non-Profit-Organisation, n\u00e4mlich ICCT.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":431,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das hat Ihr Minister seit einem Jahr auf dem Tisch liegen, und er hat nichts gemacht! Er hat nichts gemacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":432,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darum ist es falsch, wenn Sie sagen: Die amerikanischen Beh\u00f6rden sind besser als die deutschen Beh\u00f6rden. - Auch die amerikanischen Beh\u00f6rden haben diesen Skandal nicht aufdecken k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664121,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":434,"sitzung":132,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hallo?!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":435,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fordern Sie jetzt Ihren Minister zum R\u00fccktritt auf, oder was treiben Sie da vorne?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":436,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":1352.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage aber auch ganz deutlich: Wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, wie wir die deutschen Beh\u00f6rden in die Lage versetzen, nicht nur auf Zufallsfunde zu reagieren, sondern systematisch Abgaskontrollen durchzuf\u00fchren, wie sichergestellt werden kann, dass Abgasnormen eingehalten werden und die Verbrauchsangaben darauf kontrolliert werden, dass sie den Werten entsprechen, die den Typenzulassungen zugrunde gelegen haben. Es darf nicht l\u00e4nger dem Zufall geschuldet sein, ob Schummeleien oder Tricksereien, ob Rechtsbruch ans Tageslicht kommt oder nicht. Da muss nachgearbeitet werden. Aber hier so zu tun, als h\u00e4tten die Umweltbeh\u00f6rden in anderen L\u00e4ndern in der Vergangenheit einen besseren Job gemacht, das will ich mit aller Sch\u00e4rfe zur\u00fcckweisen. Das ist nicht der Fall.\n\nVon daher haben wir in den n\u00e4chsten Monaten noch viel Arbeit vor der Brust. Die ersten Grundlagen sind gelegt. Die Reihenfolge ist doch klar: Zuerst muss analysiert werden. Dann muss bewertet werden, und dann m\u00fcssen Konsequenzen gezogen werden. Das ist seri\u00f6se Politik. Hier aber die Entscheidungen an den Anfang zu stellen, hier gro\u00dfen Klamauk zu veranstalten, wie Sie, Herr Krischer, es heute wieder getan haben, das wird uns nicht weiterf\u00fchren; das hilft nicht, die Probleme zu l\u00f6sen.\n\nIch danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664125,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664126,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Jutta Krellmann, Fraktion Die Linke, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664127,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":440,"sitzung":132,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich pers\u00f6nlich bin schockiert, dass fast jeden Tag ein neues Problem in Verbindung mit VW auftaucht. Bei den VW-Besch\u00e4ftigten im ganzen Land geht mittlerweile die Angst um, und das nicht nur bei den Stammbelegschaften, sondern auch bei den Leiharbeitnehmern, bei den Werkvertragsbesch\u00e4ftigten, bei den Besch\u00e4ftigten der Zulieferbetriebe. Ja, in ganzen Regionen geht die Angst um.\n\nAls Abgeordnete aus Niedersachsen kenne ich pers\u00f6nlich viele Kolleginnen und Kollegen, die dort arbeiten. Bis vor kurzem sind sie noch ganz normal zur Arbeit gegangen. Jetzt sitzt ihnen die blanke Angst im Nacken. Jetzt be\u00e4ugt jeder jeden kritisch: Wen wird es treffen? Wer wird derjenige sein, der m\u00f6glicherweise Konsequenzen tragen muss? - Das Arbeitsklima - das k\u00f6nnen Sie sich vorstellen - ist unter aller Kanone. Das wurde durch das Fehlverhalten einzelner Topmanager verursacht, und die Leidtragenden sind schon jetzt die Besch\u00e4ftigten. Ihre Existenzangst nehmen die Kolleginnen und Kollegen mit nach Hause. Jetzt brauchen die Besch\u00e4ftigten und ihre Familien klare Vorstellungen und deutliche Forderungen, was passieren soll, um die Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664129,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":442,"sitzung":132,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Die notwendige Aufkl\u00e4rung und Aufarbeitung f\u00fcr Kunden und Verbraucher m\u00fcssen unter der Ma\u00dfgabe des Erhalts der Arbeitspl\u00e4tze laufen. Das geh\u00f6rt verdammt noch mal zur unternehmerischen Verantwortung, auch bei VW.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664131,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":444,"sitzung":132,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Parlament kann sich davor nicht dr\u00fccken. Aus den Betrieben kommt mittlerweile eine ganze Menge Zuarbeit. Die VW-Betriebsr\u00e4te und die zust\u00e4ndige Gewerkschaft IG Metall liefern dazu konkrete Konzepte, verst\u00e4ndlich und klar formuliert. Betriebsr\u00e4te und Gewerkschaft \u00fcbernehmen somit Verantwortung und handeln nach vorn gerichtet. Es kann niemand ernsthaft glauben, dass es den gleichen Topmanagern, die die Krise verursacht und den Karren in den Dreck geschoben haben, gelingt, das alles wieder in Ordnung zu bringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664133,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":446,"sitzung":132,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Krise ist nur mithilfe der Besch\u00e4ftigten in den Griff zu kriegen und zu meistern. Deren betriebliches Know-how, deren Ideen und Konzepte m\u00fcssen auf allen Ebenen genutzt werden. Betriebsr\u00e4ten kommt da eine Schl\u00fcsselfunktion zu. VW wei\u00df das eigentlich auch. VW hat das in der Vergangenheit immer wieder genutzt. Dass es dort mehr Mitbestimmung gibt als \u00fcblich, hat VW im Ergebnis nicht zum Nachteil gereicht, sondern war immer ein Vorteil f\u00fcr diesen Betrieb. Die Krise zeigt aber, dass auch das leider nicht gen\u00fcgt. Wir brauchen mehr Mitbestimmung an der Stelle.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664135,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":448,"sitzung":132,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich zitiere hierzu aus der gemeinsamen Erkl\u00e4rung der IG Metall und des VW-Konzernbetriebsrats:\n\nDeshalb stehen wir daf\u00fcr, dieses Mitbestimmungsmodell nicht nur zu verteidigen, sondern es konsequent weiterzuentwickeln.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, unsere Aufgabe ist es, diese Forderung aufzugreifen und umzusetzen. Jetzt bin ich nicht nur bei VW, sondern bei der Mitbestimmung im ganzen Land. Mitbestimmung zeichnet sich nicht dadurch aus, dass Betriebsr\u00e4te immer erst konsultiert oder hinzugezogen werden, wenn der Karren bereits im Dreck ist. Es geht darum, dass grundlegende Unternehmensentscheidungen nicht mehr l\u00e4nger an den Besch\u00e4ftigten und ihren Betriebsr\u00e4ten vorbei getroffen werden. Sie brauchen Mitbestimmungsrechte bei wirtschaftlichen Fragen und bei der Frage der strategischen Ausrichtung des Unternehmens.\n\nVW will zuk\u00fcnftig Besch\u00e4ftigte, die Hinweise da\u00adrauf geben, dass etwas schiefgelaufen ist, sch\u00fctzen. Ich erwarte von der Bundesregierung einen gesetzlichen Schutz f\u00fcr Whistleblower, nicht nur bei VW, sondern in allen Betrieben, in allen Firmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664137,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":450,"sitzung":132,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Automobilindustrie - nicht nur VW - darf sich dank der Bundesregierung selber kontrollieren. Was ist das denn f\u00fcr ein Mist? Hier erwarte ich von der Bundesregierung klare gesetzliche Kontrollregelungen.\n\nDie Belegschaft und die \u00d6ffentlichkeit haben ein berechtigtes Interesse daran, dass der Skandal vollst\u00e4ndig aufgedeckt wird. Die Linke steht dabei an der Seite der Besch\u00e4ftigten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664139,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664140,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, ich m\u00f6chte Ihnen ein Lob aussprechen, weil Sie die Zeit genau eingehalten haben. Ich finde das super. Prima!\n\nAls n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Dr. Birgit Malecha-Nissen, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664141,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":454,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":1433.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es begann mit einem Paukenschlag im September dieses Jahres. Der VW-Konzern gab erstmals \u00f6ffentlich zu, bei Abgastests manipuliert zu haben. Danach haben sich die Ereignisse \u00fcberschlagen. Insgesamt waren bisher etwa 11 Millionen Dieselfahrzeuge von der Manipulation betroffen.\n\nAm vergangenen Montag wurde gemeldet, dass die amerikanische Umweltbeh\u00f6rde EPA einen weiteren Verdacht auf Manipulation bei Fahrzeugen mit 3\u001eLiter\u001eDieselmotoren hat. Volkswagen wies diese Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck und erkl\u00e4rte, dass keine Software installiert worden sei, um die Abgaswerte in unzul\u00e4ssiger Weise zu manipulieren.\n\nGestern Abend folgte der n\u00e4chste Paukenschlag. Das Unternehmen selbst hat Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten bei weiteren 800 000 Fahrzeugen einger\u00e4umt. Erstmals sind auch Benziner betroffen. Ging es bisher um Stickoxide, geht es nun auch um CO2-Aussto\u00df und damit auch um den Spritverbrauch. Das einzig Gute an dieser Nachricht ist, dass der VW-Konzern mit dieser Meldung zeigt, dass er tats\u00e4chlich an einer Aufkl\u00e4rung interessiert ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664143,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":456,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":1433.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine rasche, vollst\u00e4ndige, vorbehaltlose und transparente Aufkl\u00e4rung ist dringend notwendig. Mit der Salamitaktik muss Schluss sein. Das ist zurzeit das Allerwichtigste. Es muss endlich Butter bei die Fische. Die Fakten m\u00fcssen auf den Tisch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664145,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Steffen Bilger [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":458,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":1433.0,"speaker_party":"spd","text":"Es steht tats\u00e4chlich viel auf dem Spiel. Die deutsche Industrie steht seit Jahrzehnten f\u00fcr hohe Qualit\u00e4t, f\u00fcr Sicherheit, f\u00fcr Spitzentechnologie, f\u00fcr Verbraucher- und auch f\u00fcr Umweltschutz. Diese Vorf\u00e4lle sind nicht typisch f\u00fcr die gesamte Automobilindustrie und schon gar nicht f\u00fcr die hart arbeitenden Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in diesem Wirtschaftsbereich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664147,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":460,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":1433.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb gilt unsere besondere Sorge dem Produktionsstandort Deutschland mit den vielen Zulieferbetrieben und seinen Mitarbeitern. Sie sind verunsichert und wissen nicht, wie es f\u00fcr sie weitergeht; sie bangen um ihren Arbeitsplatz. Wichtig ist jetzt, die Aff\u00e4re schnell aufzukl\u00e4ren, um das Vertrauen in das Unternehmen und seine Produkte wiederherzustellen. Dazu ist es wichtig, dass der Bericht der Untersuchungskommission, der im September in Auftrag gegeben wurde, m\u00f6glichst bald auf den Tisch kommt.\n\nWas ist zu tun? Als Verkehrspolitiker m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich nach vorne schauen und die Rahmenbedingungen daf\u00fcr schaffen, dass derartige Manipulationen nicht mehr notwendig sind. Mein Kollege Arno Klare hat dies in Form einer Roadmap schon grob vorstrukturiert. Es geht darum, dass wir die erforderlichen neuen Pr\u00fcfverfahren m\u00f6glichst schnell umsetzen und jetzt zur Tat schreiten. Das erste neue Testverfahren, das WLTP, das die weltweit strengsten Pr\u00fcfstandards aufweist, muss vor 2017 eingef\u00fchrt werden. Dieses Verfahren wird das alte europ\u00e4ische Messverfahren von 1996 abl\u00f6sen.\n\nLassen Sie mich nur einen Aspekt des alten Pr\u00fcfverfahrens erw\u00e4hnen: Als Durchschnittstempo werden immer noch 34 Kilometer pro Stunde angenommen. Insofern kann man sich durchaus vorstellen, dass ein solches Verfahren wahrhaftig nicht mehr der Realit\u00e4t entspricht.\n\nWas wird nun mit dem neuen Testverfahren besser gemacht? Es ist ein standardisiertes Verfahren, das weltweit zur Anwendung kommt. Mein Kollege hat es bereits gesagt: Wir m\u00fcssen Standards schaffen, um Vergleiche ziehen zu k\u00f6nnen. Es wird eine h\u00f6here Durchschnittsgeschwindigkeit angesetzt, und auch Sonderausstattungen werden beim Verbrauch besser abgebildet. Leider wird der Einsatz von Klimaanlagen hierbei nicht ber\u00fccksichtigt. Es besteht also immer noch eine gro\u00dfe L\u00fccke zwischen den Verbrauchsangaben durch standardisierte Verfahren und dem tats\u00e4chlichen Verbrauch. Deswegen brauchen wir dringend ein zweites Kontrollverfahren, das die Schadstoffemissionen im realen Fahrbetrieb auf der Stra\u00dfe abbildet. Auch in diesem Fall setzen wir uns f\u00fcr eine schnelle Einf\u00fchrung des neuen Verfahrens auf EU-Ebene ein, das die realen Emissionen ber\u00fccksichtigt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, als Verkehrspolitiker gestalten wir die Rahmenbedingungen. Wir m\u00fcssen aber auf das rasante Tempo der technologischen Entwicklung ein Auge haben. Es ist unverst\u00e4ndlich, dass man knapp 20 Jahre Stillstand bei den Pr\u00fcfverfahren in Kauf genommen hat. Dieser Umstand hat nat\u00fcrlich zu Raum f\u00fcr Manipulationen gef\u00fchrt.\n\nLassen Sie mich zum Schluss ganz klar sagen: Bewusste Manipulationen und Verst\u00f6\u00dfe gegen Umweltauflagen sind kein Kavaliersdelikt. Sie gef\u00e4hrden die Gesundheit der Menschen insbesondere in Ballungsr\u00e4umen und insbesondere der Kinder, die sich aufgrund ihrer Gr\u00f6\u00dfe auf H\u00f6he der h\u00f6chsten Emissionen bewegen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, die beste fossile Energie ist immer noch die, die nicht verbraucht wird. Deswegen lautet mein letzter Satz: Der Elektromobilit\u00e4t geh\u00f6rt die Zukunft.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664149,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664150,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Stephan K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":463,"sitzung":132,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Oliver Wittke, auf Ihre Vorhaltungen m\u00f6chte ich gerne mit Kurt Tucholsky antworten:\n\nIn Deutschland gilt derjenige, der auf den Schmutz hinweist, f\u00fcr viel gef\u00e4hrlicher als derjenige, der den Schmutz macht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664152,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":465,"sitzung":132,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"So weit zu Ihnen.\n\nMeine Damen und Herren, vor anderthalb Wochen hie\u00df es:\n\nDer VW-Konzern schlie\u00dft eine m\u00f6gliche Ausweitung des Abgas-Skandals auf Teile seiner j\u00fcngeren Dieselmotoren-Generation ... aus.\n\nJetzt wirft aber die amerikanische Umweltbeh\u00f6rde EPA dem Konzern auch bei 3-Liter-Dieselmotoren von aktuellen Modellen von VW, Porsche und Audi Manipulation vor, weil sie eine bis zu neunfache Abweichung der Stickoxidwerte zwischen den Labortests und den Stra\u00dfentests festgestellt hat.\n\nGestern hat VW zudem einr\u00e4umen m\u00fcssen, auch bei Benzinmotoren falsche Werte f\u00fcr den CO2-Aussto\u00df angegeben zu haben. Die behauptete CO2-Reduktion findet offensichtlich nur auf dem Papier statt.\n\nWir lagen leider richtig mit unserer Einsch\u00e4tzung in der letzten Aktuellen Stunde, dass das nur die Spitze des Eisbergs ist. Dass es nur einige wenige Manager waren, die am Betrug am Klima und an den Verbrauchern beteiligt waren, ist ein M\u00e4rchen. Das Ganze hatte bei VW offensichtlich System.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664154,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":467,"sitzung":132,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re nicht m\u00f6glich gewesen, h\u00e4tte es in Teilen der Politik nicht eine Kultur des Wegschauens gegeben. Bei der Typgenehmigung, wof\u00fcr das Kraftfahrt-Bundesamt in Deutschland zust\u00e4ndig ist, hat niemand die Manipulationen bei den CO2-Werten bemerkt. Wie auch? Eine \u00dcberpr\u00fcfung der Fahrzeugsoftware ist im Typgenehmigungsverfahren nicht gefordert. Das KBA verstand unter Nachpr\u00fcfung nur die Pr\u00fcfung der Unterlagen, die von den Herstellern kamen, auf Vollst\u00e4ndigkeit und Plausibilit\u00e4t. \u00dcberpr\u00fcfungen von Typzulassungen in Form von erweiterten Nachmessungen der Abgaswerte haben nicht stattgefunden. Das Kraftfahrt-Bundesamt hat nicht einmal die technischen Voraussetzungen daf\u00fcr, selbst wenn es das tun wollte.\n\nDas Kraftfahrt-Bundesamt ist vollst\u00e4ndig auf technische Dienstleister angewiesen. Diese wiederum werden f\u00fcr die Zulassung von Fahrzeugen und Fahrzeugteilen direkt von der Automobilindustrie bezahlt. Auch das Kraftfahrt-Bundesamt selbst wird f\u00fcr die Typgenehmigungen von den Autoherstellern bezahlt. Eine Pr\u00fcfbeh\u00f6rde, die ihren Namen wirklich verdient, muss wirtschaftsunabh\u00e4ngig sein. Deshalb brauchen wir eine unabh\u00e4ngige europ\u00e4ische Typgenehmigungsbeh\u00f6rde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664156,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":469,"sitzung":132,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Verkehrsminister Dobrindt hat das Kraftfahrt-Bundesamt vor etwa vier Wochen mit Nachuntersuchungen beauftragt. Nicht aber das KBA hat die neuen Auff\u00e4lligkeiten von Stickoxiden und CO2 aufgedeckt, sondern eine amerikanische Beh\u00f6rde. Wie auch beim BER-Skandal wurde eilig eine Taskforce unter Leitung von Staatssekret\u00e4r Odenwald eingerichtet. Das Ergebnis der Taskforce BER ist Ihnen allen hinl\u00e4nglich bekannt. Meine Damen und Herren, was hier gemacht wird, ist Pseudoaufkl\u00e4rung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664158,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":471,"sitzung":132,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen jetzt Zwischenergebnisse sehen. Vor allen Dingen wollen wir wissen, welche Schlussfolgerungen f\u00fcr die Verbesserung von beh\u00f6rdlichen Kontrollen von Schadstoffgrenzwerten in Deutschland gezogen werden. Dieser Skandal muss Konsequenzen haben. Hier muss der Minister endlich liefern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664160,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":473,"sitzung":132,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wir brauchen, ist eine Kultur des Hinschauens. Ich bezweifle allerdings, dass diese Bundesregierung den Willen dazu hat. Die Bundesregierung hat nicht die strengen Werte f\u00fcr Abgastests unter realen Fahrbedingungen, RDE, unterst\u00fctzt, die von der Bundesumweltministerin und der EU-Kommission vorgeschlagen wurden. In den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren d\u00fcrfen deshalb die Grenzwerte, die im Labor gemessen werden, auf der Stra\u00dfe um \u00fcber 100 Prozent \u00fcberschritten werden. Wer sich darunter nichts vorstellen kann, dem will ich das am Beispiel der Redezeit erl\u00e4utern: Ich h\u00e4tte dann nicht nur 5 Minuten, sondern 10 Minuten Redezeit und k\u00f6nnte intensiver auf das Thema \u201eF\u00f6rderung von Elektromobilit\u00e4t\u201c eingehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664162,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664163,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":132,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir bei der n\u00e4chsten Aktuellen Stunde!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":476,"sitzung":132,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Klar muss sein: Grenzwerte m\u00fcssen nicht nur im Labor, sondern vor allen Dingen auf der Stra\u00dfe eingehalten werden. Das darf nicht nur f\u00fcr neue Fahrzeuge gelten, sondern muss auch f\u00fcr die 44 Millionen bestehenden Fahrzeuge gelten. Hier muss endlich gehandelt werden. Das vermisse ich bei dieser Bundesregierung. Verkehrsminister Dobrindt will nicht handeln; er will alles so belassen, wie es bisher war. Eine Aufkl\u00e4rung, die diesen Namen auch verdient, ist nicht zu erkennen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664165,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664166,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Steffen Bilger, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664167,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":480,"sitzung":132,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ganz eindeutig: Die Betr\u00fcgereien von VW sind absolut inakzeptabel. So etwas ist eine Schande f\u00fcr den Indus\u00adtrie- und Automobilstandort Deutschland, eine Schande, die nicht nur VW Probleme bereitet, sondern unserer gesamten deutschen Industrie. Insofern sage auch ich: Wir m\u00fcssen sehr deutlich einfordern, dass dieser Skandal vollumf\u00e4nglich aufgearbeitet wird, damit sich so etwas nie mehr wiederholt und Verantwortung \u00fcbernommen wird.\n\nDeutsche Unternehmen haben Gesetze einzuhalten. Das gilt ohne Wenn und Aber, ungeachtet technischer oder finanzieller Herausforderungen - oder was auch immer -, die die Verantwortlichen zu den Manipulationen bewogen haben k\u00f6nnten, und auch ungeachtet nationaler Interessen des jeweiligen Gesetzgebers, die vielleicht in den USA auch eine Rolle gespielt haben m\u00f6gen.\n\nNun diskutieren wir angesichts neuer Entwicklungen erneut \u00fcber den VW-Skandal, und es entsteht ein bisschen der Eindruck, dass Sie sich dar\u00fcber freuen, meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":481,"sitzung":132,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ein K\u00e4se!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":482,"sitzung":132,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das finde ich sehr bedauerlich; denn das Automobil hat eine so gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr den Industriestandort Deutschland","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":483,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann muss man mal etwas Richtiges entwickeln!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":484,"sitzung":132,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und vor allem - das wurde heute schon mehrfach angesprochen - f\u00fcr viele Arbeitspl\u00e4tze, dass H\u00e4me und Schadenfreude nun wirklich v\u00f6llig unangemessen sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664173,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":486,"sitzung":132,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was soll denn der Quatsch?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664175,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":488,"sitzung":132,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schadenfreude ist das eine, das mich verwundert. Das andere ist die neue und ungewohnte Begeisterung der Opposition f\u00fcr amerikanische Beh\u00f6rden und deren Grenzwerte. Bei den Diskussionen mit Ihnen \u00fcber TTIP hatte ich bisher nicht den Eindruck, dass nach Ihrer Ansicht alle Grenzwerte in den USA besser sind als in Europa.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664177,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664178,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":132,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn das f\u00fcr ein Niveau?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":491,"sitzung":132,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben eher den Eindruck vermittelt, als ob durch amerikanische Grenzwerte gro\u00dfe Gefahren f\u00fcr den deutschen Verbraucher entst\u00fcnden. Ihren Sinneswandel finde ich durchaus bemerkenswert, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664180,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":493,"sitzung":132,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben am Montag im Zusammenhang mit der Ausschussanh\u00f6rung und in den vergangenen Wochen schon vielfach \u00fcber den VW-Skandal und seine Folgen diskutiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":494,"sitzung":132,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Man muss sich ja nicht als Depp outen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":495,"sitzung":132,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Jetzt reicht es aber langsam, Herr Kollege. -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":496,"sitzung":132,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Mann, Mann, Mann!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":497,"sitzung":132,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie versuchen ganz billig, daraus politisches Kapital zu schlagen. Betr\u00fcgereien sind aber ein Fall f\u00fcr den Staatsanwalt und die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden. Sie sollten nicht Grundlage des billigen Versuchs einer Schuldzuweisung in Richtung Bundesregierung sein. Zudem hat das Bundesverkehrsministerium schnell reagiert. Der Minister hat die Ma\u00dfnahmen benannt. Er ist letzte Woche richtigerweise in die USA gereist, um Gespr\u00e4che mit Politikern zu f\u00fchren und um bei den Beh\u00f6rden um neues Vertrauen zu werben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":498,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er hat nichts gekl\u00e4rt! Ergebnis: nichts!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":499,"sitzung":132,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn das Ergebnis?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":500,"sitzung":132,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will nun aber den Blick in Richtung Zukunft wenden. Was ist zu tun, um das Vertrauen wiederherzustellen und die Anforderungen an durchaus komforta\u00adble, leistungsstarke, aber eben auch umweltfreundliche Autos made in Germany zu erf\u00fcllen? Zun\u00e4chst geht es ganz klar um eine umfassende Aufkl\u00e4rung durch VW. Im Sinne des Verbrauchers sollten Verbrauchs- und Emissionsmessungen transparenter und glaubw\u00fcrdiger werden. Auch ich kann nur begr\u00fc\u00dfen, dass die Europ\u00e4ische Union den Handlungsbedarf erkannt hat und mit deutscher Unterst\u00fctzung entsprechende Ma\u00dfnahmen wie die Einf\u00fchrung eines Messverfahrens zur Emissionspr\u00fcfung unter normalen Fahrbedingungen und die Festlegung neuer Anforderungen an die Umsetzung eines Verbots von Abschalteinrichtungen eingeleitet hat.\n\nEs muss aber auch um die weitere Reduzierung des Kraftstoffverbrauchs und der Emissionen gehen. Dabei ist klar: Wir brauchen den sauberen Diesel noch lange; denn - auch das ist am Montag in der Anh\u00f6rung deutlich geworden - ohne Diesel werden wir die Klimaziele nicht erreichen. Am besten w\u00e4re es nat\u00fcrlich, wenn Dieselmotoren mit der Plug-in-Technologie ausgestattet w\u00fcrden; denn dann k\u00f6nnten Dieselfahrzeuge auf Innenstadtstrecken rein elektrisch fahren. So k\u00f6nnte man das Beste aus zwei Welten kombinieren: auf kurzen Wegen und in verdichteten Stadtlagen ohne Abgase, auf langen Strecken mit Diesel.\n\nEines will ich noch ansprechen - das war so ein Gespenst, das vorgestern in der Anh\u00f6rung im Verkehrsausschuss umherging -: Fahrverbote f\u00fcr Dieselfahrzeuge in Innenst\u00e4dten. Ich will klar sagen, dass so etwas mit uns nicht zu machen ist. Das w\u00e4re eine kalte Enteignung. Das k\u00f6nnen wir von der Union auf keinen Fall unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664189,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":502,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann tut mal was daf\u00fcr, dass die Diesel sauberer werden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":503,"sitzung":132,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sehr froh, dass wir die Verl\u00e4ngerung des Steuerprivilegs f\u00fcr den Bereich der Gasmobilit\u00e4t bereits auf den Weg gebracht haben. Wir haben die Fortsetzung des Nationalen Innovationsprogramms Wasserstoff- und Brennstoffzellentechnologie sichergestellt. Nicht zuletzt gibt es viele Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t.\n\nIn einer Krise kann man h\u00e4ufig auch eine Chance sehen. VW und die anderen Automobilhersteller m\u00fcssen noch viel st\u00e4rker auf die Elektromobilit\u00e4t setzen. Die ersten Ank\u00fcndigungen, die dazu in den vergangenen Wochen von VW gemacht worden sind, empfinde ich als sehr positiv. Wir als Politik sollten diesen Weg weiter konstruktiv begleiten. Es braucht gerade jetzt Signale, die belegen, dass Deutschland auch in der Zukunft auf ehrlichem Wege umweltfreundliche Autos produzieren wird. Kollege Klare hat schon genannt, welche Signale das sein k\u00f6nnten: Sonderabschreibung, KfW-Programme und \u00f6ffentliche Beschaffungsprogramme. Der politische Wille ist vorhanden, die Finanzierung steht noch aus. Wenn der VW-Skandal dabei hilft, sowohl bei uns als auch bei den Herstellern die n\u00f6tigen Entscheidungen zu beschleunigen, dann hat diese Misere doch noch etwas Gutes. Ich freue mich \u00fcber jeden, der uns auf diesem Weg unterst\u00fctzt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664192,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664193,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Johann Saathoff, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664194,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Heiko Schmelzle [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":507,"sitzung":132,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Vor drei Wochen waren sich alle Beteiligten in der Debatte hier einig, dass die Situation hinsichtlich der Emissionswerte r\u00fcckhaltlos aufgekl\u00e4rt werden soll. Diese Aufkl\u00e4rung erfolgt nun. Aufkl\u00e4rung bedeutet aber auch, dass gr\u00fcndlich in allen Ecken nachgeschaut wird. Die neuen Enth\u00fcllungen sind Folge der bedingungslosen Aufkl\u00e4rung, also Folge eines Gro\u00dfreinemachens.\n\nDie neuen Enth\u00fcllungen machen deutlich: Es ist notwendig, dass wir mindestens mithelfen, f\u00fcr VW neue Perspektiven zu entwickeln. Das sind wir den Menschen schuldig: schuldig den Menschen, die t\u00e4glich bei VW am Band und im Werk ihre Arbeit tun und denen man keinen Vorwurf machen kann. Ganz im Gegenteil: Sie haben dieses Werk und diese Marke mit ihrer H\u00e4nde Arbeit geschaffen. Besonders im Blick habe ich dabei die vielen Tausend Menschen, die \u00fcber die Leiharbeitsfirmen in und um VW besch\u00e4ftigt werden. Sie werden die negativen Auswirkungen auf die Gesch\u00e4ftsergebnisse zuerst zu sp\u00fcren bekommen. Wir d\u00fcrfen diese Menschen, die ihre Arbeit stets tadellos getan haben, in dieser existenzbedrohenden Situation nicht alleinlassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664196,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":509,"sitzung":132,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Entwicklung einer Perspektive sind wir auch den Menschen schuldig, die an den Werken bei den Zulieferern quer durch Deutschland und dar\u00fcber hinaus ihre Arbeit tun und sich nun Sorgen machen. Eine Perspektive sind wir auch den Menschen in den Standortkommunen schuldig, deren finanzielle Grundlage derzeit einfach wegbricht, in einer f\u00fcr Kommunen ohnehin schon schwierigen Situation.\n\nWir werden VW und vor allen Dingen seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern helfen, die Krisensituation durchzustehen, keine Frage. Aber wenn ich von Perspektiven rede, dann meine ich auch, dass die grundlegende Strategie bei VW \u00fcberdacht werden sollte. Setzt VW zuk\u00fcnftig auf neue Antriebstechnologien, zum Beispiel auf Elektromobilit\u00e4t? Was m\u00fcssen wir, der VW-Konzern, aber auch wir im Bund, tun, damit Elektromobilit\u00e4t m\u00f6glich wird? Ich h\u00f6re immer wieder: Die Elektromobilit\u00e4t kann nicht vorangebracht werden, weil noch Ladeeinrichtungen fehlen. - Wir haben uns im Koalitionsvertrag klar zur F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t bekannt. Wir m\u00fcssen das Manko in diesem Bereich beseitigen, indem wir Ladeeinrichtungen schaffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664198,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":511,"sitzung":132,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber selbst wenn wir das nicht k\u00f6nnten, w\u00e4re das kein Grund, nicht in die Elektromobilit\u00e4t zu investieren. Fr\u00fcher gab es Benzin auch nur in der Apotheke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664200,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":513,"sitzung":132,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen noch mehr Forschung und Entwicklung im Bereich Stromspeicher. Wir m\u00fcssen aus bundespolitischer Sicht dar\u00fcber nachdenken, ob neben der Forschung an Speichern k\u00fcnftig nicht auch Batterieproduktion m\u00f6glich sein sollte, zum Beispiel in Gegenden, wo das mit sauberer regenerativer Energie m\u00f6glich ist; denn eine energieaufw\u00e4ndige Batterieproduktion mit Kohlestrom oder Atomstrom macht keinen Sinn. Aber mit sauberen regenerativen Energien, die in einigen Regionen im \u00dcberfluss vorhanden sind, k\u00f6nnte man das machen. Mir pers\u00f6nlich jedenfalls w\u00fcrde eine solche Region einfallen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664202,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":515,"sitzung":132,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben uns nicht nur im Mobilit\u00e4tssektor zu wenig um Speicher gek\u00fcmmert. Es wird jetzt Zeit, das zu \u00e4ndern. Der Gesetzentwurf zum Strommarktdesign ist heute im Kabinett beraten worden. Es w\u00e4re konform im Sinne dieses Gesetzentwurfs, wenn wir z\u00fcgig viele kleine Speicher auf und an den Stra\u00dfen h\u00e4tten.\n\nAuch Bew\u00e4hrtes wollen wir erhalten. Bei aller Diskussion \u00fcber die Schadstoffe der Autos: Wir m\u00fcssen auch die Schadstoffe der Werke selber beachten. Das Blue-Factory-Konzept von VW ist weltweit beispielgebend. Das Werk in Emden ist hier ganz weit vorn. Danach fragt im Moment niemand; das sollte man aber tun, wenn man sich um Umweltbelange k\u00fcmmern m\u00f6chte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":516,"sitzung":132,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":517,"sitzung":132,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch die Mitbestimmung bei Volkswagen hat sich bew\u00e4hrt. Sie ist beispielgebend und wird dazu beitragen, dass die Sozialpartner miteinander die notwendigen Entscheidungen vorbereiten und treffen k\u00f6nnen. Man wei\u00df in der Wirtschaft: \u201e\u2018t regent neet alltied Botter un Bree.\u201c Das hei\u00dft: Es regnet nicht dauernd Butter und Brei. Sp\u00e4testens wenn die Situation, wie in diesem Fall bei VW, schwierig wird, wei\u00df man den Wert einer funktionierenden Sozialpartnerschaft mit starken Betriebsr\u00e4ten und starken Gewerkschaften zu sch\u00e4tzen.\n\nWir werden helfen, wo wir k\u00f6nnen, die St\u00e4rken des VW-Konzerns zu st\u00e4rken, und werden, wenn notwendig, unterst\u00fctzen, wenn es um neue Perspektiven f\u00fcr VW geht - f\u00fcr die vielen Menschen, die sich unseren Einsatz mit ihrer Arbeit verdient haben.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664206,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664207,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Ulrich Lange, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664208,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":521,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, nat\u00fcrlich stellt man heute die Frage: Was kommt noch? Und nat\u00fcrlich sage auch ich von meiner und unserer Seite ganz klar: Wir verurteilen diese Manipulationen bei VW nachdr\u00fccklich. Da wurde vors\u00e4tzlich get\u00e4uscht, nicht nur beim Stickoxid, sondern auch beim CO2-Aussto\u00df. Was das alles am Ende bedeutet, das ist noch unklar; aber eines muss gelten, und das muss sich VW - ich sage das so deutlich - ins Stammbuch schreiben: Hier ist ein Schaden entstanden, und wer einen Schaden verursacht, hat daf\u00fcr zu sorgen, dass beim Kunden kein weiterer Schaden entsteht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664210,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":523,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb darf es in der Folge, wenn die erste Emp\u00f6rung abebbt, nicht zu juristischen Winkelz\u00fcgen kommen. Eines ist klar: Dieser Schaden des Verbrauchers und des Staates, des Fiskus, ist zu ersetzen.\n\nGleichzeitig geht es jetzt darum, mit aller Sachlichkeit und Gr\u00fcndlichkeit aufzukl\u00e4ren. - Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, lieber Fraktionsvorsitzender der Gr\u00fcnen, diese Debatte scheint Sie ja nur noch am Rande zu interessieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":524,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Aktuelle Stunde war spannend, bis nur noch CDU\/CSU und SPD gesprochen haben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":525,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Es wird gleich noch einmal ganz spannend werden. Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, lieber Kollege, dass es ganz spannend wird, wenn ich hier vorne stehe.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":526,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re ja ganz neu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":527,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist mit aller Gr\u00fcndlichkeit aufzukl\u00e4ren und entsprechend zu handeln. Der Minister des Handelns, lieber Kollege Krischer, war und ist Alexander Dobrindt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664216,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664217,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":530,"sitzung":132,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ho, ho, ho!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":531,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und zwar bei welchem Thema?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":532,"sitzung":132,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Tata, tata, tata!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":533,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er handelt und sorgt f\u00fcr Aufkl\u00e4rung. Er sorgt daf\u00fcr, dass das Qualit\u00e4tssiegel \u201emade in Germany\u201c weiter Bestand haben kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":534,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei welchem Thema?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":535,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Aufarbeitung des Skandals ist doch Volkswagen zust\u00e4ndig und nicht der Minister. Sie drehen die Sache um. Nur so wird aber ein Schuh daraus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664224,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":537,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Minister hat das erm\u00f6glicht! Er ist der Vater von dem Skandal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":538,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist es richtig gewesen, sofort eine Untersuchungskommission einzusetzen. Deswegen ist es richtig gewesen, das KBA aufzufordern, Vorlagen zu machen. Ich w\u00fcrde VW gerne Folgendes ins Stammbuch schreiben, getreu der alten Werbung: Aufarbeitung aus Liebe zum Automobil!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664227,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":540,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war jetzt alles?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":541,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun, lieber Kollege Krischer, zu Ihrer Rede, die Sie an die falsche Adresse gerichtet haben. Sie k\u00f6nnen scheinbar nicht raus aus Ihrer Haut des Antiautohetzers, aus Ihrer ideologischen gr\u00fcnen Falle. Sie k\u00f6nnen hier in Berlin sehr wohl den starken Max machen. Das zeugt aber von doppelter Moral; denn - das sage ich Ihnen in aller Deutlichkeit - in Baden-W\u00fcrttemberg handelt ein gr\u00fcner Ministerpr\u00e4sident v\u00f6llig anders.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664230,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":543,"sitzung":132,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Unfug!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":544,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Lieber Kollege Gastel, regen Sie sich doch nicht so auf. Gehen Sie doch zu Ihrem Ministerpr\u00e4sidenten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":545,"sitzung":132,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":546,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Scheinbar haben Sie auch vergessen, welche unmittelbare, welche tats\u00e4chliche Verantwortung Sie in der Landesregierung von Niedersachsen tragen. Habe ich irgendetwas verpasst, oder sitzen die Gr\u00fcnen in Niedersachsen mit in der Landesregierung?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":547,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es hie\u00df doch, es wird spannend! Was ist denn nun?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":548,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da sind Sie doch Miteigent\u00fcmer von VW. Das ist eine doppelte Moral. Das ist doch alles nur ein Schein f\u00fcrs Publikum und v\u00f6llig unehrlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664237,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":550,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht spannend!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":551,"sitzung":132,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Lange, Sie haben Hessen vergessen! In Hessen sitzen die Gr\u00fcnen auch drin!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":552,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich, lieber Toni Hofreiter, du kannst dich jetzt da\u00adr\u00fcber aufregen, aber es ist einfach eine Tatsache, an der du nicht vorbeikommst,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":553,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist langweilig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":554,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ein Stuss!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":555,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass ihr hier wesentlich Mitverantwortung tragt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":556,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Lange! Sie hatten Ihre Chance! Es war nicht spannend!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":557,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht darum, aufzukl\u00e4ren und gleichzeitig daf\u00fcr zu sorgen, dass Deutschland Automobilland Nummer eins ist","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":558,"sitzung":132,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Politik des Wegschauens! Sie machen es kaputt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":559,"sitzung":132,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und Automobilland Nummer eins bleibt - f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und f\u00fcr uns, die wir das Auto f\u00fcr die Mobilit\u00e4t gerne haben und lieben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664248,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664249,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Matthias Heider, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664250,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":563,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir sind ja inzwischen schon fast eine vertraute Runde. Sie werden immer weniger hier vorne.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664252,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":565,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die erste Aktuelle Stunde, die Sie beantragt hatten, hatte ich noch ein gewisses Verst\u00e4ndnis.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":566,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch da haben Sie uns beschimpft!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":567,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch Ihre Antr\u00e4ge waren zu erwarten. Aber dass Sie jetzt mit jeder neuen Meldung zum Bundestagspr\u00e4sidenten laufen und eine Aktuelle Stunde beantragen, zeigt Ihr Ziel: Ihnen geht es eigentlich gar nicht um Beitr\u00e4ge zur Aufkl\u00e4rung, Ihnen geht es um politisches Kalk\u00fcl.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":568,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sehen die Menschen drau\u00dfen aber anders!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":569,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das werden Ihnen die Hunderttausende Mitarbeiter in deutschen Unternehmen der Automobilwirtschaft und der Zulieferwirtschaft nicht durchgehen lassen. Daf\u00fcr werden wir schon sorgen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664258,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":571,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Drohung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":572,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wollen Sie denn erreichen? Sie schaffen es vielleicht, dass Ihre Beh\u00f6rden nicht kontrollieren, aber die amerikanischen Beh\u00f6rden werden Sie nicht an der Kontrolle hindern!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":573,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zurzeit ermitteln allein in Deutschland die Staatsanwaltschaft in Braunschweig, die BaFin, die vom Minister eingesetzte Untersuchungskommission und das Kraftfahrt-Bundesamt; auch in zahlreichen anderen L\u00e4ndern strengen sich die Zulassungsbeh\u00f6rden an. Der Schaden, der f\u00fcr die deutsche Automobilwirtschaft entsteht, ist enorm. Welche Dimensionen diese Erkenntnisse haben, muss sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden. Dann muss es beurteilt werden.\n\nMit den von Ihnen st\u00e4ndig angezettelten Debatten in dieser Ermittlungsphase zeigen Sie nicht Interesse an Aufkl\u00e4rung, sondern Sie reden den Standort Deutschland schlecht. F\u00fcr Sie geht es aus ideologischen Gr\u00fcnden um einen Kampf gegen die Automobilindustrie. Ich kann es ja verstehen: Das Thema Freihandelsabkommen ist Ihnen jetzt von der Fahne gegangen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":574,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4? Welch ein Quatsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":575,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie suchen jetzt etwas Neues. Das ist im Wesentlichen Ihr Interesse.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664264,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":577,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da brauchen Sie auch gar nicht so laut zu rufen: \u201eWo ist der Minister?\u201c oder: \u201eAlle sind schuld!\u201c oder: \u201eHaltet den Dieb!\u201c Jede Untersuchungskommission, Herr Krischer, w\u00fcrde \u00fcber Ihr Verhalten hier heute den Kopf sch\u00fctteln. Bitte bewerben Sie sich nie in einer Compliance-Abteilung eines Unternehmens. Das hat \u00fcberhaupt keinen Zweck, so wie Sie sich gerade darstellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664266,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":132,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Er sitzt ja auch hier! Das ist kein Problem!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":579,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":580,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie einmal erkl\u00e4ren, was das mit dem Thema zu tun hat?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":581,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie uns einmal sachlich dar\u00fcber sprechen, welche neuen Erkenntnisse heute \u00fcberhaupt auf dem Tisch liegen. Am Montagabend hat die EPA neue Vorw\u00fcrfe ver\u00f6ffentlicht, laut denen jetzt auch 3\u001eLiter\u001eMotoren bei Volkswagen betroffen und mit dieser Schadsoftware ausgestattet sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":582,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha! Er sagt etwas dazu! Der erste Redner, der dazu etwas sagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":583,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnten einige Tausend Fahrzeuge sein. Wie viele, ist bis heute unklar. VW hat sich am gleichen Abend eindeutig davon distanziert und im \u00dcbrigen vollumf\u00e4ngliche Kooperation bei diesem Punkt zugesagt. Gestern Abend hat VW in einer Ad\u001ehoc\u001eMeldung bekannt gegeben, dass auf der Basis eigener Untersuchungen nun auch Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten beim CO2-Aussto\u00df ermittelt worden sind.\n\nEs muss unverz\u00fcglich klargestellt werden, dass die neuen Vorw\u00fcrfe der EPA haltlos sind. VW muss dies belegen. Die gestern Abend eingestandenen Manipulationen m\u00fcssen dazu f\u00fchren, dass Transparenz gegen\u00fcber den Kunden, den Aktion\u00e4ren, der \u00d6ffentlichkeit, ja, auch den Mitarbeitern von VW hergestellt wird und dass entsprechende Kompensationen angeboten werden.\n\nDie Bremsspur von VW wird lang und l\u00e4nger. Wenn Sie einmal einen Blick in den Gesch\u00e4ftsbericht werfen, der etwa 400 Seiten umfasst, sehen Sie, dass der Risiko- und Chancenbericht als Teil des Konzernlageberichts 14 Seiten ausmacht. Etwa zwei Seiten davon besch\u00e4ftigen sich mit umweltschutzrechtlichen Auflagen. Leider findet sich kein Wort dazu, ob konkrete Risiken f\u00fcr bestimmte Produkte im letzten Jahr aufgetreten sind. Das muss ge\u00e4ndert werden.\n\nEs geht nicht nur um Vertrauen in VW, sondern es geht dabei auch um Vertrauen in den automobilen Markt. VW ist in der Pflicht. Es kommt jetzt nicht darauf an, Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, einfach mal die Zielscheibe umzuh\u00e4ngen. Es kommt darauf an, klarzumachen, was weiter aufgekl\u00e4rt werden muss. Dabei sind die Schritte, die auch die Regierung hier unternommen hat, in einem solchen Schadensfall nicht nur sehr angemessen, sondern sie bieten auch das erforderliche Augenma\u00df, um im Hinblick auf die gesamte deutsche Wirtschaft nicht das Kind mit dem Bade auszusch\u00fctten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":584,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche Schritte denn \u00fcberhaupt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":585,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh Gott! Vor zwei Wochen haben Sie noch erz\u00e4hlt, das seien alles nur ein paar Kriminelle!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":586,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Krischer, ich muss Ihnen sagen: Aktionismus und Krawallrhetorik geh\u00f6ren sich zu diesem Zeitpunkt nicht. Weil es so sch\u00f6n ist, habe ich Ihnen noch ein Zitat Ihres Parteifreundes Joschka Fischer mitgebracht:\n\nDie Opposition scheint manchmal zu vergessen, dass wir hier Politik machen und keine Theatervorstellung geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664275,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":588,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dem, meine Damen und Herren, ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664277,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":590,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit hat er die CDU gemeint!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":591,"sitzung":132,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Von dem gibt es noch ein viel sch\u00f6neres Zitat!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664280,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":132,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Rednerin in dieser Aktuellen Stunde erteile ich das Wort der Abgeordneten Veronika Bellmann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":664281,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":594,"sitzung":132,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":1869.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Jawohl, VW hat bei den Abgaswerten manipuliert und offenbar die ganze Klaviatur bedient: von gesch\u00f6nten Abgaswerten in der Fahrzeugwerbung und den Zulassungsbescheinigungen \u00fcber gesch\u00f6nte Fahrzeugtests bis hin zum Einbau von manipulierter Software. Das kann man getrost als Betrug bezeichnen. Wer, was, welche Umst\u00e4nde dazu motiviert haben, werden die Ermittlungen zeigen, sowohl die konzerneigenen als auch die staatlichen und gegebenenfalls auch die staatsanwaltschaftlichen.\n\nWie so h\u00e4ufig in solchen Situationen kommt die Wahrheit nur scheibchenweise ans Licht. Daf\u00fcr haben wir als Politiker, daf\u00fcr haben aber auch die Kunden und vor allen Dingen die Mitarbeiter des Konzerns keinerlei Verst\u00e4ndnis. Dennoch sollten wir uns vor voreiligen Schl\u00fcssen h\u00fcten und nicht eine gesamte Branche unter Generalverdacht stellen. Denn das f\u00fchrt genauso in die Irre wie die st\u00e4ndigen Versuche der Gr\u00fcnen, in diesem Zusammenhang den Bundesverkehrsminister in die Mitverantwortung f\u00fcr Manipulation und Betrug zu ziehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":595,"sitzung":132,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber der ist doch verantwortlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":596,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist der nicht verantwortlich?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":597,"sitzung":132,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":1869.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie werfen der deutschen Regierung, insbesondere Bundesminister Dobrindt, mangelnde Kontrolle vor.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":598,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":599,"sitzung":132,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":1869.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie Ihre notorische Krawallmacherei einmal aufgeben und sich sachlich und n\u00fcchtern dem Problem n\u00e4hern w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie feststellen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":600,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann w\u00fcrden wir feststellen, dass der Bundesverkehrsminister nichts macht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":601,"sitzung":132,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":1869.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass genau dieser Bereich, n\u00e4mlich Typengenehmigung und Verbrauchswertkontrolle, schon seit langem europaweit harmonisiert ist. Infolge der entsprechenden EU-Verordnung vom 13. November 1999 - ich kann mich erinnern, dass Sie zu der Zeit an der Regierung waren -, die 2007 und 2009 ge\u00e4ndert wurde, hat das Kraftfahrt-Bundesamt umfangreiche Pr\u00fcfungspflichten, die es auch wahrgenommen hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":602,"sitzung":132,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Echt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":603,"sitzung":132,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":1869.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00f6gen noch nicht ausreichend sein","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":604,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":605,"sitzung":132,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":1869.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und in der Kontrolle noch nicht tief genug.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":606,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":607,"sitzung":132,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":1869.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur, es sind alle Mitgliedstaaten daf\u00fcr verantwortlich - nicht nur die deutsche Bundesregierung -, dass die Regelungen \u00fcber die Jahre hinweg nicht eher evaluiert und versch\u00e4rft worden sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":608,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach so! Deutschland ist ja auch ein so unbedeutendes Land in Europa!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":609,"sitzung":132,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":1869.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn also die Kontrolle aufgrund der bestehenden Rechtslage - aufgrund der bestehenden Rechtslage! - korrekt war, in Deutschland sogar fakultative Pr\u00fcfungen verpflichtend vorgenommen wurden und offenbar dennoch Raum f\u00fcr Manipulation bestand, dann kann man das als kriminelle Energie, betr\u00fcgerische Absicht oder wie immer man das bezeichnen m\u00f6chte, deklarieren. Man kann es auch strafrechtlich verfolgen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":610,"sitzung":132,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Muss man auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":611,"sitzung":132,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":1869.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann den Rechtsrahmen so belassen, wie er ist, oder man kann den Rechtsrahmen enger und bestimmter fassen, n\u00e4mlich im Sinne von erweiterten Pr\u00fcfpflichten und intensiveren Sanktionsm\u00f6glichkeiten. Genau das tun wir.\n\nVerkehrsminister Dobrindt hat f\u00fcr die Bundesregierung und f\u00fcr Deutschland im Verkehrsministerrat dazu regelm\u00e4\u00dfig vorgetragen; denn auf die europ\u00e4ische Ebene geh\u00f6rt das. Die Ratsdokumente weisen aus, dass sich unser Verkehrsminister energisch f\u00fcr die schnelle Einf\u00fchrung der Realemissionstests einsetzt, genauso wie f\u00fcr die Neuorganisation der Typengenehmigungsverfahren Wir gehen noch dar\u00fcber hinaus, indem wir als Koalitionsfraktionen in einem Antrag fordern, realit\u00e4tsnahe Verbrauchszyklustests - Stra\u00dfentests - bis sp\u00e4testens 2017 EU-weit anzuwenden, standardisierte Tests transparent auch in der \u00d6ffentlichkeit darzustellen, Abgasnormen stufenweise zu versch\u00e4rfen und neben den zweifelsfrei hochentwickelten konventionellen auch alternative Antriebs-, Verbrauchs- und Kraftstofftechnologien und die Elektromobilit\u00e4t st\u00e4rker zu f\u00f6rdern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":612,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt erz\u00e4hlen Sie mal ein bisschen mehr zu dem Antrag! Den kennen wir noch gar nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":613,"sitzung":132,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":1869.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit unseren Vorschl\u00e4gen und Forderungen, Herr Krischer, befinden wir uns in seltener Einheit - das gebe ich zu - mit dem Europ\u00e4ischen Parlament und der Europ\u00e4ischen Kommission.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":614,"sitzung":132,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, wir wollen nicht dar\u00fcber reden! Wieso kommt da jetzt ein Antrag von Ihnen? Ist ja interessant! Wo hier alles so gut ist! Das verstehe ich nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":664303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":615,"sitzung":132,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":1869.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Europ\u00e4ische Parlament hat in der vergangenen Woche in einer Entschlie\u00dfung gefordert, dass die Manipulationen der Ergebnisse der Fahrzeugtests umfassend untersucht und gegen die Verantwortlichen angemessene Sanktionen verh\u00e4ngt werden sollen. Das Europ\u00e4ische Parlament verlangte dar\u00fcber hinaus eine weitere Versch\u00e4rfung des Emissionskontrollrechts, damit die in der EU geltenden Grenzwerte eingehalten und nichtkonforme Fahrzeuge schnell identifiziert werden k\u00f6nnen.\n\nWas ist nun das Fazit - auch aus unserem Antrag? Deutschland kann und muss die Vorreiterrolle bei \u00f6kologisch verbesserten Antrieben behalten. Da wir vorhin schon Werbespr\u00fcche zitiert haben, f\u00fcge ich einen von Audi hinzu: \u201eVorsprung durch Technik\u201c. Dieser Vorsprung durch Technik muss aber eben rechtskonform erfolgen. Hier in Deutschland werden auch k\u00fcnftig die besten und sichersten Autos gebaut - auch von VW. Unsere Ingenieure k\u00f6nnen das.\n\nDie Aufgabe der Politik ist es, diesen Weg durch richtige Rahmenbedingungen f\u00fcr die Sicherung der Mobilit\u00e4t, f\u00fcr saubere Umwelt und f\u00fcr hochqualifizierte und zukunftssichere Arbeitspl\u00e4tze in einer unserer Leitindustrien, n\u00e4mlich der deutschen Automobilindustrie, zu begleiten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":664304,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":132,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu neuen Erkenntnissen zur VW-Abgasaff\u00e4re","top_id":14573,"type":"poi","wahlperiode":18}]