[{"id":267643,"sequence":0,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Sie Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer 134. Plenarsitzung und rufe den Tagesordnungspunkt 26 sowie den Zusatzpunkt 2 auf:\n\n26.   -\tZweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Michael Brand, Kerstin Griese, Kathrin Vogler, Dr. Harald Terpe und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen F\u00f6rderung der Selbstt\u00f6tung\n\nDrucksache 18\/5373\n\n-\tZweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Peter Hintze, Dr. Carola Reimann, Dr. Karl Lauterbach, Burkhard Lischka und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Regelung der \u00e4rztlich begleiteten Lebensbeendigung (Suizidhilfegesetz)\n\nDrucksache 18\/5374\n\n-\tZweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Renate K\u00fcnast, Dr. Petra Sitte, Kai Gehring, Luise Amtsberg und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Straffreiheit der Hilfe zur Selbstt\u00f6tung\n\nDrucksache 18\/5375\n\n-\tZweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Dr. Patrick Sensburg, Thomas D\u00f6rflinger, Peter Beyer, Hubert H\u00fcppe und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Strafbarkeit der Teilnahme an der Selbstt\u00f6tung\n\nDrucksache 18\/5376\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (6. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/6573\n\nZP 2\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Katja Keul, Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack, Brigitte Zypries, Matthias W. Birkwald und weiterer Abgeordneter\n\nKeine neuen Straftatbest\u00e4nde bei Sterbehilfe\n\nDrucksache 18\/6546\n\nWir schlie\u00dfen, liebe Kolleginnen und Kollegen, mit der heutigen Debatte eine l\u00e4ngere, gr\u00fcndliche, sorgf\u00e4ltige parlamentarische Beratung zum Thema \u201erechtliche Rahmenbedingungen f\u00fcr Sterbebegleitung bzw. Sterbehilfe\u201c vorl\u00e4ufig ab. Viele werden die Vermutung teilen, dass die \u00f6ffentliche Debatte damit sicher nicht zu Ende sein wird.\n\nIch will aber, weil dies ja auch f\u00fcr die nicht ganz einfachen Verfahrensfragen von Bedeutung ist, daran erinnern, dass wir die parlamentarische Befassung mit dem Thema nicht mit der Einbringung von Gesetzentw\u00fcrfen begonnen haben, sondern mit einer Orientierungsdebatte, die uns wechselseitig \u00fcber die vielf\u00e4ltigen Aspekte dieses Themas aufkl\u00e4ren und f\u00fcr die denkbaren L\u00f6sungsalternativen sensibilisieren sollte, mit dem Ergebnis, dass aus dieser Befassung des Plenums vier Gesetzentw\u00fcrfe entstanden sind, die sich auch als konkurrierende L\u00f6sungen verstehen. Es h\u00e4tten prinzipiell auch mehr oder weniger Gesetzentw\u00fcrfe sein k\u00f6nnen als die vier, die dann nach intensiver Befassung verschiedener, besonders engagierter Kolleginnen und Kollegen am Ende tats\u00e4chlich entstanden sind.\n\nDiese vier konkurrierenden Gesetzentw\u00fcrfe zur Sterbebegleitung liegen heute in zweiter und dritter Lesung zur Beratung und Entscheidung vor. Sie sind jeweils von fraktions\u00fcbergreifenden Gruppen eingebracht worden. Der Bundestag muss sich also f\u00fcr einen dieser Gesetzentw\u00fcrfe entscheiden, oder er kann gegebenenfalls alle vier Gesetzentw\u00fcrfe ablehnen. Weiterhin liegt ein Antrag vor, der eine gesetzliche Regelung ausdr\u00fccklich nicht f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt.\n\nNach intensiven Beratungen der Gruppen untereinander ist eine Einigung \u00fcber die Abstimmungsreihenfolge dieser Gesetzentw\u00fcrfe nicht zustande gekommen. Es gibt aber ein Einvernehmen aller Initiatoren, auch in Verbindung mit den Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern aller Fraktionen, auf dem Wege eines Stimmzettelverfahrens die notwendigen Abstimmungen \u00fcber diese Gesetzentw\u00fcrfe durchzuf\u00fchren. Dieses Verfahren haben wir in der Vergangenheit bei \u00e4hnlichen Fragen bereits angewendet.\n\nDer \u00c4ltestenrat hat sich gestern noch einmal sehr intensiv mit den damit verbundenen Verfahrensfragen, den damit auch verbundenen Implikationen befasst und ist \u00fcbereingekommen, dem Bundestag - dem Verfahrensvorschlag der Initiatoren, also der Gruppen, folgend - die Durchf\u00fchrung eines Stimmzettelverfahrens zur Entscheidung vorzulegen.\n\nWir weichen damit von dem im Gesetzgebungsverfahren sonst \u00fcblichen Verfahren ab, n\u00e4mlich die Vorlagen der Reihenfolge nach abzustimmen und \u00fcber jeden einzelnen Gesetzentwurf gesondert zu befinden. F\u00fcr diese Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung ist gem\u00e4\u00df \u00a7 126 unserer Gesch\u00e4ftsordnung eine Zustimmung von zwei Dritteln der anwesenden Mitglieder des Bundestages erforderlich.\n\nSollte dieser Verfahrensvorschlag nicht die notwendige Zweidrittelmehrheit finden, werde ich - wie gestern im \u00c4ltestenrat vereinbart und von allen Beteiligten akzeptiert - einen Vorschlag f\u00fcr eine Abstimmungsreihenfolge dieser Gesetzentw\u00fcrfe vorlegen, \u00fcber den wir dann auch abstimmen w\u00fcrden, weil es beinahe absehbar ist, dass auch das nicht jedem einleuchtet und andere Pr\u00e4ferenzen vorhanden sein k\u00f6nnten, um sicherzustellen, dass wir auf dem einen oder anderen der beiden denkbaren Verfahrenswege heute jedenfalls zu einem Abschluss dieses Gesetzgebungsverfahrens kommen k\u00f6nnen.\n\nBevor wir zur Abstimmung \u00fcber das vorgeschlagene Stimmzettelverfahren kommen, m\u00f6chte ich Ihnen dieses skizzieren, damit auch jeder wei\u00df, auf welche Abstimmungsprozedur er sich am Ende unserer Debatte einzustimmen hat: Alle vier Gesetzentw\u00fcrfe werden auf einem Stimmzettel gleichzeitig zur Abstimmung gestellt, verbunden mit der M\u00f6glichkeit, mit \u201eNein gegen\u00fcber allen Gesetzentw\u00fcrfen\u201c oder mit \u201eEnthaltung gegen\u00fcber allen Gesetzentw\u00fcrfen\u201c zu stimmen. Dabei kann nur ein Kreuz gemacht werden. Eine dieser Optionen - entweder einer der vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe oder keiner der Gesetzentw\u00fcrfe oder Enthaltung - kann jeweils angekreuzt werden.\n\nDie erforderliche Mehrheit f\u00fcr einen Entwurf ist erreicht, wenn dieser mehr Jastimmen als die anderen Vorlagen erh\u00e4lt, zuz\u00fcglich der Neinstimmen.\n\nFalls kein Entwurf im ersten Durchgang dieses Stimmzettelverfahrens die Mehrheit erh\u00e4lt, kommt es in einem zweiten Abstimmungsgang zur Abstimmung \u00fcber die beiden bestplatzierten Gesetzentw\u00fcrfe. Dieser w\u00fcrde wiederum mithilfe eines Stimmzettelverfahrens durchgef\u00fchrt. Dabei gibt es wieder die M\u00f6glichkeit, einen der verbleibenden Gesetzentw\u00fcrfe anzukreuzen oder mit Nein oder Enthaltung zu votieren.\n\nErh\u00e4lt auch im zweiten Abstimmungsgang keiner der beiden Gesetzentw\u00fcrfe die erforderliche Mehrheit, m\u00fcsste anschlie\u00dfend \u00fcber den Gesetzentwurf mit dem besseren Ergebnis abgestimmt werden. Das erfolgt mit unseren \u00fcblichen Namensstimmkarten. W\u00fcrde in dieser namentlichen Abstimmung der verbleibende Gesetzentwurf nicht die Mehrheit der abgegebenen Stimmen erhalten, w\u00e4re er damit in zweiter Beratung abgelehnt. Damit entfiele nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung die dritte Beratung.\n\nWird einer dieser Gesetzentw\u00fcrfe in zweiter Beratung angenommen, folgt unmittelbar die dritte Beratung, in der ebenfalls namentlich abgestimmt wird. \u00dcber die in zweiter Beratung ausgeschiedenen Gesetzentw\u00fcrfe wird nach der Logik dieses Verfahrens nicht weiter abgestimmt.\n\nDer Antrag, den die Kollegin Keul zusammen mit anderen Kolleginnen und Kollegen aus verschiedenen Fraktionen eingebracht hat, wird nur abgestimmt, wenn keiner dieser vier Gesetzentw\u00fcrfe eine Mehrheit erhalten hat. Im anderen Fall hat er sich einvernehmlich erledigt.\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Vorschlag aller vier Gruppen, auch mit der Empfehlung des \u00c4ltestenrates, \u00fcber die vier Gesetzentw\u00fcrfe abweichend von unserer Gesch\u00e4ftsordnung in einem Stimmzettelverfahren Beschluss zu fassen. Es ist vereinbart, dass wir das in einer namentlichen Abstimmung tun. Daf\u00fcr brauchen wir, wie bereits erl\u00e4utert, eine Zweidrittelmehrheit der anwesenden Mitglieder.\n\nAchten Sie bitte darauf, wenn Sie Ihre Stimmkarten holen, dass Sie eine Stimmkarte in der Hand halten, die Ihren Namen tr\u00e4gt.\n\nIch darf nun die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer bitten, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind alle Urnen besetzt? - Das ist offenkundig der Fall. Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung.\n\nDarf ich fragen, ob alle im Raum anwesenden Kolleginnen und Kollegen ihre Stimmkarte abgegeben haben? - Ich sehe jedenfalls keine gegenteiligen Anzeigen. Dann schlie\u00dfe ich damit die namentliche Abstimmung. Ich bitte um Ausz\u00e4hlung.1\n\nWir unterbrechen kurz, bis das Ergebnis der namentlichen Abstimmung ermittelt ist, weil davon der weitere Verfahrensgang abh\u00e4ngt.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267644,"sequence":1,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 9.14 bis 9.20 Uhr","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267645,"sequence":2,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich darf Sie bitten, Platz zu nehmen.\n\nDarf ich noch einmal darum bitten, Platz zu nehmen? Herr Kollege Sensburg, vielleicht beispielhaft f\u00fcr die anderen Antragsteller? Das bringt uns dann gleich eine erhebliche Verbesserung der \u00dcbersicht hier im Plenum.\n\nIch gebe Ihnen das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber die Anwendung des Stimmzettelverfahrens unter Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung bekannt: abgegebene Stimmen 583. Mit Ja haben gestimmt 522, mit Nein haben gestimmt 61, Enthaltungen gibt es keine. Damit ist die erforderliche Zweidrittelmehrheit der anwesenden Mitglieder f\u00fcr die Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung nicht nur erkennbar erreicht, sondern deutlich \u00fcberboten.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t586;\n\ndavon\n\nja:\t525\n\nnein:\t61\n\nenthalten:\t0\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andre Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267646,"sequence":3,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Karlsruhe-Land","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267647,"sequence":4,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nThorsten Hoffmann","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267648,"sequence":5,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dortmund","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267649,"sequence":6,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Alexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nCarsten M\u00fcller","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267650,"sequence":7,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Braunschweig","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267651,"sequence":8,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Stefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267652,"sequence":9,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weil am Rhein","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267653,"sequence":10,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Christina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nThomas Stritzl\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-\n\nBecker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zoguz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nAchim Post (Minden)\n\nFlorian Post\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nSarah Ryglewski\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim\n\nSchabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nDirk Wiese\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nRoland Claus\n\nWolfgang Gehrcke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Andre Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nMatthias Gastel\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nCem \u00d6zdemir\n\nBrigitte Pothmer\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nNorbert Brackmann\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nKordula Kovac\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Johann Wadephul\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nSPD\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nPetra Crone\n\nMechthild Rawert\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nBrigitte Zypries\n\nDIE LINKE\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nSevim Dagdelen\n\nNicole Gohlke\n\nInge H\u00f6ger\n\nKerstin Kassner\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nRichard Pitterle\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nHarald Weinberg\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nKerstin Andreae\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nKai Gehring\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nFriedrich Ostendorff\n\nLisa Paus\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDr. Valerie Wilms\n\nIch will das gerne zum Anlass nehmen, mich noch einmal ausdr\u00fccklich bei allen gestern Beteiligten, bei den Vertretern der Gruppenantr\u00e4ge und allen Mitgliedern des \u00c4ltestenrates, zu bedanken f\u00fcr das erkennbare gemeinsame Bem\u00fchen, einen Verfahrensweg zu finden, der es uns erspart, die schwierige und ernsthafte Debatte \u00fcber die Sache mit einer Verfahrensauseinandersetzung zu belasten, sodass wir jetzt z\u00fcgig in die inhaltliche Beratung eintreten k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267654,"sequence":11,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267655,"sequence":12,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist eine Debattenzeit von insgesamt 135 Minuten vorgesehen, die wie in vergleichbaren F\u00e4llen nach dem St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der Initiativen verteilt werden soll. Dar\u00fcber hinaus gibt es die Vereinbarung, wiederum wie in vergleichbaren F\u00e4llen, dass die Kolleginnen und Kollegen, deren Redewunsch in diesem Zeitrahmen nicht ber\u00fccksichtigt werden kann, in einem einer Redezeit von f\u00fcnf Minuten entsprechenden Umfang ihre Reden zu Protokoll geben k\u00f6nnen. Ich darf Sie zu beiden Vereinbarungen fragen, ob Sie damit einverstanden sind. - Das ist offenkundig der Fall. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.2\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst dem Kollegen Michael Brand.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267656,"sequence":13,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267657,"sequence":14,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Einen kleinen Augenblick noch, Herr Kollege Brand. - Ein Hinweis noch, damit nicht zwischenzeitlich Irritationen entstehen: Gegen Ende der Aussprache werden die Stimmzettel verteilt oder in den F\u00e4chern verf\u00fcgbar sein, die Sie f\u00fcr den sp\u00e4teren Abstimmungsgang verwenden k\u00f6nnen. Das werden wir dann noch einmal erl\u00e4utern. Da tr\u00e4gt jeder seinen Namen ein, sodass wir auf diese Weise ein namentliches Stimmverfahren haben. Ich sage das nur, damit wir in der Zwischenzeit hier nicht m\u00f6glicherweise verzweifelt umherirrende Kollegen haben, die nach dem Stimmzettel suchen, den es sicher gibt.\n\nSo, bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Brand.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267658,"sequence":15,"sitzung":134,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute ist ein besonderer Tag: Der Deutsche Bundestag entscheidet \u00fcber ein sensibles Thema, das kein Wei\u00df und kein Schwarz kennt, sondern viele verschiedene Facetten hat.\n\nNach \u00fcber einem Jahr intensiver Debatte m\u00f6chte ich vor allem mit einem Dank beginnen. Nicht nur hier im Parlament, sondern auch in vielen Veranstaltungen, quer durch unser Land, in Gespr\u00e4chen in Familien und unter Freunden ist das Thema Sterben ein gutes St\u00fcck aus der Tabuzone geholt worden, sozusagen in die Mitte der Gesellschaft zur\u00fcckgebracht worden. Es wird heute mehr \u00fcber menschliche Sterbebegleitung gesprochen, \u00fcber \u00c4ngste, \u00fcber Hoffnungen. Oft waren es die Zwischent\u00f6ne, die den Unterschied ausgemacht haben. Und manche sehr pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4che haben tief in uns etwas bewegt. F\u00fcr diesen Zugewinn an Menschlichkeit k\u00f6nnen wir dankbar sein.\n\nGerade diese Gespr\u00e4che und die Begegnungen haben gezeigt: Es wird so unendlich vieles an menschlicher Hilfe und an Zuwendung erbracht von Familienangeh\u00f6rigen, von Ehrenamtlichen, von Hauptamtlichen in Hospizen, in Krankenh\u00e4usern, in Pflegeeinrichtungen, in Palliativteams und an vielen anderen Stellen. Das ist beeindruckend und verdient unseren Respekt. Deswegen sage ich, sicherlich auch im Namen aller hier, einen tief empfundenen Dank f\u00fcr das, was tagt\u00e4glich in unserem Land an Mitmenschlichkeit geleistet wird.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267659,"sequence":16,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267660,"sequence":17,"sitzung":134,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, bei der heutigen Entscheidung ist es wichtig, dass wir alle wissen, wor\u00fcber wir entscheiden, und auch, wor\u00fcber wir nicht entscheiden. Die Hilfen stark ausbauen und den Missbrauch stoppen - das ist, kurz gesagt, das Kernanliegen unserer Gruppe mit Unterst\u00fctzern aus allen Fraktionen.\n\nEinen gro\u00dfen Schritt bei den Hilfen haben wir gestern beschlossen. Heute ist der Gesetzgeber aufgerufen, den Missbrauch zu stoppen, auch deshalb, weil es nicht vor allem nur um Kusch und Co. geht: Es geht im Kern um eine Verschiebung einer wichtigen Achse unserer Gesellschaft. Es geht auch um den Schutz von Menschen vor gef\u00e4hrlichem Druck durch gef\u00e4hrliche gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Angebote zur Suizidbeihilfe.\n\nWir k\u00f6nnen diese Debatte zum Thema Suizidbeihilfe nicht zum Abschluss bringen, ohne den Grund f\u00fcr ihren Beginn zu beachten. Es stimmt, was ein profilierter Beobachter dieser Tage festgestellt hat - ich will das zitieren -:\n\nDer Bundestag sollte sich wieder auf den Ausgangspunkt konzentrieren, der das Gesetzgebungsverfahren in dieser Frage ausgel\u00f6st hat. Gesetzgeberischer Handlungsbedarf ist dadurch entstanden, dass sich Anbieter in Deutschland etablieren, die gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig f\u00fcr Suizidassistenz werben und damit den Suizid f\u00f6rdern.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es geht im Kern um die Alternative: eine ma\u00dfvolle \u00c4nderung oder Laufenlassen mit der Konsequenz der Ausbreitung. Nach dieser Debatte bleibt nichts, wie es war, auch nicht nach dem heutigen Tag. Denn selbst wenn wir nichts entscheiden w\u00fcrden, hat unser Signal heute Auswirkungen auf die gesellschaftliche Entwicklung in dieser wichtigen Frage.\n\nDer niederl\u00e4ndische Autor Gerbert van Loenen hat dieser Tage gewarnt: Die deutsche Debatte erinnere ihn an die Anf\u00e4nge der niederl\u00e4ndischen Debatte. Er sagt r\u00fcckblickend, dass in den Niederlanden gerade am Beginn entscheidende Fehler begangen wurden. Dass Angebot auch bei Sterbehilfe Nachfrage schafft, haben wir doch durch die Entwicklungen in den Nachbarl\u00e4ndern erfahren; das hat sich dort gezeigt. Die Erfahrung lehrt auch, dass die angeblich engen Kriterienkataloge nicht halten.\n\nWenn wir heute nichts entscheiden w\u00fcrden, w\u00e4re die gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Suizidbeihilfe deutlich gest\u00e4rkt, sie w\u00fcrde sich weiter ausbreiten. Deshalb schlagen wir heute eine moderate Regelung vor, die sehr pr\u00e4zise nur dieses gef\u00e4hrliche Ph\u00e4nomen unterbindet. Dabei haben wir sehr genau darauf geachtet, dass \u00e4rztliche Freir\u00e4ume erhalten bleiben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt Bereiche, in denen das Strafrecht schlicht schweigen muss. Der Gesetzgeber kann und er sollte auch nicht jeden einzelnen Fall regeln wollen. Der Pr\u00e4sident der renommierten Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Palliativmedizin, die Deutsche PalliativStiftung, der Deutsche Hospiz- und PalliativVerband und andere haben eindeutig best\u00e4tigt: Unser Gesetzentwurf beinhaltet keine Kriminalisierung von \u00c4rzten.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267661,"sequence":18,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267662,"sequence":19,"sitzung":134,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundes\u00e4rztekammer hat es in einem Schreiben an alle Abgeordneten - ich zitiere - nach \u201eeingehender inhaltlicher und rechtlicher Pr\u00fcfung\u201c ungew\u00f6hnlich klar formuliert: Die Behauptung der Kriminalisierung der \u00c4rzte ist nicht wahr und - auch das zitiere ich - \u201edient ausschlie\u00dflich der Verunsicherung der Abgeordneten und auch einiger \u00c4rzte\u201c.\n\nEs ist uns im Gegenteil in den intensiven Beratungen der letzten anderthalb Jahre zu unserem Gesetzentwurf gelungen, pr\u00e4zise die Trennung zu ziehen zwischen zum Beispiel \u00c4rzten, die in schweren Situationen nach ihrem Gewissen handeln, und anderen, die es darauf anlegen, gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig mit Absicht und auf Wiederholung angelegt die Suizidbeihilfe zu f\u00f6rdern. Wir brauchen stattdessen menschliche Zuwendung, manchmal sollte man einfach nur zuh\u00f6ren oder mal die Hand halten. Der Lebenswille kann auch dadurch dahinschwinden, wenn man sich einsam oder nicht mehr gebraucht f\u00fchlt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, jeder von uns kann einmal selbst in eine ausweglose Situation kommen. Die FAZ hat am gestrigen Donnerstag einen besonders eindr\u00fccklichen Fall ver\u00f6ffentlicht. Ich m\u00f6chte ihn hier zum Schluss kurz beschreiben. Viele hier kennen den sehr anr\u00fchrenden franz\u00f6sischen Film Ziemlich beste Freunde. Der Film beruht auf der wahren Geschichte eines sehr erfolgreichen und bekannten Unternehmers, der nach einem Absturz beim Gleitflug vor 20 Jahren vom Hals abw\u00e4rts komplett gel\u00e4hmt ist. Er wollte deshalb nicht weiterleben, aber er fand laut seiner Aussage niemanden, der ihm beim Suizid half. F\u00fcr einen derart gel\u00e4hmten Menschen sei ein Suizid eben kompliziert zu bewerkstelligen. In diesen Tagen sagte er - auch das will ich zum Schluss zitieren -:\n\nHeute w\u00fcrde ich mein Leben niemals aufgeben wollen. Im Gegenteil: Die wiederkehrenden Debatten um eine Vereinfachung der Sterbehilfe \u00e4ngstigen mich. Ich f\u00fcrchte manchmal, unsere Gesellschaft k\u00f6nnte in ihrem Optimierungswahn einen Automatismus dieser Methode akzeptieren.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dieser Perspektivwechsel, dieses Beispiel eines sehr selbstbewussten Menschen zeigt: Niemand - niemand! - ist unter Druck vor Fehlschl\u00fcssen sicher. So wie wir gestern die Hilfen f\u00fcr sterbende Menschen deutlich gest\u00e4rkt haben, so m\u00fcssen wir heute den Schutz von Menschen in subjektiv auswegloser Lage st\u00e4rken. Wir m\u00fcssen diesen Schritt heute tun. Ich bitte Sie und ich bitte euch, ihn mit uns gemeinsam zu gehen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267663,"sequence":20,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267664,"sequence":21,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor die Kollegin Griese das Wort bekommt, will ich gleich an dieser Stelle auf ein Problem aufmerksam machen, das vermutlich alle Redner haben werden, n\u00e4mlich auf das Problem, ein so komplexes Thema in f\u00fcnf Minuten zu vermitteln. Nur, w\u00fcrde ich in jedem Falle nicht nur dem Wunsch des jeweiligen Redners oder der Rednerin, sondern sicher auch dem eigenen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Zusammenhang nachgeben, w\u00fcrde der Zeitrahmen, den wir gerade beschlossen haben, explodieren. Wir haben uns auf ein Abstimmungsverfahren verst\u00e4ndigt, das sehr zeitaufw\u00e4ndig ist und das auch mit Blick auf sonstige Dispositionen ber\u00fccksichtigt werden muss. Deswegen noch einmal meine herzliche Bitte - auch wenn es schwer ist -, sich um die Einhaltung der F\u00fcnfMinutenRegel zu bem\u00fchen.\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Griese.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267665,"sequence":22,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267666,"sequence":23,"sitzung":134,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":556.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nach intensiver Besch\u00e4ftigung mit den Themen Sterbehilfe, Sterbebegleitung und assistierter Suizid kommen wir heute zu einer Entscheidung im Bundestag. Wie viele Abgeordnete habe auch ich Hospize und Palliativstationen besucht, mit \u00c4rztinnen und \u00c4rzten, mit Juristinnen und Juristen gesprochen. Ich habe auch \u00fcber meine eigenen Vorstellungen vom Ende des Lebens nachgedacht.\n\nIch denke, wenn wir es geschafft haben - vielleicht auch durch die Debatten in diesem Haus -, dass in den Familien und Nachbarschaften, in den Freundeskreisen und Vereinen wieder mehr dar\u00fcber geredet wird, wie wir \u00fcber das Sterben denken und wie wir f\u00fcreinander sorgen k\u00f6nnen, dann hat diese Debatte schon einen guten und wichtigen Fortschritt erzielt. Deshalb einen ganz herzlichen Dank an alle, die sich beteiligt haben, an alle, die uns beraten haben, und ganz besonders an die Menschen, die sich in der Hospizbewegung engagieren!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267667,"sequence":24,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267668,"sequence":25,"sitzung":134,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":556.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum brauchen wir jetzt ein Gesetz? Wir brauchen ein Gesetz, weil es in Deutschland Vereine und Einzelpersonen gibt, die als ihr Hauptgesch\u00e4ft die Selbstt\u00f6tung f\u00f6rdern, unterst\u00fctzen und durchf\u00fchren. Wir wollen unter Strafe stellen, wenn jemand mit der Absicht der Selbstt\u00f6tung gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig handelt - das hei\u00dft, auf Wiederholung angelegt und im Mittelpunkt seiner T\u00e4tigkeit. Diejenigen, die unseren Gesetzentwurf unterst\u00fctzen, sagen ganz klar, dass wir dieses Gesch\u00e4ft mit dem Tod von Menschen f\u00fcr ethisch nicht tragbar halten.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267669,"sequence":26,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267670,"sequence":27,"sitzung":134,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":556.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man sich ansieht, dass die sogenannten Sterbehilfevereine auch Menschen zu Tode bringen, die psychisch krank, lebensm\u00fcde oder depressiv sind, und dass sie das schneller tun, je mehr man zahlt, dann, glaube ich, sind wir uns hier alle einig, dass wir das nicht wollen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267671,"sequence":28,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267672,"sequence":29,"sitzung":134,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":556.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Gesetzentwurf konzentriert sich deshalb auf die sogenannten Sterbehilfevereine und auf Einzelpersonen, die den assistierten Suizid gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig anbieten. Denn ihr Tun macht uns Sorgen, auch mit Blick auf die Entwicklung in den Niederlanden und in der Schweiz, wo die Fallzahlen angestiegen sind, nachdem das dort ausgeweitet wurde.\n\nUnser Gesetzentwurf ist ein Weg der Mitte, weil unsere grunds\u00e4tzliche Rechtsordnung so bleibt, wie sie ist. Ich betone: Der Suizid und auch die Beihilfe dazu bleiben straffrei. Indirekte und passive Sterbehilfe bis hin zur palliativen Sedierung sind legal. Ja, auch der Fall, in dem ein Arzt in einem ethisch begr\u00fcndeten Einzelfall aufgrund einer Gewissensentscheidung dem Wunsch des Patienten nachkommt, ihm zu helfen, aus dem Leben zu scheiden, bleibt straffrei. Das ist in unserem Gesetzentwurf ganz klar geregelt. Ich zitiere daraus:\n\nDer hier vorgelegte Entwurf kriminalisiert ausdr\u00fccklich nicht die Suizidhilfe, die im Einzelfall in einer schwierigen Konfliktsituation gew\u00e4hrt wird.\n\nDie Anh\u00f6rung und zahlreiche Stellungnahmen von Juristen, der Bundes\u00e4rztekammer und allen gro\u00dfen Hospiz- und Palliativverb\u00e4nden haben klargestellt, dass unser Gesetzentwurf keine Kriminalisierung von \u00c4rzten bewirkt.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267673,"sequence":30,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267674,"sequence":31,"sitzung":134,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":556.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich betone deshalb noch einmal, dass unter den Begriff \u201egesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig\u201c nicht die T\u00e4tigkeit von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten f\u00e4llt, wie sie in der Hospizarbeit, in der Palliativmedizin und bei der Behandlung von Schwerkranken stattfindet. Mir ist wichtig, dass der \u00e4rztliche Freiraum, den es heute gibt, erhalten bleibt und dass \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in schwierigen ethischen Situationen individuell helfen und entscheiden k\u00f6nnen. Das ist mit unserem Gesetzentwurf gew\u00e4hrleistet.\n\nDamit bleibt das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Arzt und Patient erhalten. Ja, es wird und muss weiter m\u00f6glich sein, dass ein Mensch, der schwer leidet, zu seinem Arzt sagt: Ich will sterben. - Dieser Satz \u201eIch will sterben\u201c erfordert vom Gegen\u00fcber aber vor allem Zeit: Zeit, nach den Gr\u00fcnden zu fragen, und Zeit f\u00fcr Hilfe und Zuwendung. Ich glaube nicht, dass die richtige Antwort darauf der Giftbecher auf dem Nachttisch f\u00fcr den einsamen Suizid ist.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267675,"sequence":32,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267676,"sequence":33,"sitzung":134,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":556.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf den Sterbewunsch und auf \u00c4ngste, die Menschen haben - das ist ja verst\u00e4ndlich -, ist die richtige Antwort eben, auf die Rechte der Patienten und auf Patientenverf\u00fcgungen hinzuweisen. Niemand muss Behandlungen mit sich machen lassen, die er nicht will. Ich wei\u00df, dass viele Menschen Angst vor einer \u00dcbertherapierung haben. Keine Therapie und kein k\u00fcnstliches Weiterleben sind Pflicht. Im Gegenteil: Der Patient entscheidet.\n\nDer Angst vor Schmerzen muss mit den inzwischen sehr weit entwickelten M\u00f6glichkeiten der Palliativmedizin begegnet werden, und ich bin dankbar, dass wir gestern - das geh\u00f6rt zu diesem Thema - die Ausweitung der Hospiz- und Palliativarbeit beschlossen haben. Die Angst vor Einsamkeit, um die es auch oft geht, k\u00f6nnen wir nicht mit einem Gesetz nehmen, sondern es geht hier darum, dass wir eine sorgende Gesellschaft sein m\u00fcssen. Das geht jede und jeden von uns jeden Tag an.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Staat kann und wird nie alle Facetten des Sterbens regeln k\u00f6nnen. Das w\u00e4re auch vermessen. Aber wir k\u00f6nnen als Gesetzgeber klarmachen, dass wir den assistierten Suizid als \u00e4rztliche Regelleistung oder als frei verf\u00fcgbares Vereinsangebot nicht wollen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267677,"sequence":34,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267678,"sequence":35,"sitzung":134,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":556.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Gesetzentwurf steht f\u00fcr Selbstbestimmung. Ich will, dass niemand unter Druck ger\u00e4t, vorzeitig aus dem Leben zu gehen, wenn doch noch gute Tage im Leben m\u00f6glich sind. Ich will, dass sich niemand entschuldigen muss, dass er leben will. Deshalb sch\u00fctzt unser Verbot der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Suizidbeihilfe den Einzelnen vor \u00fcbereilten oder fremdbestimmten Sterbew\u00fcnschen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, heute nichts zu entscheiden, w\u00e4re nach dieser ausf\u00fchrlichen Debatte des letzten Jahres keine L\u00f6sung. Im Gegenteil: Das w\u00e4re ein falsches Signal. Damit w\u00fcrden wir diejenigen, die das Gesch\u00e4ft mit dem Tod machen und den assistierten Suizid als Dienstleistung anbieten, weitermachen lassen. Das wollen wir ausdr\u00fccklich nicht.\n\nDeshalb bitte ich Sie sehr herzlich um Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Gesetzentwurf Brand\/Griese\/Vogler\/Terpe und vieler weiterer Kolleginnen und Kollegen aus diesem Haus.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267679,"sequence":36,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267680,"sequence":37,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Peter Hintze.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267681,"sequence":38,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267682,"sequence":39,"sitzung":134,"speaker":"Peter Hintze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Gestern wurde in den Tagesthemen ein verzweifelter ALS-Kranker gezeigt, der sich mit einer selbstgebauten Apparatur das Leben nehmen wollte. Sein ihn betreuender Arzt konnte ihn davon mit dem Versprechen abbringen, dass er ihm im \u00e4u\u00dfersten Notfall, wenn er es gar nicht mehr aushalten kann und wenn die Palliativmedizin ans Ende kommt, Suizidassistenz gew\u00e4hrt. Unser Anliegen ist es, dass die verantwortlichen \u00c4rzte dieses Recht auf Gewissensentscheidung und Hilfe im extremen Notfall behalten, auch wenn es mehrfach vorkommt.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267683,"sequence":40,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267684,"sequence":41,"sitzung":134,"speaker":"Peter Hintze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In einem freiheitlichen Rechtsstaat muss man mit dem Strafrecht sehr vorsichtig umgehen. Ich frage mich auch: Was ist das f\u00fcr ein Menschenbild, von dem wir hier eben in zwei Reden geh\u00f6rt haben, das nur von fremdbestimmten Menschen ausgeht, die nicht wissen, was sie tun und was f\u00fcr sie gut oder richtig ist?","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267685,"sequence":42,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267686,"sequence":43,"sitzung":134,"speaker":"Peter Hintze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was w\u00e4re das f\u00fcr ein Rechtsstaat, der, um einen Scharlatan zu erwischen, tausend verantwortungsvoll handelnde \u00c4rzte mit Strafe bedroht?","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267687,"sequence":44,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267688,"sequence":45,"sitzung":134,"speaker":"Peter Hintze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt komme ich zum Schl\u00fcsselbegriff, n\u00e4mlich \u201egesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig\u201c. Das ist eine Sprachfalle. Der normale Mensch denkt: Oh, da macht einer mit einer \u00fcblen Sache Gesch\u00e4fte. - Wir wissen aber aus der Anh\u00f6rung und aufgrund der Warnung von 140 Strafrechtsprofessoren, die gesagt haben: \u201eMacht das bitte nicht\u201c, dass \u201egesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig\u201c im Recht bedeutet - das steht \u00fcbrigens auch in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs -: eine auf Wiederholung angelegte Handlung.\n\nEin Krebsarzt oder ein Schmerzmediziner, der nach einem Gespr\u00e4ch einem Sterbenden zweimal hilft, steht schon im Wiederholungsverdacht. Ich glaube zwar wie die Antragsteller, dass das Gericht den Arzt am Ende des Tages nicht bestraft. Aber was ist das f\u00fcr ein Staat, in dem \u00c4rzte mit Ermittlungsverfahren \u00fcberzogen werden und die Staatsanwaltschaft geradezu aufgefordert wird, hier t\u00e4tig zu werden?","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267689,"sequence":46,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Haus","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267690,"sequence":47,"sitzung":134,"speaker":"Peter Hintze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was w\u00e4re die Folge, wenn die \u00c4rzteschaft erkennt, was - wenn es so k\u00e4me - hier heute beschlossen wurde? Sie w\u00fcrde sich zur\u00fcckziehen. Was w\u00e4re erreicht? Der Patient w\u00fcrde in seiner gr\u00f6\u00dften existenziellen Not alleine gelassen. Der eine mag zum Sterben in die Schweiz fahren und der andere vor den Zug springen, wie es tragischerweise h\u00e4ufig genug passiert. Das alles passiert - auch das ist ganz wichtig - unter der Flagge einer Moral, die nur von einer Minderheit der Bev\u00f6lkerung vertreten wird.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267691,"sequence":48,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Haus","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267692,"sequence":49,"sitzung":134,"speaker":"Peter Hintze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Mehrheit in der Bev\u00f6lkerung lehnt eine Strafversch\u00e4rfung ab. Die Mehrheit in der Bev\u00f6lkerung setzt sich f\u00fcr Selbstbestimmung ein. Wir reden hier \u00fcber Menschenw\u00fcrde. Der Kern der Menschenw\u00fcrde ist die Selbstbestimmung. Wir sind die Volksvertreter. Vertreten wir das Volk!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267693,"sequence":50,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Haus","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267694,"sequence":51,"sitzung":134,"speaker":"Peter Hintze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Palliativmedizin hilft in den meisten F\u00e4llen - Gott sei Dank. Begleitung und N\u00e4he sind unglaublich wichtig. Aber es gibt F\u00e4lle - jeder, der Sterbende begleitet hat, hat das vielleicht schon einmal erlebt -, bei denen die Palliativmedizin nicht mehr helfen kann. Einige bestreiten das. Aber gehen Sie einmal in die Krankenh\u00e4user und sprechen Sie mit den Schwestern und Pflegern. Die Palliativmedizin st\u00f6\u00dft an Grenzen, wenn ein qualvolles Ersticken droht. Jeder, der das einmal miterlebt hat, wird sehr nachdenklich. Es ist ein Gebot der N\u00e4chstenliebe, den Sterbenden beim friedlichen Entschlafen zu helfen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267695,"sequence":52,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Haus","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267696,"sequence":53,"sitzung":134,"speaker":"Peter Hintze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin f\u00fcr den Satz, dass Leiden im Sterben sinnlos ist, schwer angegriffen worden. Ich wiederhole ihn: Leiden im Sterben ist sinnlos! Kein Mensch muss einen Qualtod hinnehmen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267697,"sequence":54,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Haus","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267698,"sequence":55,"sitzung":134,"speaker":"Peter Hintze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen, dass am Sterbebett nicht Staatsanw\u00e4lte stehen, sondern Angeh\u00f6rige und \u00c4rzte.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267699,"sequence":56,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267700,"sequence":57,"sitzung":134,"speaker":"Peter Hintze (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In der gr\u00f6\u00dften existenziellen Not eines Menschen sollte sich der Staat zur\u00fcckhalten. Sagen Sie bitte Nein zu einem Verbot und Ja zu unserem freiheitlichen Entwurf, der das Gewissen sch\u00fctzt und die Selbstbestimmung der Menschen sichert.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267701,"sequence":58,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Haus","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267702,"sequence":59,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Renate K\u00fcnast ist die n\u00e4chste Rednerin.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267703,"sequence":60,"sitzung":134,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sterben ohne den Staatsanwalt und ohne dass der Arzt, der mir vielleicht hilft, das Damoklesschwert eines Strafverfahrens, einer Gef\u00e4ngnisstrafe \u00fcber sich h\u00e4ngen hat: Das ist es, was 75 bis 80 Prozent der Bev\u00f6lkerung wollen. - Herr Kauder, h\u00f6ren Sie doch bitte zu. Das Thema ist ernst genug.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267704,"sequence":61,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267705,"sequence":62,"sitzung":134,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Reden Sie doch!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267706,"sequence":63,"sitzung":134,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir alle waren in vielen Veranstaltungen. Ich habe das Gef\u00fchl, wir alle, quer durch dieses Haus, haben uns selten so viel und so lange, n\u00e4mlich anderthalb Jahre, mit einem Thema wie diesem Thema Sterben besch\u00e4ftigt. Was mir in Veranstaltungen immer wieder aufgefallen ist - auch wenn Menschen unterschiedliche Auffassungen hatten und um eine gemeinsame Position gerungen haben -, ist, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sagten: Der Staat soll sich bei der Entscheidung dar\u00fcber heraushalten, wie ich aus diesem Leben gehe. Das entscheide ich selber.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267707,"sequence":64,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Haus","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267708,"sequence":65,"sitzung":134,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch viele junge Menschen machen sich dar\u00fcber Gedanken und sagen: Selbst wenn ich ein gut versorgter Patient bin, kann ich mich doch immer noch frei entscheiden, wann ich aus diesem Leben gehe, um diese letzten Tage und Wochen nicht zu leiden.\n\nViele fragten: Was hat sich f\u00fcr Sie das Jahr \u00fcber in der Diskussion ver\u00e4ndert? F\u00fcr mich hat sich ver\u00e4ndert, dass ich immer mehr davon \u00fcberzeugt bin, dass es uns nicht zusteht, die M\u00f6glichkeit der Menschen f\u00fcr Fragen, Beratungen und Gespr\u00e4che in dieser letzten Phase einzuschr\u00e4nken.\n\nIch wurde in meiner Auffassung best\u00e4rkt, dass es eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr ein offenes Beratungsgespr\u00e4ch geben sollte, in dem der Arzt nicht gleich sagen muss: \u201eDies geh\u00f6rt nicht zum Gegenstand meiner Besch\u00e4ftigung\u201c, um einmal einen Satz aus dem Brand\/Griese-Gesetzentwurf anzuf\u00fchren. Wenn der Arzt nicht sagen muss, dass er das nicht tut, sondern offen mit mir reden kann, wird vielleicht der eine oder andere Suizid mehr verhindert.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267709,"sequence":66,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267710,"sequence":67,"sitzung":134,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe das Bundesjustizministerium nach empirischen Zahlen gefragt, auch jetzt wieder. Es hat mir geantwortet: Es gibt keine anderen Zahlen als die Zahlen aus 2012. - In den 2012er-Unterlagen stand: Wir haben keine Zahlen.\n\nMeine Damen und Herren, mich hat in diesem Jahr eines best\u00e4rkt: Widerstehen wir Abgeordnete doch dem Gef\u00fchl, uns selbst und unsere eigene Auffassung in das Strafgesetzbuch zu schreiben, sondern sagen wir an dieser Stelle lieber: Wir halten es mit der Freiheit des Menschen. Es wird ja viel \u00fcber einen Dammbruch geredet. Ich wei\u00df aber gar nicht, wann es diesen Dammbruch seit 1871 gegeben haben soll. Und Kusch allein kann kein Dammbruch sein,","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267711,"sequence":68,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN sowie des Abg. Peter Hintze [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267712,"sequence":69,"sitzung":134,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"zumal der Staatsanwalt in Hamburg bereits nach dem geltenden Recht t\u00e4tig ist.\n\nLassen Sie mich ein Wort zur Freiheit sagen. Weil wir am Anfang dieser Legislaturperiode \u00fcber Freiheit geredet haben, habe ich meiner eigenen Fraktion gesagt: Denkt daran, dass Freiheit auch hei\u00dfen kann, dass die Menschen ganz frei eine andere Entscheidung treffen, als wir pers\u00f6nlich es aus religi\u00f6ser oder ethischer \u00dcberzeugung f\u00fcr richtig halten. Ich glaube, das ist der Punkt: Wenn wir \u00fcber Freiheit reden, m\u00fcssen wir den Menschen auch die Freiheit lassen - obwohl wir pers\u00f6nlich vielleicht anderer Meinung sind -, selbst zu bestimmen, ob und wie sie gehen wollen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267713,"sequence":70,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267714,"sequence":71,"sitzung":134,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur darum geht es heute, n\u00e4mlich ob wir diesen Grundsatz wirklich aufrechterhalten.\n\nAuch der Begriff \u201egesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig\u201c hilft uns nicht weiter. In dem Antrag meiner Gruppe steht \u201egewerbsm\u00e4\u00dfig\u201c. Warum haben wir das gemacht? Nach langem \u00dcberlegen war uns klar: Wir sollten vielleicht die Sorge aufgreifen, die sich daraus ergibt, dass Leute damit systematisch in nicht unerheblichem Umfang Geld verdienen wollen. Darum geht es im gewerblichen Bereich, und das wollen wir verbieten. Aber ich sage Ihnen: Gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig ist alles, selbst wenn kein Geld flie\u00dft. Juristisch lernt man das schon im ersten Semester BGB. Man muss etwas nur zum Gegenstand seiner Besch\u00e4ftigung machen nach dem Motto: Du m\u00f6chtest etwas, und ich gebe es dir. - Schon das reicht aus.\n\nDiese neue Strafnorm betrifft insofern uns alle. Sie betrifft in einem s\u00e4kularen Staat, in dem der Staat eigentlich zur Neutralit\u00e4t verpflichtet ist, am Ende jeden Arzt und jeden, der \u00fcber sein Leben frei verf\u00fcgen will. Insbesondere betrifft es diejenigen, die Schwerkranke behandeln. Faktisch muss der Arzt immer sagen: Nein, das geh\u00f6rt nicht zu meinem Besch\u00e4ftigungsfeld.\n\nMeine Damen und Herren, ich appelliere an Sie, an uns: Akzeptieren wir die Selbstbestimmung am Lebensende. Lassen wir die M\u00f6glichkeit zu offenen Beratungsgespr\u00e4chen zu. Vergewissern wir uns, dass wir zwar eigene Auffassungen haben k\u00f6nnen, dass diese aber - ob ethisch oder religi\u00f6s - nicht in das Strafgesetzbuch geh\u00f6ren.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267715,"sequence":72,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267716,"sequence":73,"sitzung":134,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fragen wir uns einmal, ob es legitim ist, dass die Beihilfe f\u00fcr Angeh\u00f6rige - beispielsweise wenn Frau A ihrem Ehemann oder wenn Herr B seiner Ehefrau Beihilfe leistet - zwar straffrei w\u00e4re, aber das exakt gleiche Verhalten f\u00fcr den Arzt nicht straffrei w\u00e4re. Ich glaube, dass es daf\u00fcr wirklich keinerlei rechtliche Legitimation gibt.\n\nIch wende mich - letzter Satz - an die Frauen in diesem Saal. \u00dcberlegen Sie einmal, wie unsere Debatten im Deutschen Bundestag - vielleicht waren Sie damals dabei; wenn nicht, lesen Sie es nach - \u00fcber den Schwangerschaftsabbruch waren.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267717,"sequence":74,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267718,"sequence":75,"sitzung":134,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, wir sollten mit der Haltung von damals auch an diese Entscheidung zum assistierten Suizid herangehen. H\u00e4tten wir damals eine andere Haltung gehabt, h\u00e4tte es die jetzige Regelung in Bezug auf den Schwangerschaftsabbruch nicht gegeben.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267719,"sequence":76,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267720,"sequence":77,"sitzung":134,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Entscheiden wir uns daf\u00fcr, die Mitte der Gesellschaft abzubilden. 75 bis 80 Prozent der Gesellschaft sagen: Das entscheide ich, nicht der Staat. - Geben wir diesen Menschen die M\u00f6glichkeit einer offenen und ehrlichen Beratung, auch um Suizid zu verhindern.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267721,"sequence":78,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267722,"sequence":79,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Patrick Sensburg erh\u00e4lt nun das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267723,"sequence":80,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267724,"sequence":81,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nNicht durch die Hand eines anderen sollen die Menschen sterben, sondern an der Hand eines anderen.\n\nDas sind die Worte, die Bundespr\u00e4sident Horst K\u00f6hler immer wieder gesagt hat und die Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck in den letzten Tagen wiederholt hat.\n\nGestern haben wir nach einer erstklassigen Debatte die St\u00e4rkung des Hospiz- und Palliativwesens beschlossen. Denn wirkliche Sterbebegleitung besteht in der aufopfernden Begleitung und Pflege gerade von Menschen in schweren Situationen und eben nicht in der Herbeif\u00fchrung des Todes. Das ist keine Sterbebegleitung. Dies hat auch das Forum des Bundespr\u00e4sidenten gezeigt, das am vergangenen Montag in einer wirklich intensiven Diskussion mit Beteiligten - mit Patienten, engagierten \u00c4rzten im Hospizwesen, Palliativmedizinern und Menschen in Hospizvereinen - deutlich gemacht hat, dass die Hilfe und die Bereitschaft, zu pflegen, auch \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume, und sich aufopfernd den Menschen zu widmen, die Hilfe brauchen, der richtige Weg ist. Deutlich wurde, dass das Wissen um die Palliativmedizin und das, was heute m\u00f6glich ist, in weiten Teilen noch viel zu gering ist. Da m\u00fcssen wir etwas machen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267725,"sequence":82,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267726,"sequence":83,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sprechen uns daher mit unserer Gruppe f\u00fcr ein Verbot der Hilfe zur Selbstt\u00f6tung aus, sei es aus Krankheit in der letzten Lebensphase, sei es aber auch aus anderen Gr\u00fcnden. Es ist zumindest in zwei Gesetzentw\u00fcrfen in der Begr\u00fcndung enthalten, dass auch alle anderen Gr\u00fcnde Grundlage f\u00fcr eine Hilfe zur Selbstt\u00f6tung sein k\u00f6nnen. Sterbehilfe darf keine Alternative zur Pflege und Sterbebegleitung sein. Daher sprechen wir uns f\u00fcr ein Verbot aus.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267727,"sequence":84,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267728,"sequence":85,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Norwegen, Finnland, D\u00e4nemark, Portugal, Spanien, Italien, Frankreich, \u00d6sterreich, Griechenland, die Slowakei, Ungarn, Polen und Irland: Alle dieser L\u00e4nder in Europa haben ein Verbot der Suizidassistenz. Vor gerade zwei Monaten, am 11. September dieses Jahres, hat das Unterhaus in Gro\u00dfbritannien mit 330 zu 118 Stimmen die Sterbehilfe f\u00fcr verboten erkl\u00e4rt. David Cameron hat in der Debatte einen Blick auf diejenigen gerichtet, die wir auch in unserer Debatte nicht vergessen d\u00fcrfen, als er ausgef\u00fchrt hat, der Druck auf alte, schwache und auch auf depressive Menschen w\u00fcrde zunehmen, wenn es kein Verbot der Sterbehilfe g\u00e4be.\n\n1,7 Millionen Menschen in Deutschland sind Dauerpflegef\u00e4lle, die zu Hause gepflegt werden. Die Tendenz ist steigend. Statt auf Pflege, Betreuung oder Palliativmedizin zu setzen, machen die Gruppen Hintze\/Lauterbach und K\u00fcnast\/Sitte Angst mit dem Szenario eines qualvollen Tods, dem sie die Hilfe zum Selbstmord als humane Tat gegen\u00fcberstellen. Das ist auch gerade in der Rede von Frau K\u00fcnast deutlich geworden. Das ist aus meiner Sicht unseri\u00f6s.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267729,"sequence":86,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267730,"sequence":87,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben doch gestern \u00fcber Palliativmedizin gesprochen! Das haben wir doch gestern beschlossen!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267731,"sequence":88,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wissen doch auch diese Gruppen, dass man heutzutage Menschen insbesondere durch gute Palliativmedizin bis hin zur palliativen Sedierung die Schmerzen nehmen kann.\n\nWas man ihnen nicht nehmen kann, Herr Lauterbach, sind Leid, Angst und Einsamkeit. Aber das k\u00f6nnen Sie ihnen auch durch ein Sterbemittel nicht nehmen. Sie k\u00f6nnen nur durch gute Begleitung durch die Familie, Verwandte und Freunde oder durch professionelle Hilfe von \u00c4rzten oder Pflegepersonal versuchen, dies ein wenig zu lindern. Aufgabe von \u00c4rzten ist es \u00fcbrigens, Leben zu erhalten, statt es zu beenden.\n\nWelche F\u00e4lle meinen Sie denn, m\u00f6chte ich diese beiden Gruppen fragen, wenn sie in ihrer Begr\u00fcndung von 100 000 Selbstmordversuchen reden, von denen 10 000 erfolgreich sind? Verstehen Sie das unter Hilfe oder unter Suizidassistenz? Ich glaube, wir m\u00fcssen den Akzent so setzen, wie wir ihn gestern im Deutschen Bundestag gesetzt haben: f\u00fcr mehr Palliativmedizin und f\u00fcr einen Ausbau des Hospizwesens.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267732,"sequence":89,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267733,"sequence":90,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer in diesem Rahmen Sterbehilfe gesetzlich zul\u00e4sst, macht auch den Suizid zu einer normalen Handlung. Aus Studien wie gerade jetzt aus Oregon wissen wir, dass dann nicht nur die Suizidassistenzf\u00e4lle, sondern auch die Suizidraten zunehmen. Nicht durch die Hand eines anderen sollen die Menschen sterben, sondern an der Hand eines anderen. Hierdurch kommt die in der Verfassung verankerte Schutzfunktion des Staates gegen\u00fcber seinen B\u00fcrgern zum Ausdruck, gerade in der schw\u00e4chsten Lebenssituation.\n\nWir brauchen Assistenz im Leben und keine Assistenz im Suizid. Darum bitte ich Sie, heute f\u00fcr den Gesetzentwurf der Gruppe H\u00fcppe\/D\u00f6rflinger\/Sensburg zu stimmen. Denn in ihm zeigt sich wirklicher Lebensschutz.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267734,"sequence":91,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267735,"sequence":92,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Katja Keul erh\u00e4lt nun das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267736,"sequence":93,"sitzung":134,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute f\u00fcnf Alternativen zur Abstimmung. Das ist neben den vier Gesetzentw\u00fcrfen die Beibehaltung der geltenden Rechtslage, f\u00fcr die ich hier pl\u00e4dieren m\u00f6chte. Weil es nicht oft genug gesagt werden kann, m\u00f6chte ich zu Beginn noch einmal klarstellen, worum es bei allen f\u00fcnf Alternativen definitiv nicht geht. Die T\u00f6tung auf Verlangen, die sogenannte aktive Sterbehilfe, wie sie in Belgien und den Niederlanden teilweise praktiziert wird, ist und bleibt eine Straftat nach deutschem Recht, und das halte ich auch f\u00fcr richtig.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267737,"sequence":94,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Haus","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267738,"sequence":95,"sitzung":134,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Brand und Herr Sensburg, nehmen Sie das endlich zur Kenntnis.\n\nAuch wer die Grenzen von der Beihilfe zur Tatherrschaft \u00fcberschreitet, wie die Juristen das nennen, wird wegen eines T\u00f6tungsdeliktes zur Verantwortung gezogen, so auch die aktuelle Anklage gegen Herrn Kusch, der Anlass f\u00fcr die ganze Debatte sein soll. Auch wer jemandem zum Tode verhilft, der aufgrund seelischer oder geistiger Erkrankung nicht mehr zur freien Willensbildung in der Lage ist, muss sich gegebenenfalls wegen eines T\u00f6tungsdeliktes verantworten.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267739,"sequence":96,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267740,"sequence":97,"sitzung":134,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was bleibt, ist die Straffreiheit der Beihilfe zur Durchf\u00fchrung eines freien, selbstbestimmten Sterbewunsches. Es gibt keinerlei Anhaltspunkte, dass die heutige Rechtslage in Deutschland zu einem signifikanten Anstieg assistierter Suizide gef\u00fchrt h\u00e4tte. Im Gegenteil: Es geht um derart geringe Fallzahlen, dass ein gesetzgeberischer Handlungsbedarf nicht erkennbar ist.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267741,"sequence":98,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Haus","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267742,"sequence":99,"sitzung":134,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die angebliche Rutschbahn hin zur aktiven Sterbehilfe, die mit der derzeitigen Rechtslage angeblich drohen soll, ist weit und breit nicht zu sehen.\n\nWas aber w\u00fcrde passieren, wenn heute einer der Gesetzentw\u00fcrfe eine Mehrheit bekommen w\u00fcrde? Am geringsten w\u00e4re der Schaden wohl noch bei der zivilrechtlichen Regelung im BGB. Rein formal stellt sich dabei das Problem, dass wir als Bundesgesetzgeber leider keine Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das \u00e4rztliche Berufsrecht haben und das Gesetz daher verfassungswidrig sein d\u00fcrfte. Inhaltlich bleibt unklar, was mit der Wahrscheinlichkeit des Todes gemeint sein soll. Da allerdings jede Sanktion f\u00fcr den Fall eines Versto\u00dfes fehlt, d\u00fcrfte die Gesetzes\u00e4nderung an sich wirkungslos bleiben.\n\nDer Kollege Sensburg will hingegen konsequent alle, ob Angeh\u00f6rige oder \u00c4rzte, die einem Sterbewilligen helfen, hinter Schloss und Riegel bringen. Staatsanw\u00e4lte sollen danach k\u00fcnftig den Zwang zum Weiterleben f\u00fcr alle durchsetzen. Das Menschenbild, das diesem Vorschlag zugrunde liegt, ist mir so fern, dass ich keine weiteren Ausf\u00fchrungen dazu machen will.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267743,"sequence":100,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Haus","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267744,"sequence":101,"sitzung":134,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es bleiben die beiden Entw\u00fcrfe, die einmal die gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige und zum anderen die gewerbsm\u00e4\u00dfige Suizidhilfe mit dem Strafrecht ahnden wollen. Gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig ist jede organisierte, auf Wiederholung angelegte Form der Sterbehilfe. Dabei reicht es wohlgemerkt, dass die organisatorische Einbettung auf eine solche Wiederholung angelegt ist, ohne dass es \u00fcberhaupt eine Wiederholung sein muss. Vereinsmitglieder sind danach ebenso strafbar wie \u00c4rzte, auch wenn die Unterzeichner des Entwurfs das immer wieder bestreiten. Jeder Arzt handelt im Hinblick auf seine Patienten immer gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig im Rahmen seiner Berufsaus\u00fcbung und w\u00fcrde sich damit immer einem strafrechtlichen Ermittlungsverfahren aussetzen. Da hilft auch die Ausnahme der pers\u00f6nlichen N\u00e4he nicht viel weiter, die auch der Wissenschaftliche Dienst f\u00fcr nicht vereinbar mit dem Bestimmtheitsgebot h\u00e4lt.\n\nDer erbwillige Neffe hingegen, der seiner reichen Gro\u00dftante Mut zuspricht, endlich den Weg freizumachen, w\u00e4re nach diesem Entwurf der Einzige, der vor Strafverfolgung sicher w\u00e4re. Dabei soll doch der angebliche Druck auf die Alten den gesetzgeberischen Handlungsbedarf begr\u00fcnden. Warum dieser Entwurf also gerade die professionellen Berater mit Freiheitsstrafe verfolgen will, erschlie\u00dft sich mir nicht.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267745,"sequence":102,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Haus","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267746,"sequence":103,"sitzung":134,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Besonders gef\u00e4hrlich: Auch die Beratung selbst kann unter den Rechtsbegriff der Beihilfe fallen. Wendet sich ein zum Sterben entschlossener Mensch an den Arzt seines Vertrauens, m\u00fcsste dieser nach dem Brand\u2019schen Gesetz unmittelbar darauf hinweisen, dass er nicht ergebnisoffen beraten darf, sondern nur Unterst\u00fctzung beim Weiterleben, nicht aber beim Sterben leisten darf. Ist die Sterbende dazu nicht bereit, m\u00fcsste das Gespr\u00e4ch unverz\u00fcglich abgebrochen werden.\n\nAuch die Beschr\u00e4nkung der Strafbarkeit auf die Gewerbsm\u00e4\u00dfigkeit im Entwurf K\u00fcnast\/Sitte hilft da nicht weiter. Gewerbsm\u00e4\u00dfig ist alles, was nicht nur gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig, sondern auch zur Erzielung von regelm\u00e4\u00dfigen Eink\u00fcnften erfolgt. Jeder Arzt trifft auf seine Patienten im Rahmen seiner Berufsaus\u00fcbung. Diesen Beruf \u00fcben \u00c4rzte nicht ehrenamtlich aus, sondern zur Erzielung von Eink\u00fcnften. Auch wenn keine gesonderte Geb\u00fchr anf\u00e4llt, handeln die \u00c4rzte im Hinblick auf ihre Patienten immer im Rahmen ihrer Berufst\u00e4tigkeit, mit der sie ihren Lebensunterhalt verdienen, und damit gewerbsm\u00e4\u00dfig.\n\nFazit: Menschen, die sich aus welchen Gr\u00fcnden auch immer mit dem Gedanken tragen, ihr Leben selbst zu beenden, sollten uneingeschr\u00e4nkt Zugang zu ergebnisoffener Beratung und Unterst\u00fctzung haben. Auf diesem Wege k\u00f6nnen sie m\u00f6glicherweise auch wieder von ihrem Vorhaben Abstand nehmen. Ob diese Menschen sich ihren Angeh\u00f6rigen oder dem Arzt ihres Vertrauens oder aber einem unabh\u00e4ngigen Sterbehilfeverein zuwenden, sollte ihre Entscheidung bleiben und nicht vom Gesetzgeber vorgeschrieben werden.\n\nM\u00fcssten die \u00c4rzte oder Vereine im Zusammenhang mit der T\u00e4tigkeit Sorge haben, sich strafbar zu machen, w\u00fcrde den Betroffenen dieser Weg versperrt, und sie w\u00fcrden andere Wege finden - im Zweifel einsamere und grausamere Wege. Sowohl die gewerbsm\u00e4\u00dfige als auch die gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Hilfeleistung muss daher im Sinne der Betroffenen straffrei bleiben.\n\nDeswegen pl\u00e4diere ich eindringlich daf\u00fcr, gegen alle vier vorgelegten Gesetzentw\u00fcrfe mit Nein zu stimmen. Oder um es mit Montesquieu zu sagen: \u201eWenn es nicht notwendig ist, ein Gesetz zu machen, ist es notwendig, kein Gesetz zu machen.\u201c\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267747,"sequence":104,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267748,"sequence":105,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Hermann Gr\u00f6he erh\u00e4lt nun das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267749,"sequence":106,"sitzung":134,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Wenn wir heute um angemessene Regelungen f\u00fcr die Selbstt\u00f6tungsbeihilfe ringen und dar\u00fcber diskutieren, dann geht es um die Frage: Wie bringen wir die Verpflichtung unserer Rechtsordnung zusammen, W\u00fcrde und Leben des Menschen zu sch\u00fctzen und seine Selbstbestimmung zu achten? Es geht genau darum, wie wir dies zusammenbringen. Da ist es sehr legitim, zu fragen: Was darf der Staat? Dem werde ich mich gleich zuwenden.\n\nAber ich sage sehr deutlich: Es ist v\u00f6llig unangemessen, denen, die wie ich den Entwurf der Kollegen Brand und Griese unterst\u00fctzen, zu unterstellen, sie wollten den Staatsanwalt an das Sterbebett kranker Menschen senden. Es ist der bisherigen Debatte nicht w\u00fcrdig, mit solchen Unterstellungen zu arbeiten.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267750,"sequence":107,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267751,"sequence":108,"sitzung":134,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, es geht um die Frage: Was darf der s\u00e4kulare Staat? Es ist auch davor gewarnt worden, religi\u00f6se Weltanschauung gleichsam zur Grundlage zu machen und das Strafrecht in den Dienst dieser \u00dcberzeugung zu stellen. Ich nehme diese Mahnung sehr ernst. Auch ich will dies nicht. Aber ich weise die in dieser Warnung h\u00e4ufig zum Ausdruck kommende Unterstellung zur\u00fcck, uns sei daran gelegen. Mich motiviert in dieser Frage mein Glaube, aber inhaltlich geht es mir um die Verteidigung der Rechtsschutzorientierung unserer Verfassungsordnung.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267752,"sequence":109,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267753,"sequence":110,"sitzung":134,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was darf der Staat? Ich pl\u00e4diere f\u00fcr den Entwurf der Kolleginnen und Kollegen, weil er eine Regelung mit Ma\u00df und Mitte ist. Ja, ich bin der Meinung, dass es richtig ist, dass unsere Rechtsordnung zum Drama der Selbstt\u00f6tung schweigt. Deswegen bin ich auch daf\u00fcr, dass wir an der Straffreiheit der individuellen Selbstt\u00f6tungsbeihilfe insgesamt festhalten, ohne ein Sonderstrafrecht f\u00fcr irgendeine Berufsgruppe.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267754,"sequence":111,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267755,"sequence":112,"sitzung":134,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig, dass unsere Rechtsordnung dazu schweigt. Aber es ist eine v\u00f6llig unterschiedliche Situation, ob ein zur Selbstt\u00f6tung entschlossener Mensch mit einer anderen Person \u00fcber m\u00f6gliche Unterst\u00fctzungshandlungen redet oder ob Vereine einem unbegrenzten Adressatenkreis dies gleichsam als Dienstleistung anbieten.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267756,"sequence":113,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267757,"sequence":114,"sitzung":134,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Signal der Normalit\u00e4t einer Selbstt\u00f6tung als Handlungsoption ist falsch.\n\nNun ist wiederholt gesagt worden, die \u00c4rzte w\u00fcrden verunsichert. Nun hat Kollege Brand schon darauf hingewiesen, dass dies von der deutschen \u00c4rzteschaft und den Organisationen derer, die als Palliativmedizinerinnen und -mediziner genau diese Arbeit machen, zur\u00fcckgewiesen wird. Sie sagen: Dies sind notwendige Leitplanken, die unsere Beziehung zu den Patientinnen und Patienten sch\u00fctzen. Es ist nach dem Menschenbild gefragt worden. Was ist das eigentlich f\u00fcr ein Menschenbild, wenn wir glauben, die \u00c4rzte vor ihrer eigenen Position sch\u00fctzen zu m\u00fcssen?","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267758,"sequence":115,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267759,"sequence":116,"sitzung":134,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn dann noch gesagt wird, wir hebelten zivilrechtlich die demokratische Festlegung aller deutschen \u00c4rztekammern aus, dass Suizidbeihilfe keine \u00e4rztliche Aufgabe ist, dann ist das Bevormundung der \u00c4rzteschaft.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267760,"sequence":117,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267761,"sequence":118,"sitzung":134,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das f\u00fchrt in die Irre.\n\nDann werden extreme F\u00e4lle genannt, in denen wir die Frage stellen: Haben wir Verst\u00e4ndnis, wenn eine \u00c4rztin oder ein Arzt die Regelungen des Standesrechts \u00fcberschreitet? Ich habe dieses Verst\u00e4ndnis, und der Umstand, dass in keinem einzigen Fall heute eine Approbation entzogen wurde, zeigt, dass die dazu berufenen standesrechtlichen und auch staatlichen Gremien mit Augenma\u00df an diese Frage herangehen. Einem ethischen Dilemma tr\u00e4gt man mit kluger Rechtsanwendung und nicht mit fragw\u00fcrdiger Rechtsaufweichung Rechnung.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267762,"sequence":119,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267763,"sequence":120,"sitzung":134,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer eine Grenzsituation normieren will, der macht am Ende die L\u00f6sung zum Normalfall, und das darf nicht sein. Suizidassistenz ist keine Behandlungsvariante, weder \u00e4rztlicherseits noch durch Vereine. Bitte stimmen Sie f\u00fcr den Gesetzentwurf der Kollegen Brand\/Griese.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267764,"sequence":121,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267765,"sequence":122,"sitzung":134,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267766,"sequence":123,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort der Kollegin Carola Reimann.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267767,"sequence":124,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267768,"sequence":125,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sterben ist etwas h\u00f6chst Individuelles. Niemand kann f\u00fcr einen anderen nachf\u00fchlen; niemand kann das f\u00fcr einen anderen durchleben. Wie man am Ende sterben will, ist von eigenen Erfahrungen, tiefen pers\u00f6nlichen \u00dcberzeugungen und moralischen Einstellungen bestimmt. Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Der Staat hat sich hier weitgehend zur\u00fcckzuhalten.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267769,"sequence":126,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267770,"sequence":127,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Von diesem Grundsatz haben wir uns bei der Erstellung unseres Gesetzentwurfes leiten lassen. Es ist eine behutsame Regelung, die sich weitgehend an dem orientiert, was jetzt bereits gilt. Denn: Wie der Suizid, so ist auch die Beihilfe zum Suizid in Deutschland straffrei, und das schon seit 150 Jahren.\n\nWir wollen mit unserem Gesetzentwurf mehr Rechtssicherheit schaffen und zugleich Freir\u00e4ume erhalten. Mit der Erlaubnis der Suizidbeihilfe f\u00fcr \u00c4rzte, so hei\u00dft es bei uns, beenden wir das Regelungschaos der unterschiedlichen Landesberufsordnungen und geben eine klare Botschaft an alle Betroffenen: Niemand muss ins Ausland fahren, und niemand muss sich an medizinische Laien und selbsternannte Sterbehelfer wenden. Wir wollen, dass sich Menschen in gro\u00dfer Not ihrem Arzt anvertrauen k\u00f6nnen, weil er den Patienten am besten kennt und weil er ihn fachlich auch am besten beraten kann.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267771,"sequence":128,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267772,"sequence":129,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich wei\u00df nicht, wie es sich anf\u00fchlt, mit einer qualvollen, unheilbaren Krankheit zu leben. Ich wei\u00df auch nicht, welche Entscheidung ich in diesem Fall treffen w\u00fcrde. Ich wei\u00df nur: Sollte ich in dieser Situation sein, will ich f\u00fcr mich pers\u00f6nlich meinen eigenen Weg finden d\u00fcrfen. Als Abgeordnete sage ich: Ich will, dass auch andere diese Freiheit haben.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267773,"sequence":130,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267774,"sequence":131,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb bin ich fest davon \u00fcberzeugt, dass wir als Gesetzgeber den Menschen die M\u00f6glichkeit des \u00e4rztlich begleiteten Suizids nicht verweigern d\u00fcrfen. In diesem sensiblen Bereich - wenn es darum geht, Menschen in existenzieller Not zu helfen - sollte sich der Gesetzgeber gut \u00fcberlegen, welche staatlichen Eingriffe er verantworten kann. Ich bin mir sicher, in diesem Haus denken viele so.\n\nDazu passt auf den ersten Blick das von den Kollegen Brand und Griese so viel beschworene Bild des Wegs der Mitte; gerade ist es noch einmal angeklungen. Die Botschaft, die damit verbunden werden soll, ist klar: ein Gef\u00fchl von Ma\u00dfhalten, von Ausgewogenheit und von Konsens.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dies ist aber kein Weg der Mitte,","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267775,"sequence":132,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267776,"sequence":133,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"weil dieser Entwurf bei der Regelung dieses hochsensiblen Bereiches auf das Strafrecht zur\u00fcckgreift und \u00c4rzte einer ernsthaften Gefahr staatsanwaltschaftlicher Ermittlungen aussetzt. Dies ist auch deswegen kein Weg der Mitte, weil dieser Entwurf mit einer 150-j\u00e4hrigen Tradition der straffreien Suizidbeihilfe bricht.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267777,"sequence":134,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267778,"sequence":135,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, dar\u00fcber hinaus ist dies kein Weg der Mitte, weil dieser Entwurf die Entscheidungsfreiheit am Lebensende einschr\u00e4nkt, obwohl eine Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger - wir haben viele Gespr\u00e4che in diesem Bereich gef\u00fchrt - diese Entscheidungsfreiheit w\u00fcnscht. Dieser Entwurf w\u00fcrde gravierende Konsequenzen haben, und dar\u00fcber k\u00f6nnen auch beruhigende Bezeichnungen nicht hinwegt\u00e4uschen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267779,"sequence":136,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267780,"sequence":137,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kollegen Brand und Griese, w\u00e4hrend der gesamten Debatte konnten Sie die Sorgen der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte vor staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen nicht \u00fcberzeugend ausr\u00e4umen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267781,"sequence":138,"sitzung":134,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt doch nicht!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267782,"sequence":139,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Gegenteil, die Zweifel sind gr\u00f6\u00dfer geworden. Immer wieder melden sich besorgte Mediziner zu Wort, in den Veranstaltungen, auf den Podien und in den letzten Wochen verst\u00e4rkt auch in den Medien. Die Verunsicherung ist greifbar.\n\nIch verstehe nicht, warum Sie diese Sorgen nicht aufgegriffen haben und mit einem \u00c4nderungsantrag die \u00c4rzte von Ihrer Regelung ausgenommen haben.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267783,"sequence":140,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267784,"sequence":141,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben Sie nicht getan, und damit nehmen Sie in Kauf, dass sich \u00c4rzte von ihren Patienten zur\u00fcckziehen, um strafrechtliche Ermittlungen zu vermeiden.\n\nKolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie um Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Entwurf Hintze\/Reimann\/Lauterbach, der sich an der jetzigen Rechtslage orientiert, mehr Rechtssicherheit f\u00fcr \u00c4rzte und Patienten schafft und damit dieses Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Arzt und Patient, das so wichtig ist, st\u00e4rkt.\n\nZudem gibt es nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr die jetzige Rechtslage einzutreten, wie es auch die Vorsitzende des Deutschen Ethikrats, Professorin Woopen, empfiehlt. In diesem Fall m\u00fcssen Sie bei allen Entw\u00fcrfen mit Nein stimmen.\n\nKolleginnen und Kollegen, der Bundestag hat heute die Chance, nach einer langen intensiven Debatte ein starkes Zeichen gegen eine Versch\u00e4rfung des Strafrechts und f\u00fcr die Selbstbestimmung zu setzen. Es w\u00e4re auch ein starkes Zeichen des Vertrauens in unsere \u00c4rzte und vor allem ein Zeichen des Vertrauens in unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die am Ende ihres Lebens Entscheidungsfreiheit wollen. Ich finde, sie haben unser Vertrauen verdient.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267785,"sequence":142,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267786,"sequence":143,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Petra Sitte.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267787,"sequence":144,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In der Antike geboren, entwickelte sich \u00fcber Jahrhunderte die Idee, dass der Mensch \u00fcber sich selbst, \u00fcber seinen eigenen K\u00f6rper und Geist souver\u00e4n ist.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267788,"sequence":145,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267789,"sequence":146,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Er besitzt in seiner Natur begr\u00fcndete angeborene Rechte. Im 19. Jahrhundert fand diese Idee Eingang in die deutsche Rechts- und Verfassungsgeschichte. Danach kann der Rechtsstaat diese Rechte nicht etwa verleihen; nein, meine Damen und Herren, er hat sie zu garantieren.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267790,"sequence":147,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267791,"sequence":148,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Insbesondere auch die V\u00e4ter und M\u00fctter des Grundgesetzes, obwohl sie alle anderen Gr\u00fcnde gehabt h\u00e4tten, haben gro\u00dfen Wert auf die Souver\u00e4nit\u00e4t des Individuums gelegt.\n\nIch frage mich nun also: Was ist in den letzten Jahren in diesem Land passiert, dass ein Teil des Parlaments meint, jetzt so massiv in diese Souver\u00e4nit\u00e4t eingreifen zu m\u00fcssen?","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267792,"sequence":149,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267793,"sequence":150,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Gibt es irgendeinen wissenschaftlich untersuchten Beweis f\u00fcr die Notwendigkeit? Nein. Es ist vorhin schon gesagt worden: Es gibt keinen. - Das wissen Sie so gut wie ich. Nicht zuletzt wegen dieses Umstands hat die letzte Bundesregierung ihren damaligen Gesetzentwurf zur\u00fcckgezogen.\n\nAls Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr eine Strafrechtsversch\u00e4rfung h\u00f6rt man nun:\n\nErstens hei\u00dft es, die Rechtslage der \u00c4rzte sei unklar. Je nach Landes\u00e4rztekammer - das stimmt - ist sie im Standesrecht verschieden geregelt: Das geht von \u201ekeine Regelung\u201c bis zum Verbot. Dabei k\u00f6nnte das Urteil des Berliner Verwaltungsgerichts von 2012 f\u00fcr Klarheit sorgen. Es hei\u00dft dort - ich zitiere -:\n\nDer \u00e4rztlichen Ethik l\u00e4sst sich kein klares und eindeutiges Verbot der \u00e4rztlichen Beihilfe zu Suizid in Ausnahmef\u00e4llen entnehmen.\n\nDamit ist alles gesagt.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267794,"sequence":151,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267795,"sequence":152,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens stehen Sterbehilfevereine in der Kritik. Roger Kusch mit Sterbehilfe Deutschland gilt als das schwarze Schaf. Nur, mit ihm besch\u00e4ftigen sich regelm\u00e4\u00dfig Ermittlungsbeh\u00f6rden und Gerichte. Also: Unser Rechtsstaat funktioniert doch hier augenscheinlich ziemlich gut, auch ohne strengere Gesetze.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267796,"sequence":153,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267797,"sequence":154,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Vereine Dignitas oder Exit bieten Suizidassistenz an, aber nach Schweizer Recht, nicht nach deutschem Recht. Da haben wir gar nicht einzugreifen. Sie sind also schon jetzt streng reguliert. Andere Sterbehilfevereine, meine Damen und Herren, gibt es in Deutschland gar nicht.\n\nWas es aber schon gibt, ist die Sorge, dass sich Vereine neu bilden k\u00f6nnten. Die Gesetzentw\u00fcrfe der Gruppen um Herrn Hintze bzw. um Frau K\u00fcnast nehmen diese beiden Punkte ernst. Wir stellen aber nicht die Selbstbestimmung der Menschen infrage. Wir wollen wegen diffuser Besorgnisse nicht in Grundrechte eingreifen. Urspr\u00fcnglich wollten wir eigentlich an der Rechtslage auch gar nichts \u00e4ndern. Aber unsere Entw\u00fcrfe sind jetzt vor dem Hintergrund einer Verbotsdebatte auch in dem Geist entstanden: besser den bew\u00e4hrten Rechtszustand sch\u00fctzen, als der Bev\u00f6lkerung, auch der konfessionell gebundenen Bev\u00f6lkerung, gegen ihren mehrheitlichen Willen das Strafrecht aufzuzwingen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267798,"sequence":155,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267799,"sequence":156,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Rechtfertigen nun die gef\u00fchlten oder geglaubten Gr\u00fcnde f\u00fcr ein Verbot oder f\u00fcr eine massive Einschr\u00e4nkung der Sterbehilfe wirklich eine solch historische Mission, dass der 18. Deutsche Bundestag der Meinung ist, Normen und Werte einer Jahrhunderte andauernden liberalen Tradition durch eine Strafrechtsversch\u00e4rfung \u00fcber Bord werfen zu d\u00fcrfen? Das entspr\u00e4che vielleicht den theologischen Vorstellungen der gro\u00dfen Religionsgemeinschaften. Aber wir, meine Damen und Herren, sind das Parlament eines s\u00e4kularen Staates.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267800,"sequence":157,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267801,"sequence":158,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Menschen in diesem Land wollen ihre Sinnwelten und ihre Selbstbestimmung leben. Der Bundestag w\u00fcrde mit einem Verbot oder mit einer Strafrechtsversch\u00e4rfung essenziell Selbstbestimmungsrechte aus Artikel 1 des Grundgesetzes einschr\u00e4nken, und zur W\u00fcrde des Menschen geh\u00f6rt eben nicht nur sein Leben und dessen selbstbestimmte Gestaltung, sondern es geh\u00f6ren auch Sterben und Tod dazu. Wieso soll es in diesen Phasen anders sein?\n\nWieso, so frage ich Sie, meine Damen und Herren, die Sie f\u00fcr eine Strafrechtsversch\u00e4rfung sind, haben Sie bei solchen Entscheidungen ein solch tiefes Misstrauen gegen\u00fcber den Menschen in diesem Land? Wieso sollen diese nicht sehr bedacht genau dar\u00fcber viele Jahre nachgedacht haben, aus ihrer konkreten Situation heraus mit Angeh\u00f6rigen geredet haben usw.?\n\nUnd schlie\u00dflich: Wieso glauben Sie, meine Damen und Herren, dass nachfolgende Generationen nicht genauso mit den Freiheiten umgehen k\u00f6nnen, die uns die g\u00fcltige Rechtslage seit \u00fcber 140 Jahren bietet? Wenn sich bis heute keine gravierenden Fehlentwicklungen eingestellt haben, warum bitte sollen nachfolgende Generationen verantwortungsloser als wir entscheiden?","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267802,"sequence":159,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267803,"sequence":160,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch deshalb sei gesagt: Eines Verbots- oder Versch\u00e4rfungsgesetzes bedarf es nicht. Deshalb werbe ich daf\u00fcr: Begegnen Sie dem Verbotsentwurf der Gruppe um Herrn Sensburg und der unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Strafrechtsversch\u00e4rfung der Gruppe um Herrn Brand und Frau Griese mit einem Nein!\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267804,"sequence":161,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267805,"sequence":162,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Veronika Bellmann ist die n\u00e4chste Rednerin.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267806,"sequence":163,"sitzung":134,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":609.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sterben geh\u00f6rt zum Leben dazu. Die Diskussion um das Hospiz- und Palliativgesetz gestern und um die Sterbehilfe heute hat dieses Thema gewisserma\u00dfen enttabuisiert, auch die Frage, wie weit Fremdhilfe und Selbstbestimmung gehen d\u00fcrfen. Das hat verfassungsm\u00e4\u00dfige Grenzen.\n\nVerfassungsrechtlich sicher ist der Gesetzentwurf Sensburg\/D\u00f6rflinger\/H\u00fcppe, weil er keine rechtlichen Grauzonen bietet. Wir stellen klar, dass Suizid und Beihilfe zum Suizid verschiedene Rechtsg\u00fcter sind. In anderen Gruppenentw\u00fcrfen wird darauf abgestellt, dass Selbstt\u00f6tung nicht strafbar ist und Beihilfe demnach auch nicht. Der Suizid betrifft aber das eigene Leben, Suizidbeihilfe ein fremdes Leben. Deswegen ist es f\u00fcr uns eine strafbare Handlung. Lediglich der Abbruch nicht indizierter medizinischer Behandlungen und vom Patienten gew\u00fcnschte Behandlungsabbr\u00fcche bleiben straffrei. Wir kennen das von der Patientenverf\u00fcgung.\n\nSuizidbeihilfe bedeutet f\u00fcr uns Gefahr f\u00fcr den Lebensschutz. Schon ein kurzer Blick in die Suizidforschung zeigt, dass Selbstmordabsichten meist Hilferufe sind. Sie fragen nicht nach Beendigung des Lebens, sondern sie verdeutlichen den Wunsch nach Beendigung des Leidens. Oftmals ist es auch die Angst der Menschen vor unertr\u00e4glichen Schmerzen und vor Einsamkeit. Sie ist dann so gro\u00df, dass sie die Angst vor dem Sterben \u00fcberlagert.\n\nDie Angst vor dem Sterben k\u00f6nnen wir niemandem nehmen. Aber wir k\u00f6nnen Schmerzen lindern und Einsamkeit verhindern. F\u00fcr beides haben wir die richtigen, wenn auch noch sehr ausbauf\u00e4higen Hilfsangebote. Ich spreche von ambulanter und station\u00e4rer Palliativmedizin und von Hospizbetreuung. Zuallererst den Gr\u00fcnden von Selbstt\u00f6tungsabsichten durch menschliche Zuwendung und beste medizinische Versorgung entgegenzutreten, daf\u00fcr sollten wir unsere ganze Zeit, Kraft und Energie aufwenden,","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267807,"sequence":164,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267808,"sequence":165,"sitzung":134,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":609.0,"speaker_party":"cducsu","text":"statt zuerst dar\u00fcber nachzudenken, wie wir das Helfen beim Selbstt\u00f6ten irgendwie rechtlich absichern k\u00f6nnen, und den Menschen noch zuzureden, Selbstmord sei das gute Recht ihrer Selbstbestimmung. Zum Leben zu verhelfen, ist immer besser, als zum Sterben zu verhelfen.\n\nGute Palliativ- und Hospizversorgung und die Unterst\u00fctzung pflegender Angeh\u00f6riger verhindert sehr oft den Wunsch nach Suizid. Da wei\u00df ich, wovon ich rede. Ich habe mich schon fr\u00fchzeitig mit dem Thema Kinderhospiz besch\u00e4ftigt, in meinem Wahlkreis das erste station\u00e4re Hospiz auf den Weg gebracht, und in meiner Familie haben wir erst den Vater gepflegt, bis er zu Hause verstarb, und begleiten nun die Mutter auf dem letzten St\u00fcck ihres Lebensweges. Sowohl unsere Hospizpatienten als auch meine Mutter geben uns deutlich zu verstehen, wie gut ihnen Zuwendung medizinischer und menschlicher Art tut. Was die Hospizmitarbeiter und Angeh\u00f6rigen - in meinem Falle vorwiegend meine Schwester - mit ganzer Hingabe tun, rettet Menschenleben.\n\nUnd: Ja, auch das Leben mit einer unheilbaren Krankheit und in der Schw\u00e4che des Alters ist noch lebenswert. Wenn ich aber den Willen zum Leben dem Sterbewillen unterordne und noch eine medizinische Assistenz in Aussicht stelle, dann kann an die Stelle des Willens zum vorzeitigen Sterben schleichend mutma\u00dflicher Wille und irgendwann das gesellschaftliche Sollen treten. Das w\u00e4re ein Dammbruch, weil dann Suizid zur Normalit\u00e4t werden kann.\n\nEs behaupte keiner, dass ich hier Schwarzmalerei betreibe. Schauen wir in eines unserer Nachbarl\u00e4nder, die Niederlande. Dort ist Sterbehilfe seit 14 Jahren erlaubt. Der Niederl\u00e4nder Gerbert van Loenen hat ein Buch \u00fcber Sterbehilfe in den Niederlanden geschrieben. Als sein Partner infolge einer Operation wegen eines Hirntumors im 32. Lebensjahr schwerbehindert wurde, stellten Freunde dessen Lebensrecht infrage:\n\nEs kamen sehr brutale Spr\u00fcche. Ein Freund meinte: \u201eNiek\n\n- so hie\u00df der junge Mann -\n\nw\u00e4re besser tot gewesen. Das ist doch kein Leben mehr.\u201c\n\nUnd zum Patienten selbst sagte jemand:\n\nEs ist deine Wahl, weiterzuleben. Dann sollst du auch nicht meckern.\n\nVan Loenen sagt dazu:\n\nMan sagt: \u201eNa ja, in solch einer Lage will man ja nicht leben.\u201c Und daraus wird geschlossen: Wer in dieser Lage ist, sollte besser tot sein. Wenn sich jemand umbringt, gibt es Verst\u00e4ndnis, wenn er weiterleben m\u00f6chte, nicht. \u2026\n\n\u2026 und die Entwicklung geht immer weiter. Auch unertr\u00e4gliches psychisches Leid reicht als Begr\u00fcndung f\u00fcr T\u00f6tung auf Verlangen. Vor einigen Monaten wurde das Leben einer Frau beendet, die unter Mysophobie, krankhafter Angst vor Ansteckung, litt.\n\nKeiner m\u00f6ge behaupten, das wird es in Deutschland nicht geben. Beim Tod meines Vaters bekam ich gesagt, dass wir nun froh sein k\u00f6nnten, dass es zu Ende und dass es ja ein notwendiger Tod gewesen sei. Mein Vater war mit 67 Jahren zu Hause nach vorzeitiger Demenz verstorben.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267809,"sequence":166,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie achten bitte auch auf die Zeit.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267810,"sequence":167,"sitzung":134,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":609.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oder nehmen wir das Beispiel vom Beginn des Lebens, wenn Eltern mit behinderten Kindern angesprochen werden. Kollege H\u00fcppe kann davon ein Lied singen. Erst k\u00fcrzlich wurde er von Dr. Hanjo Lehmann, Mitglied des Deutschen Schriftstellerverbandes und der Arbeitsgemeinschaft \u00c4rztliche Sterbehilfe, kontaktiert. Er sagte: \u201eDein Sohn, der behindert ist, wird dich irgendwann fragen: Vater, warum lebe ich? Ich will sterben. Ich bin der Welt doch nur eine Last.\u201c Der Tod geh\u00f6rt zum Leben, aber die Selbstt\u00f6tung darf nicht zur Normalit\u00e4t und der assistierte Suizid nicht zum selbstverst\u00e4ndlichen Angebot werden, f\u00fcr das wom\u00f6glich noch ein Rezept ausgestellt wird.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267811,"sequence":168,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen jetzt wirklich zum Schluss kommen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267812,"sequence":169,"sitzung":134,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":609.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum letzten Satz. \u00c4rzte sind Lebens- und keine Sterbehelfer. Unser Antrag ist deshalb eine klare Wertentscheidung f\u00fcr das Recht auf Leben. Der Philosoph Robert Spaemann sagt -","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267813,"sequence":170,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das war jetzt der letzte Satz, Frau Kollegin.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267814,"sequence":171,"sitzung":134,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":609.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267815,"sequence":172,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin S\u00fctterlin-Waack.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267816,"sequence":173,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267817,"sequence":174,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":113.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Nicht immer sind wir Parlamentarier in der Situation, dass unsere Meinung mit der Mehrheitsmeinung der Bev\u00f6lkerung \u00fcbereinstimmt. Bei unserem Antrag ist das weitgehend so. Nach einer letzten Umfrage aus dem Juni 2015 bef\u00fcrworten 81 Prozent der Bev\u00f6lkerung Sterbehilfe, 43 Prozent gar die aktive Sterbehilfe. Aktive Sterbehilfe, das m\u00f6chte ich betonen, spielt in unserer Debatte keine Rolle.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267818,"sequence":175,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267819,"sequence":176,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":113.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ebenfalls hohe Zustimmungsraten dokumentieren Umfragen, ob private Sterbehilfeorganisationen in Deutschland erlaubt sein sollen.\n\nIm parlamentarischen Verfahren, das wir heute, nach einem Jahr verantwortungs- und wertvoller Diskussion, abschlie\u00dfen wollen, haben alle vier Gesetzentw\u00fcrfe zur Sterbebegleitung Kritik erfahren. Auf Einzelheiten muss ich hier nicht mehr eingehen. Sie wurden hinl\u00e4nglich, auch heute, er\u00f6rtert.\n\nWir beantragen dagegen, festzustellen, dass neue Straftatbest\u00e4nde hinsichtlich der Sterbehilfe nicht erforderlich sind.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267820,"sequence":177,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267821,"sequence":178,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":113.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es sollte bei der jetzigen Rechtslage bleiben: Beihilfe zum Suizid bleibt straffrei, die T\u00f6tung auf Verlangen ist weiterhin strafbewehrt.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267822,"sequence":179,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267823,"sequence":180,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":113.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer die Grenze von der Hilfeleistung zur Tatherrschaft \u00fcberschreitet, muss mit strafrechtlichen Ermittlungen rechnen. Das gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die relativ neuen Sterbehilfevereine. Unser Rechtsstaat hat die notwendigen Instrumente. Ermittlungen erfolgen derzeit, wie wir alle wissen. Es gibt dazu eine gefestigte Rechtsprechung.\n\nIch habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diejenigen, die Sterbehilfevereine ablehnen, sei es aus moralischen Gr\u00fcnden, aber auch deswegen, weil sie eine Sogwirkung bef\u00fcrchten. Bis jetzt sprechen die Zahlen nicht f\u00fcr eine Sogwirkung. Von 100 000 Selbstmordversuchen im Jahr werden circa 10 000 beendet. Im Jahr 2014 hat die Sterbehilfe Deutschland - wir haben es schon geh\u00f6rt: die einzige Sterbehilfeorganisation in Deutschland - 44 Suizidbegleitungen durchgef\u00fchrt. Das sind 0,4 Prozent aller Suizide.\n\nVon einer Sogwirkung kann meines Erachtens auch deswegen nicht gesprochen werden, da die Selbstmordzahlen insgesamt von 18 000 in 1980 auf 10 000 in 2014 gesunken sind, und das obwohl wir seit dem Jahr 2008 Sterbehilfevereine in Deutschland haben. Auch verst\u00e4rkte Suizidpr\u00e4vention und bessere Palliativversorgung k\u00f6nnen ein Grund f\u00fcr die gesunkenen Zahlen sein.\n\nIch wei\u00df, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, dass viele Gegner der Sterbehilfevereine bef\u00fcrchten, dass mit dem Tod Gesch\u00e4fte gemacht werden.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267824,"sequence":181,"sitzung":134,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wird schon!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267825,"sequence":182,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":113.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich gebe allerdings zu bedenken, dass eingetragene Vereine keine wirtschaftlichen Zwecke verfolgen d\u00fcrfen und ihnen bei Zuwiderhandlung der Vereinsstatus entzogen wird. Verstehen Sie uns bitte nicht falsch: Auch f\u00fcr uns haben s\u00e4mtliche Hilfen und Beratungsangebote selbstverst\u00e4ndlich Vorrang. Die Palliativmedizin muss weiter ausgebaut werden.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267826,"sequence":183,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267827,"sequence":184,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":113.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber, meine Damen und Herren, wir halten die uneingeschr\u00e4nkte Entscheidungsm\u00f6glichkeit eines jeden Einzelnen am Ende seines Lebens f\u00fcr so wichtig, dass wir keine Strafbarkeit des assistierten Suizids m\u00f6chten.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267828,"sequence":185,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267829,"sequence":186,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":113.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bitte Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, eindringlich darum, noch einmal zu \u00fcberlegen, ob wir zum jetzigen Zeitpunkt wirklich Gesetzes\u00e4nderungen brauchen. Sollte heute kein Gesetzentwurf eine Mehrheit bekommen, dann hei\u00dft das nicht, dass wir uns die Debatten, Arbeitstreffen und Anh\u00f6rungen der letzten zw\u00f6lf Monate h\u00e4tten sparen k\u00f6nnen. Wir haben hier keine nutzlosen Debatten im Parlament und in der Gesellschaft gef\u00fchrt; denn wir haben mit der Diskussion, mit dem Austausch von weltanschaulichen Standpunkten, von ethischen und juristischen Fragen dazu beitragen, dass das Thema Tod, Leid und Sterblichkeit ein St\u00fcck mehr enttabuisiert wurde. Auch das ist ein Erfolg.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267830,"sequence":187,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267831,"sequence":188,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":113.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei jeder Diskussion, die ich zu diesem Thema bestritten habe, habe ich zitiert, was uns unser Bundestagspr\u00e4sident Lammert bei der Orientierungsdebatte mit auf den Weg gegeben hat. Ich darf Sie, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, zitieren:\n\nDabei wird der Gesetzgeber seine ganze Sorgfalt nicht nur der Frage widmen m\u00fcssen, wo es zwischen individueller Selbstbestimmung auf der einen Seite und \u00e4rztlicher Verantwortung auf der anderen Seite Handlungs- und Regelungsbedarf gibt, sondern auch, ob \u00fcberhaupt und wie dieser Handlungsbedarf in allgemeinverbindlichen gesetzlichen Regelungen \u00fcberzeugend gel\u00f6st werden kann.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267832,"sequence":189,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267833,"sequence":190,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Elisabeth Scharfenberg ist die n\u00e4chste Rednerin.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267834,"sequence":191,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267835,"sequence":192,"sitzung":134,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In unserer Gesellschaft leben immer mehr \u00e4ltere und pflegebed\u00fcrftige Menschen, Menschen mit psychischen Erkrankungen, Menschen, die alleine leben, Menschen, die durch ihre Lebensumst\u00e4nde sehr verletzlich geworden sind und deshalb unseren besonderen Schutz brauchen. Wie aufgehoben sich diese Menschen in unserer Gesellschaft f\u00fchlen, das ist auch vom Ausgang der heutigen Debatte abh\u00e4ngig.\n\nIn unseren Diskussionen und Reden ist viel von Selbstbestimmung die Rede. Selbstbestimmung ist aber keine Einbahnstra\u00dfe. Selbstbestimmung braucht Bedingungen, unter denen eine freie Entscheidung m\u00f6glich ist.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267836,"sequence":193,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267837,"sequence":194,"sitzung":134,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bezweifle, dass das bei den meisten Suiziden - assistiert oder nicht - der Fall ist.\n\nWenn wir genauer hinschauen, warum vor allem \u00e4ltere Menschen aus dem Leben scheiden wollen, dann sehen wir, dass sie niemandem zur Last fallen wollen. Sie haben Angst, Dinge nicht mehr allein tun zu k\u00f6nnen. Sie haben Angst, dement zu werden. Sie haben Angst vor Pflegebed\u00fcrftigkeit. Viele leiden unter chronischen Schmerzen, unter versteckten Altersdepressionen, und viele sind einfach nur sehr, sehr einsam.\n\nSeelische Erkrankungen oder akute Krisen sind oft die Gr\u00fcnde f\u00fcr den Wunsch, sich das Leben zu nehmen. Oft ist das Verlangen nach einem Suizid ein Hilferuf, der an uns gerichtet ist: Wende dich doch endlich mir zu! Siehst du denn \u00fcberhaupt nicht, wie ich leide? - Diese Menschen wollen nicht um jeden Preis sterben. Diese Menschen befinden sich einmalig in einer Situation, aus der sie in dieser Situation keinen Ausweg wissen. Als Sozialarbeiterin habe ich mehr als nur einmal Menschen in solchen Situationen erlebt und begleitet; ich wei\u00df durchaus, wovon ich hier rede.\n\nSuizid ist nicht eine Option im Leben, die gleichberechtigt neben anderen steht. Und genau darum geht es in unserem Gesetzentwurf: Suizidbeihilfe darf keine normale Dienstleistung werden. Suizidbeihilfe darf nicht allt\u00e4glich oder normal f\u00fcr unsere Gesellschaft sein.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267838,"sequence":195,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267839,"sequence":196,"sitzung":134,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir f\u00fcrchten: Wo es ein Angebot gibt, gibt es auch eine Nachfrage, und wenn etwas gesetzlich geregelt ist und h\u00e4ufiger praktiziert wird, erweckt es den Eindruck von Normalit\u00e4t, von Unbedenklichkeit.\n\nDie schleichende Normalisierung der Sterbehilfe beschrieb der niederl\u00e4ndische Medizinethiker Theo Boer in der letzten Woche sehr eindrucksvoll in einem Interview mit der Frankfurter Allgemeinen Zeitung. Da sagte er: Die Zahl der assistierten Suizide in den Niederlanden steigt, trotz guter Palliativversorgung. Die Enttabuisierung, die Normalit\u00e4t von Sterbehilfe, l\u00e4sst die Kritik daran verstummen. Die Dienstleistung Sterbehilfe wird immer seltener infrage gestellt. Daraus entsteht ein Druck bei den Menschen, diese Dienstleistung in Anspruch zu nehmen. - Die steigende Zahl der assistierten Suizide in den Niederlanden zeigt: Das sind keine vagen Vermutungen.\n\nDie organisierte Sterbehilfe suggeriert uns: Wir haben eine ganz einfache L\u00f6sung f\u00fcr all eure Probleme; das Erbe f\u00fcr die Kinder und die Enkel muss nicht f\u00fcr die teure Pflege aufgebracht werden. - Woher das Zweifeln am Leben kommt, darum muss sich dann keiner mehr k\u00fcmmern, da muss keiner mehr nachforschen.\n\nIn der aktuellen Debatte wird h\u00e4ufig das Gef\u00fchl vermittelt, dass Alter, Schw\u00e4che, Demenz oder Pflegebed\u00fcrftigkeit Zust\u00e4nde sind, die einem Menschen die W\u00fcrde nehmen. Das m\u00f6chte ich ganz klar zur\u00fcckweisen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267840,"sequence":197,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267841,"sequence":198,"sitzung":134,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt kein w\u00fcrdeloses Leben, auch nicht in der Demenz. Wir machen es nur w\u00fcrdelos, wenn wir den Menschen nicht verstehen, wenn wir den Menschen degradieren, wenn wir \u00fcber ihn reden anstatt mit ihm. Es ist nicht w\u00fcrdelos, auf Hilfe angewiesen zu sein. Es ist nicht w\u00fcrdelos, sich von anderen Menschen pflegen zu lassen.\n\nNoch ein Missverst\u00e4ndnis m\u00f6chte ich aufkl\u00e4ren: Unser Gesetzentwurf \u00e4ndert nichts an der Tatsache, dass der Suizid in Deutschland straflos ist. Er \u00e4ndert nichts daran, dass Menschen, die einem anderen beim Suizid helfen, in der Regel ebenfalls straflos bleiben. Unser Gesetzentwurf schr\u00e4nkt die Entscheidungsfreiheit des Einzelnen nicht ein.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267842,"sequence":199,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267843,"sequence":200,"sitzung":134,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gilt auch f\u00fcr \u00c4rzte. Wenn \u00c4rzte im Einzelfall Hilfe beim Suizid leisten, so machen sie es doch nicht zum regelm\u00e4\u00dfigen Mittelpunkt ihrer T\u00e4tigkeit und bleiben somit nach unserem Gesetzentwurf straflos; das wurde in der Anh\u00f6rung im Rechtsausschuss best\u00e4tigt. Dies gilt auch f\u00fcr die Palliativ\u00e4rzte. Das ist auch der Grund, warum gerade der Deutsche Hospiz- und PalliativVerband und die Deutsche PalliativStiftung unseren Vorschlag ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen.\n\nSterben ist etwas sehr Individuelles - ob es sich um Suizid handelt oder nicht. Wir d\u00fcrfen es nicht in die H\u00e4nde irgendwelcher Organisationen legen. Darum ist es auch keine L\u00f6sung, einfach gar nichts zu tun. Und wir sollten das Sterben auch nicht komplett durchregeln. In diesem Sinne bitte ich Sie sehr herzlich um Unterst\u00fctzung unseres Gesetzentwurfs, den ich gemeinsam mit meinen Kolleginnen und Kollegen Kerstin Griese, Michael Brand, Kathrin Vogler, Dr. Harald Terpe und anderen entwickelt habe.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267844,"sequence":201,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267845,"sequence":202,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile der Kollegin Dagmar W\u00f6hrl das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267846,"sequence":203,"sitzung":134,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Jeder von uns hat sich mit dem Thema Sterbehilfe anders auseinandergesetzt. Wir haben auf allen Ebenen respektvoll miteinander diskutiert. Viele von uns haben pers\u00f6nliche Erfahrungen mit diesem Thema gemacht, auch ich. Viele haben Hospize besucht. Ich habe in einem Hospiz gearbeitet, um noch n\u00e4her an diesem Thema dran zu sein. Ich habe auch viel gelesen.\n\nEine Geschichte ist mir besonders pr\u00e4sent. Ein junger Patient auf einer Palliativstation litt wegen eines unheilbaren Tumors unter starken Schmerzen. Die Beschwerden konnten gelindert werden. Nach einer Woche konnte er entlassen werden. Er hat sich beim palliativmedizinischen Team bedankt, ging nach Hause und nahm sich das Leben. Das Team war total entsetzt und hat sich gefragt: Warum hat er uns nicht gesagt, dass er Probleme hat? Die Schwester des Patienten, der er sich vorher anvertraut hatte, fragte ihn: Warum hast du nicht mit den Palliativmedizinern gesprochen? Die ersch\u00fctternde Antwort war: Um Gottes willen! Die \u00c4rzte und Pfleger waren so gut zu mir, ich wollte sie nicht in Schwierigkeiten bringen.\n\nJeder versteht, dass man gegen die dubiosen - und das sind sie - Sterbehilfevereine vorgehen will, aber es ist wichtig, wie man dieses Ziel erreicht. Nicht alles, was gut gemeint ist, ist der richtige Weg.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267847,"sequence":204,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267848,"sequence":205,"sitzung":134,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die meisten Menschen entscheiden sich bewusst gegen Sterbehilfevereine, sie entscheiden sich f\u00fcr eine Begleitung durch die \u00c4rzte, durch die Pfleger und durch die Angeh\u00f6rigen.\n\nDie Debatte heute k\u00f6nnte von historischer Bedeutung sein, und zwar deswegen, weil Beihilfe zu einer straflosen Haupttat zuk\u00fcnftig unter Strafe gestellt werden soll. Das ist ein Systembruch nach 150 Jahren erfolgreicher Strafrechtsgeschichte, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nDie Voraussetzung f\u00fcr gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Suizid - bei \u201egesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig\u201c denkt man an Gesch\u00e4ft; jemand will viel Geld verdienen - ist die Wiederholungsabsicht. Im Gesetzentwurf von Brand\/Griese hei\u00dft es, eine Wiederholungsabsicht k\u00f6nnte bereits bei einer einmaligen Hilfe zum selbstbestimmten Sterben gegeben sein. Das hei\u00dft, dass \u00c4rzte und Pfleger, die regelm\u00e4\u00dfig Sterbende begleiten, der konkreten Gefahr staatsanwaltschaftlicher Ermittlungen ausgesetzt sind. Das ist Fakt.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267849,"sequence":206,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267850,"sequence":207,"sitzung":134,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen mit Befragungen und Ermittlungen rechnen. Ich frage Sie: Welcher Arzt geht ein solches Risiko ein? Er wird sich von seinem Patienten entfernen. An wen sollen sich die Patienten dann wenden, wenn sie Suizidgedanken haben, wenn sie Hilfe brauchen? Wir sagen doch immer: Es ist schon lebensbejahend, wenn du wei\u00dft, dass du dich an jemanden wenden kannst, dem du deine Sorgen und Empfindungen anvertrauen kannst. Das ist doch Suizidpr\u00e4vention! Ist das nicht der Fall, dann sieht sich der Patient einer anonymen Entscheidungswelt gegen\u00fcber, und er hat niemanden mehr, dem er sich anvertrauen kann.\n\nDie Diskussion ist auch historisch, weil eigene Anschauungen in Bezug auf Ethik und Moral gegen den Willen der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung mittels Strafrecht durchgesetzt werden sollen. Wir m\u00fcssen uns die Frage stellen: Haben wir als Bundestagsabgeordnete wirklich das Recht, Menschen ohne Not in ihrer Entscheidung in einem so pers\u00f6nlichen Lebensbereich einzuschr\u00e4nken?","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267851,"sequence":208,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267852,"sequence":209,"sitzung":134,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur sagen: Keiner meiner W\u00e4hler hat mir das Recht \u00fcbertragen, zu entscheiden, wie er zu sterben hat.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267853,"sequence":210,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267854,"sequence":211,"sitzung":134,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Strafrecht ist das sch\u00e4rfste Schwert, das ein Staat hat. Das Strafrecht soll nur angewendet werden, wenn es um die Gef\u00e4hrdung von Rechtsg\u00fctern geht. Aber wie ist denn die Situation an unseren Krankenbetten in Deutschland, liebe Kolleginnen und Kollegen? Die konstant niedrigen Fallzahlen in den L\u00e4ndern, in denen \u00e4rztlich assistierter Suizid Gott sei Dank erlaubt ist, belegen eindeutig, dass es die behauptete Gef\u00e4hrdung von Rechtsg\u00fctern nicht gibt.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267855,"sequence":212,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267856,"sequence":213,"sitzung":134,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die meisten Menschen empfinden, dass es sich hier um einen illegitimen \u00dcbergriff des Staates handelt. Ich muss sagen: Mir pers\u00f6nlich widerstrebt es, die existenzielle und h\u00f6chst intime Ausnahmesituationen am Lebensende auf die Ebene der \u00f6ffentlichen Regulierung zu hieven.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267857,"sequence":214,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267858,"sequence":215,"sitzung":134,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Gesetzgeber sollte sich hier zur\u00fcckhalten und die Menschen ihr eigenes Leben so gestalten lassen, wie sie es f\u00fcr richtig halten.\n\nIch glaube, diese Debatte kann eine historische Debatte sein, wenn wir aus den Erfahrungen, die wir in den Diskussionen der letzten Monate gesammelt haben, ableiten, dass wir unsere eigenen, pers\u00f6nlichen Ansichten zur\u00fccknehmen, dass wir die Grenzen unseres Mandates nicht \u00fcberschreiten, dass wir auch den Staat in seine Grenzen verweisen und die Selbstbestimmung \u00fcber die Fremdbestimmung stellen.\n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Danke f\u00fcr die Debatte. Ich sage aber auch: Nein danke f\u00fcr das Ergebnis.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267859,"sequence":216,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267860,"sequence":217,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kai Gehring erh\u00e4lt nun das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267861,"sequence":218,"sitzung":134,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir entscheiden heute \u00fcber die weitreichende Frage, ob es zu einer Kriminalisierung der seit 150 Jahren straflosen Suizidhilfe kommt.\n\nDer Brand\/Griese-Entwurf bringt \u00c4rzte in die Gefahr der Strafverfolgung und belastet das gerade am Lebensende besonders wichtige Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Arzt und Patient schwer.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267862,"sequence":219,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Haus","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267863,"sequence":220,"sitzung":134,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will keine Verbotsgesetze und keine Bevormundung im Bereich der Sterbehilfe; denn zu einem selbstbestimmten Leben geh\u00f6rt auch ein selbstbestimmter Tod. Die allermeisten Menschen von jung bis alt in unserem Land sagen: Mein Ende geh\u00f6rt mir. Diesen Kern der Selbstbestimmung haben wir als Gesetzgeber zu respektieren. \u00dcber die K\u00f6pfe von Sterbewilligen hinweg zu entscheiden, finde ich inhuman.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267864,"sequence":221,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267865,"sequence":222,"sitzung":134,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir als Mitglieder des Bundestages haben nicht das Recht dazu, Sterbewillige zu zwingen, ihren schweren Leidensweg bis zum Ende zu gehen. Das scharfe Schwert des Strafrechts ist die Ultima Ratio unseres Rechtsstaates. Es zu nutzen, obwohl es kein gravierendes, kein empirisch belegtes Ph\u00e4nomen gibt, ist unverantwortlich. Die Suizidhilfe ist seit 150 Jahren erlaubt und kein Problem. Brand, Griese und Sensburg warnen vor Gefahren, die es schlichtweg so nicht gibt.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267866,"sequence":223,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267867,"sequence":224,"sitzung":134,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alle Warnrufe halte ich nicht f\u00fcr plausibel, sondern f\u00fcr Angstsch\u00fcrerei und Horrorszenarien. Die Keule des Strafrechts f\u00fcr einzelne existenzielle und intime Ausnahmesituationen am Lebensende zu schwingen, halte ich daher f\u00fcr unangemessen. Brand, Griese, Sensburg wollen den b\u00f6sen Herrn Kusch treffen, treffen aber alle \u00c4rzte und Sterbehelfer in unserem Land, und das ist problematisch.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267868,"sequence":225,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Haus","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267869,"sequence":226,"sitzung":134,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja widerlegt!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267870,"sequence":227,"sitzung":134,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Suizidhilfe f\u00fchrt dazu, dass \u00c4rzte, die viele totkranke Patienten behandeln und nur in seltenen F\u00e4llen Suizidhilfe leisten, k\u00fcnftig mit staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen rechnen m\u00fcssen; denn \u201egesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig\u201c bedeutet: ohne finanzielle Interessen mit Wiederholungsabsicht zu handeln. Eine Wiederholungsabsicht kann bereits nach einmaliger Suizidhilfe unterstellt werden. Jeder Anfangsverdacht macht zum Beispiel einen Palliativmediziner zu einem Fall f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, und das k\u00f6nnen wir nicht ernsthaft wollen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267871,"sequence":228,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267872,"sequence":229,"sitzung":134,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist jetzt aber das Horrorszenario!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267873,"sequence":230,"sitzung":134,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Wunsch eines qualvoll Sterbenden nach Suizidhilfe wird durch den Entwurf von K\u00fcnast, Sitte und mir genauso abgesichert und gesch\u00fctzt wie durch den Entwurf von Hintze, Reimann und Lauterbach. Auch eine Beibehaltung der geltenden Rechtslage w\u00fcrde diesem Ziel gerecht.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267874,"sequence":231,"sitzung":134,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meistens!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267875,"sequence":232,"sitzung":134,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unsere Gesetzentw\u00fcrfe sichern Sterbewilligen und \u00c4rzten ein H\u00f6chstma\u00df an Selbstbestimmung, Straffreiheit und Rechtssicherheit. Wir brauchen Freiheit f\u00fcr Gewissensentscheidungen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267876,"sequence":233,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN sowie der Abg. Dagmar G. W\u00f6hrl [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267877,"sequence":234,"sitzung":134,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr mich sind \u00fcbrigens die W\u00fcnsche des Sterbenden ma\u00dfgeblich, nicht die der Kirchen. Gerade in unserem religionsneutralen, s\u00e4kularen und pluralistischen Staat haben religi\u00f6se Erw\u00e4gungen im Strafrecht nichts zu suchen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267878,"sequence":235,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267879,"sequence":236,"sitzung":134,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sterbewillige in gr\u00f6\u00dfter Not ben\u00f6tigen F\u00fcrsorge, Zuwendung, helfende H\u00e4nde und ergebnisoffene Gespr\u00e4che. Deswegen will ich, dass das Spektrum der letzten Hilfe beim freiverantwortlichen Suizid weitgehend so erhalten bleibt, wie es ist. Die Behauptung, Suizidbeihilfe werde zum medizinischen Regelangebot, ist haneb\u00fcchen. Suizidhilfe bleibt eine \u00e4rztliche Gewissensentscheidung. Die Initiative geht vom notleidenden Menschen aus. Kein Dr\u00e4ngen, kein Profit - Punkt.\n\nLetzte Hilfe dagegen auf Familienmitglieder zu begrenzen, ist unertr\u00e4glich restriktiv. Menschen, die keine Angeh\u00f6rigen haben oder kein Vertrauensverh\u00e4ltnis zu ihren Verwandten, m\u00fcssen mit einem Arzt \u00fcber letzte Hilfe sprechen k\u00f6nnen und ihn gegebenenfalls um Suizidassistenz bitten k\u00f6nnen. Menschen den Sterbewunsch zu verwehren, ihnen auch das Gespr\u00e4ch zu verwehren und ihre m\u00f6glichen Assistenten zu kriminalisieren, halte ich f\u00fcr unethisch.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267880,"sequence":237,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267881,"sequence":238,"sitzung":134,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer keine Angeh\u00f6rigen hat oder sie nicht um letzte Hilfe bitten kann, darf nicht alleingelassen werden.\n\nAus all diesen Gr\u00fcnden bitte ich Sie: Stimmen Sie f\u00fcr Gesetzentw\u00fcrfe, die Straffreiheit und Selbstbestimmung sichern, und sagen Sie Nein zu Brand\/ Griese. H\u00f6ren Sie auf die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit deutscher Strafrechtsprofessoren, auf die Vorsitzende des Deutschen Ethikrates, auf gro\u00dfe Teile der \u00c4rzteschaft und Palliativmediziner und vor allem auf unsere Bev\u00f6lkerung. Die Menschen, ob Christ oder konfessionslos, wollen ihr Leben so gestalten, wie sie es f\u00fcr richtig halten. Stimmen Sie also f\u00fcr Gesetzentw\u00fcrfe der Vernunft und f\u00fcr die gesellschaftliche Mehrheit.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267882,"sequence":239,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267883,"sequence":240,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bettina Hornhues ist die n\u00e4chste Rednerin.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267884,"sequence":241,"sitzung":134,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":582.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! In einer intensiven Debatte der vergangenen Monate fand eine umfangreiche Meinungsbildung und Meinungssch\u00e4rfung statt, und dies nicht nur bei uns Parlamentariern. Selten wurde in der breiten \u00d6ffentlichkeit \u00fcber ein Thema mit so viel Engagement diskutiert. Dies zeigt, dass es sich heute nicht nur um eine politische, sondern vor allem auch um eine ethische Diskussion handelt.\n\nIch pers\u00f6nlich habe mich nach intensiver Diskussion und gr\u00fcndlicher Abw\u00e4gung entschlossen, dass ich den Gesetzentwurf der Kollegen Dr. Patrick Sensburg und Thomas D\u00f6rflinger unterst\u00fctze; denn dies ist der einzige Gesetzentwurf, der sich gegen eine Legalisierung ausspricht. Die anderen Entw\u00fcrfe, die heute zur Abstimmung stehen, legalisieren die Suizidbeihilfe von Angeh\u00f6rigen und \u00c4rzten und unterscheiden sich nur in den Voraussetzungen, die erf\u00fcllt sein m\u00fcssen. Es darf meiner pers\u00f6nlichen Meinung nach keine Freigabe der Sterbehilfe in irgendeiner Form geben, vor allem aber keine kommerzielle und keine gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Sterbehilfe. Hilfe beim Sterben und nicht Hilfe zum Sterben, den Tod begleiten und nicht herbeif\u00fchren - dieser Leitsatz steht f\u00fcr mich an erster Stelle. Den Grund m\u00f6chte ich Ihnen gerne erl\u00e4utern.\n\nAls Arzttochter bin ich ein Leben lang von den Themen \u201eKrankheit\u201c und \u201eTod\u201c begleitet worden. Es gab viele Patientenf\u00e4lle, die meine Eltern aufgrund ihrer Schwere weit \u00fcber das normale Patientengespr\u00e4ch hinaus besch\u00e4ftigten. Aber eines kam f\u00fcr meine Eltern nicht infrage: dem Tod nachzuhelfen, war das Leid des Patienten noch so gro\u00df. Stattdessen wurden die Patienten begleitet, ihnen das Leiden erleichtert, psychologisch und therapeutisch, immer auf dem modernsten Stand wie bei vielen ihrer Standeskollegen.\n\nIch spreche mich gegen die Straffreiheit aus. Denn nicht nur ich stelle mir die Frage, wo bei einer Legalisierung die Grenze ist. Wird die Hemmschwelle so weit gesenkt, dass Suizid dann pl\u00f6tzlich hoff\u00e4hig wird? Ein Artikel in der FAZ hat j\u00fcngst genau diese These best\u00e4tigt. Seit der Legalisierung der T\u00f6tung auf Verlangen und des assistierten Suizids in den Niederlanden ist die Hemmschwelle zur Selbstt\u00f6tung stetig gesunken. Die Zahlen in den Niederlanden sprechen eine deutliche Sprache. Waren es 2005 noch 1 800 F\u00e4lle, steigerte sich die Zahl im Jahr 2014 bereits auf 5 300 F\u00e4lle. Diese Zahlen spiegeln deutlich wider, dass Sterbehilfe bei unseren Nachbarn zur Normalit\u00e4t geworden ist.\n\nDie Untersuchungen zeigen auch, dass sich der Kreis derer, die Sterbehilfe in Betracht ziehen, deutlich erweitert hat. Waren es anfangs haupts\u00e4chlich Krebskranke und Aidspatienten, finden sich heute Patienten mit vielen verschiedenen Krankheitsbildern wie Demenz, psychiatrische Erkrankungen oder auch altersbedingte Beschwerden darunter. Stattdessen sollten wir unsere medizinischen Fortschritte der letzten Jahrzehnte w\u00fcrdigen und die Forschung weiter unterst\u00fctzen. Denn durch eine bestm\u00f6gliche Palliativmedizin ist eine leidensarme Sterbebegleitung m\u00f6glich. Hierbei stehen die Linderung der Symptome und die Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t im Vordergrund. Das ist aus meiner Sicht auch der richtige Weg.\n\nViele schwerstkranke Patienten antworten auf die Frage, warum sie nicht mehr leben m\u00f6chten, sehr h\u00e4ufig mit dem Wunsch, den Angeh\u00f6rigen nicht l\u00e4nger zur Last fallen zu wollen. Stellt man diese Patienten palliativmedizinisch ein und fragt nach ein paar Tagen nach, hat sich ihre Einstellung vollkommen ge\u00e4ndert. Es ist ein Sinneswandel, der eintritt, wenn der Patient antwortet, dass er unter diesen Umst\u00e4nden - mit der richtigen therapeutischen Ma\u00dfnahme - weiterleben m\u00f6chte. Der Satz \u201eIch will nicht mehr leben\u201c m\u00fcsste richtig hei\u00dfen: Ich will so nicht mehr leben. - Diese Maxime sollten wir in unserer Gesellschaft verankern.\n\nDeswegen war es auch so wichtig, dass wir gestern das Gesetz zur Verbesserung der Hospiz- und Palliativversorgung in Deutschland verabschiedet haben. An dieser Stelle m\u00f6chte ich deshalb einen Dank aussprechen: an die Hospize und die vielen ehrenamtlichen Helfer genauso wie an die vielen pflegenden Angeh\u00f6rigen, die sich aufopferungsvoll einsetzen und ein w\u00fcrdiges Sterben bzw. eine Begleitung bis zum Tod erm\u00f6glichen, sei es in der ambulanten oder in der station\u00e4ren Versorgung. Diesen Menschen ist Hochachtung entgegenzubringen, ganz im Gegensatz zu denjenigen Menschen, die aus dem Tod ein Gesch\u00e4ft machen, kommerzielle Sterbehilfe betreiben und aus dem Leid anderer Kapital schlagen. Denn wer kann uns garantieren, dass diese \u00c4rzte und Sterbehilfevereine den Schwerstkranken gegen\u00fcber die Abw\u00e4gung erm\u00f6glichen? Ich sehe zudem die Gefahr, dass Mitleid die Bewertung zur Sterbehilfe beeinflusst. Das darf meiner Ansicht nach nicht passieren.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267885,"sequence":242,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267886,"sequence":243,"sitzung":134,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":582.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Gesetzentw\u00fcrfe des Kollegen Hintze und der Kollegin K\u00fcnast \u00f6ffnen dagegen T\u00fcr und Tor f\u00fcr etwas, das nicht zu kontrollieren ist. Diese Lasten d\u00fcrfen und sollten wir niemandem auferlegen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267887,"sequence":244,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267888,"sequence":245,"sitzung":134,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":582.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit einem Zitat unseres ehemaligen Bundespr\u00e4sidenten Johannes Rau, der sagte:\n\nWo das Weiterleben nur eine von zwei legalen Optionen ist, wird jeder rechenschaftspflichtig, der anderen die Last seines Weiterlebens aufb\u00fcrdet.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267889,"sequence":246,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267890,"sequence":247,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Brigitte Zypries.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267891,"sequence":248,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267892,"sequence":249,"sitzung":134,"speaker":"Brigitte Zypries (SPD)","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Wenn man bei einem so komplexen und sensiblen Thema nur f\u00fcnf Minuten Redezeit hat, muss man sich begrenzen. Ich will mich deshalb auf die juristische Bewertung beschr\u00e4nken. F\u00fcr die juristische Bewertung gilt bei so sensiblen Themen wie dem, \u00fcber das wir heute reden, ganz besonders, dass man sehr sorgf\u00e4ltig arbeiten muss.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267893,"sequence":250,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267894,"sequence":251,"sitzung":134,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt eigentlich immer!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267895,"sequence":252,"sitzung":134,"speaker":"Brigitte Zypries (SPD)","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade dann, wenn es um Themen wie die Grenze von Leben und Tod geht, muss man sicherstellen, dass man nicht unn\u00f6tig Prozesse produziert. Als ehemalige Bundesjustizministerin wei\u00df ich, wie leicht einem so etwas \u201egelingt\u201c, obwohl man es gar nicht will.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267896,"sequence":253,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267897,"sequence":254,"sitzung":134,"speaker":"Brigitte Zypries (SPD)","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":"spd","text":"Die geltende Rechtslage, meine Damen und Herren, ist so: Sterbewillige m\u00fcssen bis zum Schluss die Tatherrschaft behalten. Dann ist auch die Beihilfe nicht strafbar. Der Vorschlag Sensburg ist zwar klar und eindeutig gefasst; er sieht in seiner Intention aber vor, dass die Beihilfe zur Selbstt\u00f6tung k\u00fcnftig strafbar wird. Das ist eine Regelung, die es - das wurde schon genannt - seit 1871 so nicht gibt. Ich glaube, wir haben keinen Grund, davon abzuweichen. Deswegen werde ich diesem Vorschlag nicht zustimmen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267898,"sequence":255,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267899,"sequence":256,"sitzung":134,"speaker":"Brigitte Zypries (SPD)","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Vorschlag Brand\/Griese sieht vor, dass man im Strafgesetzbuch eine \u00c4nderung einf\u00fcgt, und zwar lautet sie:\n\nWer in der Absicht, die Selbstt\u00f6tung eines anderen zu f\u00f6rdern, diesem hierzu gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig die Gelegenheit gew\u00e4hrt, verschafft oder vermittelt ...\n\nDie ganze Diskussion, die wir in den letzten Wochen und Monaten gef\u00fchrt haben, hat sich um die Fragen gerankt: Kann dieses \u201egesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig\u201c belastbar, sicher, gerichtsfest ausgelegt werden? Wann handelt ein Arzt \u201egesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig\u201c? Das ist v\u00f6llig unklar geblieben. Es gibt dazu ein Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes des Bundestages, das die Zweifel an dieser Regelung \u00fcberzeugend darlegt. Die Sachverst\u00e4ndigen haben das in der Anh\u00f6rung best\u00e4tigt. Deswegen m\u00f6chte ich gerne sagen: Es geht hier nicht um eine Kriminalisierung der \u00c4rzte - solche Aussagen finde ich auch falsch, was diesen Gesetzentwurf anbelangt -,","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267900,"sequence":257,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267901,"sequence":258,"sitzung":134,"speaker":"Brigitte Zypries (SPD)","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":"spd","text":"sondern es geht darum, dass man aufgrund dieser Unsicherheit - was hei\u00dft \u201egesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig\u201c? - eine Vielzahl von Prozessen produziert. Das gilt es zu vermeiden.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267902,"sequence":259,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267903,"sequence":260,"sitzung":134,"speaker":"Brigitte Zypries (SPD)","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem Vorschlag Hintze\/Reimann wird vorgesehen, den Widerspruch in der gegenw\u00e4rtigen schwierigen Rechtslage - einerseits ist die Sterbebeihilfe straffrei, andererseits ist die Sterbebeihilfe nach dem \u00e4rztlichen Standesrecht verboten - dadurch aufzul\u00f6sen, dass man \u00c4rzten diese Hilfestellung durch Einf\u00fcgungen im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch ausdr\u00fccklich erlaubt. Es ist von meinen Vorrednerinnen hier schon gesagt worden: Das ist verfassungsrechtlich einfach nicht zul\u00e4ssig, weil das \u00e4rztliche Standesrecht in der Kompetenz der Bundesl\u00e4nder bzw. in der Selbstverwaltung der \u00c4rzteschaft liegt.\n\nVorhin hat jemand gesagt, der Vorschlag richte weiter keinen Schaden an. Er w\u00fcrde aber auf alle F\u00e4lle beklagt werden. So viel ist doch sicher.\n\nDer Vorschlag K\u00fcnast\/Sitte sieht dagegen als einziger Vorschlag ein v\u00f6llig neues, eigenst\u00e4ndiges Gesetz vor, mit dem Verhaltensweisen unter Strafe gestellt werden, die nach geltendem Recht nicht strafbewehrt sind. Dar\u00fcber hinaus - das ist mir auch sehr als schwierig aufgesto\u00dfen - muss derjenige, der in \u201eorganisierter oder gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfiger Form\u201c Hilfe zur Selbstt\u00f6tung leisten will, ein schriftlich dokumentiertes Beratungsgespr\u00e4ch f\u00fchren.\n\nDie erste Frage ist hier: Was hei\u00dft eigentlich \u201e in organisierter oder gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfiger Form\u201c? Auch das ist wieder eine Frage nach der Bestimmtheit des Begriffes. Dass s\u00e4mtliche Beratungsprotokolle von den Protagonisten, die sich gegen dieses \u00e4rztliche Verhalten wehren wollen, auch noch vor Gericht angefochten werden, weil die Gespr\u00e4che nicht ordentlich dokumentiert worden sind - wir kennen das ja aus dem Pflegebereich -, k\u00f6nnen wir, glaube ich, gerade in diesem sensiblen Bereich nicht brauchen.\n\nEs ist also sicher, dass jeder dieser drei Gesetzentw\u00fcrfe vor Gericht beklagt werden w\u00fcrde - von Organisationen sowieso, aber auch von Einzelpersonen, die sich entweder in ihrer Handlungsfreiheit eingeschr\u00e4nkt f\u00fchlen oder als Angeh\u00f6rige \u00e4rztliches Verhalten kritisieren. Das hei\u00dft, wir w\u00fcrden mit jeder dieser Regelungen mehr Probleme schaffen, als wir l\u00f6sen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267904,"sequence":261,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267905,"sequence":262,"sitzung":134,"speaker":"Brigitte Zypries (SPD)","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":"spd","text":"Daneben w\u00fcrden wir gerade in diesem sensiblen Bereich f\u00fcr viele Jahre eine enorme Rechtsunsicherheit schaffen.\n\nHerr Gr\u00f6he, Sie haben vorhin gesagt: Wir brauchen eine kluge Rechtsanwendung. Ich kann dazu nur sagen: Damit haben Sie v\u00f6llig Recht. Das Problem ist nur: Dar\u00fcber entscheidet der Gesetzgeber nicht mehr. Der Gesetzgeber macht ein Gesetz, und die Anwendung obliegt dann den Gerichten, die sich mit denen zu befassen haben, die dagegen klagen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267906,"sequence":263,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267907,"sequence":264,"sitzung":134,"speaker":"Brigitte Zypries (SPD)","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":"spd","text":"Was dann dabei herauskommt, k\u00f6nnen wir - zum Gl\u00fcck - nicht mehr beeinflussen. Das Problem ist einfach, dass wir das dann nicht mehr regeln k\u00f6nnen.\n\nDeswegen glaube ich, dass wir mit der bestehenden Rechtslage die gewerbsm\u00e4\u00dfig assistierte Selbstt\u00f6tung weiterhin als unzul\u00e4ssig beschreiben sollten. Die Staatsanwaltschaften - das wurde ja bereits gesagt - ermitteln. Die Menschen, die ihr Leiden beenden m\u00f6chten, erhalten eine ergebnisoffene Beratung: eben nicht nur zum Sterben, sondern auch zum Weiterleben.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267908,"sequence":265,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267909,"sequence":266,"sitzung":134,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Volker Kauder ist der n\u00e4chste Redner.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267910,"sequence":267,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267911,"sequence":268,"sitzung":134,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass wir es heute mit einem jeden pers\u00f6nlich besonders fordernden Thema zu tun haben, zeigt schon die ungew\u00f6hnliche Beratungskonstellation, beginnend mit einer Orientierungsdebatte, mit der wir uns erst einmal Klarheit \u00fcber das Feld verschafft haben, das wir bearbeiten oder nicht bearbeiten wollen, \u00fcber eine ein Jahr dauernde interne Diskussion mit Sachverst\u00e4ndigen bis hin zu einem Meinungsbild, das wir uns verschafft haben. Jeder Einzelne muss diese Entscheidung f\u00fcr sich selbst treffen. Es gibt keine F\u00fchrungsvorgabe durch Fraktionen. Jeder ist hier selber gefordert.\n\nIch habe gro\u00dfen Respekt vor der Entscheidung jedes Einzelnen, und ich bitte darum, dass dies gegenseitig gilt. Bei der einen oder anderen Rede, die ich hier geh\u00f6rt habe, hatte ich den Eindruck, dass die eigene \u00dcberzeugung - es ist ja richtig, dass man eine solche hat - auch dazu verwendet wird, die \u00dcberzeugung anderer in einer Art und Weise zu kritisieren, die mit dem, was im Gesetzentwurf steht, nicht \u00fcbereinstimmt.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267912,"sequence":269,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267913,"sequence":270,"sitzung":134,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will gar nicht \u00fcber andere sprechen; denn es ist schon fordernd genug, \u00fcber das zu sprechen, was man selber will. Was wollen wir? Ich glaube, wir sind uns zu einem gro\u00dfen Teil dar\u00fcber einig, dass wir keine Sterbehilfevereine haben wollen, bei denen Menschen einen Beitrag bezahlen m\u00fcssen. Wenn sie eine schnellere L\u00f6sung haben wollen, ist der Beitrag h\u00f6her. Dann wird ein Sterben ohne weitere Pr\u00fcfung organisiert, allein nach dem Motto: Wer will, der kann. - Das wollen wir alle nicht.\n\nWenn man das h\u00f6rt, was heute \u00fcber das Thema Selbstbestimmung gesagt wird, k\u00f6nnte man den Eindruck haben, dass die eine oder andere Gruppierung den Suizid verbieten will. Genau dies ist nicht der Fall. Der Suizid wird \u00fcberhaupt nicht verboten, sondern jeder kann selbstbestimmt entscheiden. Aber ich glaube: Es gibt nicht den Anspruch eines Einzelnen darauf, dass ein anderer ihm bei der Umsetzung dieser Entscheidung hilft. Das ist der wichtige Punkt.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267914,"sequence":271,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267915,"sequence":272,"sitzung":134,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann nicht nach dem Motto laufen: Ich habe ein Anrecht darauf, dass mir ein Arzt helfen muss. - Da kann ich gut verstehen, dass \u00c4rzte sagen: Das wollen wir nicht.\n\nJetzt kann man doch nicht so tun - das haben einige getan -, als ob die deutsche \u00c4rzteschaft eine andere Meinung vertreten w\u00fcrde. Die \u00fcberwiegende Mehrheit der deutschen \u00c4rzteschaft hat gesagt, dass sie dies nicht will. Nat\u00fcrlich wollen \u00c4rzte Menschen begleiten, aber sie sind nicht daf\u00fcr da, Menschen in den Tod zu bef\u00f6rdern. Diese Entscheidung der deutschen \u00c4rzteschaft sollten wir akzeptieren.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267916,"sequence":273,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267917,"sequence":274,"sitzung":134,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, wor\u00fcber wir heute entscheiden, ist die Forderung, Sterbende zu begleiten und sie nicht alleine zu lassen. Wenn wir dem Antrag von Brand\/Griese folgen, wird uns die Aufgabe, Sterbende zu begleiten, nicht mehr loslassen. Wir treffen n\u00e4mlich damit keine endg\u00fcltige Entscheidung. Vielmehr ist es eine st\u00e4ndige Mahnung, ein st\u00e4ndiger Stachel, das Begleiten Sterbender zu einem Anliegen von uns zu machen. Das geht nicht nach dem Motto: Wir k\u00f6nnen einen Schlussstrich ziehen, und dann ist die Aufgabe erledigt.\n\nDeswegen ist der Antrag von Brand\/Griese eine wesentlich gr\u00f6\u00dfere gesellschaftliche Herausforderung als alles andere, n\u00e4mlich sich t\u00e4glich dar\u00fcber bewusst zu werden, dass Sterben zwar etwas h\u00f6chst Individuelles ist, dass wir aber Sterbende begleiten m\u00fcssen und nicht allein lassen d\u00fcrfen - als eine st\u00e4ndige Herausforderung in unserem t\u00e4glichen Leben.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267918,"sequence":275,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267919,"sequence":276,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dr. Karl Lauterbach von der SPD-Fraktion hat jetzt das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267920,"sequence":277,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267921,"sequence":278,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst will ich mit dem beginnen, was uns eint. Uns alle eint die Bem\u00fchung, die Palliativmedizin deutlich zu st\u00e4rken. Dazu haben wir gestern etwas Wichtiges beschlossen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267922,"sequence":279,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267923,"sequence":280,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber die Palliativmedizin hilft nicht bei dem heutigen Problem; denn diejenigen, die den assistierten Suizid w\u00fcnschen, wie er in Oregon oder in der Schweiz erlaubt ist, werden zu 90 Prozent palliativmedizinisch versorgt. Also kennen diese Menschen die Palliativmedizin, weil sie an ihnen praktiziert wird. Herr Gr\u00f6he, das Land mit der in Europa mit Abstand besten Palliativversorgung, die Niederlande, hat eine sehr hohe und aus meiner Sicht bedauernswert hohe Quote bei der aktiven Sterbehilfe, die wir nat\u00fcrlich nicht wollen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267924,"sequence":281,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267925,"sequence":282,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Somit l\u00f6st die Palliativmedizin nicht das Problem, \u00fcber das wir heute reden.\n\nDie zweite Sache, die uns eint, ist: Wir alle wollen keinen Dammbruch. Wir wollen keine aktive Sterbehilfe, und wir wollen auch keine Normalit\u00e4t in der Sterbehilfe. Aber auch das steht nicht zur Debatte.\n\nDie Regelung von Hintze, Reimann und Lauterbach, \u00fcber die wir heute diskutieren, gibt es in Oregon schon seit 17 Jahren. Nach wie vor 2 Promille der Todesf\u00e4lle sind assistierter Suizid. Die Zahl ist nicht gestiegen. Auch in der Schweiz sind es 2 bis 3 Promille; das ist ebenfalls nicht gestiegen.\n\nWas ist das beste Beispiel daf\u00fcr, dass der erlaubte assistierte Suizid keinen Dammbruch bringt? Was ist das wichtigste Land? Deutschland. Wir haben diese Regelung seit 140 Jahren. Die aktive Beihilfe zum Suizid ist bei uns strafbar. Das soll nicht legalisiert werden,","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267926,"sequence":283,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267927,"sequence":284,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"wie dies eben f\u00e4lschlich dargestellt wurde, sondern das ist strafbar und soll es auch bleiben. Das hat keinen Dammbruch gebracht, und es ist kein Dammbruch zu erwarten. Niemand will einen Dammbruch; den wollen wir alle nicht.\n\nHerr Gr\u00f6he, Sie haben vollkommen recht: Man darf nicht unterstellen, der Antrag Brand\/Griese wolle, dass das Krankenbett kriminalisiert wird, dass die Arzt-Patient-Beziehung kriminalisiert wird. Wir unterstellen nicht, dass das die Absicht ist; das ist nicht der Fall. Uns ist nur wichtig, zu sagen, dass wir glauben, dass das folgen k\u00f6nnte, dass das die nicht beabsichtigte Folge sein k\u00f6nnte. Darum geht es doch.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267928,"sequence":285,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267929,"sequence":286,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Das einzige Problem, das ich mit den Vortr\u00e4gen habe, ist - ich selbst bin kein Jurist -: Ich bin nicht der Meinung, dass es so sicher w\u00e4re, dass die Folge des Antrags Brand\/Griese nicht ist, dass es zu einer Kriminalisierung der \u00c4rzte kommt, die die Sterbehilfe praktizieren wollen. Ich halte das f\u00fcr nicht so sicher, wie es dargestellt wird.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267930,"sequence":287,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267931,"sequence":288,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"140 f\u00fchrende Strafrechtler sind der Meinung, dass es zu dieser Kriminalisierung kommen k\u00f6nnte. Der Wissenschaftliche Dienst des Deutschen Bundestags ist, wie es die ehemalige Justizministerin gesagt hat, der Meinung, dass es dazu kommen k\u00f6nnte.\n\nIn der Anh\u00f6rung, die wir gehabt haben, war ein Teil der angeh\u00f6rten Rechtsprofessoren, zum Beispiel Professor Hillgruber und Professor Merkel, der Meinung, dass es zu dieser Kriminalisierung kommen k\u00f6nnte. Ja, sogar in der Stellungnahme des jetzigen Justizministers ist man der Meinung, dass es zu dieser Kriminalisierung kommen k\u00f6nnte.\n\nAlles, was ich sagen will, ist: Die Lage ist nicht so sicher, wie Sie es darstellen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267932,"sequence":289,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Peter Hintze [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267933,"sequence":290,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen dieses Risiko vermeiden. Wir wollen keine Unsicherheit. Dies sage ich als Arzt.\n\nDer Arzt, der Sterbehilfe leistet, nimmt schon jetzt drei gro\u00dfe Gefahren f\u00fcr das Wohl seines Patienten in Kauf - er macht das ja nicht f\u00fcr sich; er bekommt kein Geld daf\u00fcr; es gibt keine Geb\u00fchr; er macht das nur f\u00fcr seinen Patienten -: Er ist schon jetzt in der Gefahr, dass er die Garantenpflicht verletzt, die wir bei der Patientenverf\u00fcgung gut gel\u00f6st haben, beim assistierten Suizid nicht. Er m\u00fcsste eigentlich sofort eingreifen, wenn es zu einem Problem kommt. - Das ist das erste Problem.\n\nDas zweite Problem ist: In vielen Kammern, zum Beispiel in der Kammer Nordrhein, in der ich als Arzt gelistet bin, kann die Approbation - von der Kammer der Bezirksregierung empfohlen - entzogen werden. Die Tatsache, dass das noch nicht passiert ist, geht auch darauf zur\u00fcck, dass wir diese Regeln in einigen Kammern erst seit einigen Monaten haben.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267934,"sequence":291,"sitzung":134,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch ein Horrorszenario!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267935,"sequence":292,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben ja noch gar keinen Vorlauf. Wir k\u00f6nnen das doch nicht ausschlie\u00dfen. - Das ist das zweite Problem.\n\nDas dritte Problem, das wir - rechtlich gesprochen - haben, ist, dass die \u00c4rzte das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz in gewisser Weise beugen m\u00fcssen; denn Bet\u00e4ubungsmittel spielen bei der Palliativmedizin keine Rolle. Die Medikamente, die ich hier einsetze, sind keine Medikamente f\u00fcr die Palliativmedizin.\n\nSomit bin ich bereits in dreierlei Hinsicht in einer rechtlichen Grauzone. Jetzt kommt das Strafrecht dazu. Machen wir uns doch nichts vor: Das macht kein Arzt mehr. Ich selbst w\u00fcrde es auch nicht machen. Das ist zu riskant.\n\nDaher pl\u00e4diere ich daf\u00fcr: Lieber kein Gesetz als ein schlechtes Gesetz.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267936,"sequence":293,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267937,"sequence":294,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben eine gute Debatte gehabt. Wir alle haben aus dieser Debatte gelernt. Wir d\u00fcrfen stolz sein: Wir haben aus dieser Debatte gelernt und sind weitergekommen. Wenn wir zum Schluss sagen: \u201eWir beschlie\u00dfen gar nichts\u201c, dann haben wir das Thema enttabuisiert und sind gemeinsam auf einem Erkenntnisweg zu dem Ergebnis gekommen: Besser kein Gesetz als ein schlechtes Gesetz.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267938,"sequence":295,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267939,"sequence":296,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin spricht Susanna Karawanskij.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267940,"sequence":297,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267941,"sequence":298,"sitzung":134,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Ein Leben in Menschenw\u00fcrde zu f\u00fchren, f\u00fchren zu k\u00f6nnen und vor allen Dingen auch f\u00fchren zu d\u00fcrfen, ist ein alter Menschheitstraum. Daher wird der Begriff \u201eMenschenw\u00fcrde\u201c gerne zu gro\u00dfen Anl\u00e4ssen, feierlichen Gelegenheiten oder eben auch bei grunds\u00e4tzlichen Fragen wie die, vor der wir heute stehen, herangezogen und zur Letztbegr\u00fcndung der eigenen Argumentation genutzt.\n\nDass wir am heutigen Tag die verschiedenen Vorschl\u00e4ge alle auch unter dem Aspekt des Lebens in Menschenw\u00fcrde - und des Sterbens als dessen letzte Phase - besprechen, zeigt, dass es mit solchen gro\u00dfen Begriffen wie der Menschenw\u00fcrde doch nicht ganz so einfach ist. Denn dar\u00fcber, was der Mensch ist und was ihm zukommt, wird sehr unterschiedlich gedacht. Ob er beispielsweise Bestandteil einer, sagen wir, Sch\u00f6pfungsgeschichte, einer Evolutionsgeschichte oder - auch das ist m\u00f6glich - von beidem ist, l\u00e4sst ganz verschiedene Perspektiven auf uns und damit auch darauf zu, was denn unsere W\u00fcrde sei.\n\nF\u00fcr mich ist der Begriff der Menschenw\u00fcrde aufs Engste mit der Frage der Selbstbestimmung und des selbstbestimmten Lebens verbunden. Auch dieser Punkt kann nicht sinnvoll ahistorisch oder \u00fcberzeitlich betrachtet werden. Die grunds\u00e4tzliche M\u00f6glichkeit von uns Frauen, selbst dar\u00fcber zu bestimmen, ob und wann wir Kinder zur Welt bringen wollen, zum Beispiel ist ganz klar erst j\u00fcngeren Datums. Sie ist - wir wissen das - keinesfalls \u00fcberall gegeben. Auch die M\u00f6glichkeit, vielen Krankheiten entgegenzutreten, die noch vor 200 Jahren zu furchtbaren Epidemien f\u00fchrten und ganze Landstriche entv\u00f6lkerten, l\u00e4sst uns einen kleinen Schritt aus den vermeintlichen Gegebenheiten einer doch so grausamen Natur heraustreten.\n\nDass wir mit einer ganzen Reihe sozialer und medizinischer Ma\u00dfnahmen die Kindersterblichkeit auf ein in der Menschheitsgeschichte nie gekanntes niedriges Niveau senken konnten, l\u00e4sst die Chance f\u00fcr jedes geborene Leben, zur Selbstbestimmung heranzureifen, enorm steigen. Auch auf diesem Gebiet wissen wir um die regionale Beschr\u00e4nktheit dieser Erfolge und darum, dass ganze Kontinente kaum an ihr teilhaben k\u00f6nnen.\n\nSelbstbestimmt in Menschenw\u00fcrde zu leben, hei\u00dft f\u00fcr mich, nicht zu kapitulieren vor vermeintlichen Unver\u00e4nderlichkeiten oder vor einem \u201eDas war schon immer so\u201c. W\u00e4re dies unser Grundsatz, w\u00fcrden wir heute noch unter furchtbarsten Bedingungen leben. Alle Freiheit, die wir haben, wurde erk\u00e4mpft und im Widerstand gegen Verh\u00e4ltnisse errungen, die anders waren. Dies gilt meiner Auffassung nach auch f\u00fcr ein Sterben in Menschenw\u00fcrde, n\u00e4mlich selbstbestimmt und in Freiheit.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267942,"sequence":299,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267943,"sequence":300,"sitzung":134,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir schaffen es, unsere Lebenserwartung immer h\u00f6her zu schrauben, aber nicht, Verfall und Sterben aufzuhalten. Zu spekulieren, was uns die Zukunft bringen mag, verbietet an dieser Stelle meines Erachtens der gesunde Menschenverstand.\n\nWir m\u00fcssen heute entscheiden, inwieweit wir ein Ende des Lebens in Menschenw\u00fcrde - einer Menschenw\u00fcrde, die von Selbstbestimmung und Freiheit ausgeht - m\u00f6glich machen wollen. Der Gesetzentwurf von Renate K\u00fcnast und Petra Sitte hat diesen Zusammenhang als Grundannahme, die im \u00dcbrigen - das wurde auch schon mehrfach gesagt - von weiten Teilen der deutschen Bev\u00f6lkerung, n\u00e4mlich von 80 Prozent der Menschen im Land, geteilt wird.\n\nUnd noch eines m\u00f6chte ich ansprechen: Die Menschenw\u00fcrde, die Selbstbestimmung und die Freiheit, die hinter diesem Gesetzentwurf stehen, kommen allen Menschen gleicherma\u00dfen zu, und deshalb wollen wir nicht, dass daraus ein Gewinnmodell wird. Ich spreche mich ganz klar gegen eine Kommerzialisierung, also ein gewerbsm\u00e4\u00dfiges Anbieten sterbebegleitender Hilfeleistungen, aus. Denn in unserer Gegenwart ist die gleiche Freiheit f\u00fcr alle vor allem dann nicht Wirklichkeit, wenn sie als Marktteilnehmer aufzutreten gezwungen sind. Der eine hat vielleicht nicht mehr als seine eigene Haut zum Markte zu tragen, w\u00e4hrend der andere das Erbe ganzer Generationen verprassen kann.\n\nDa heute viele Philosophen und andere Denker zitiert worden sind, will ich in diesem Zusammenhang Hans Albers zitieren: \u201eDas letzte Hemd hat leider keine Taschen.\u201c Und zumindest darin sind wir alle gleich.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267944,"sequence":301,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267945,"sequence":302,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt spricht Andrea Nahles.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267946,"sequence":303,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267947,"sequence":304,"sitzung":134,"speaker":"Andrea Nahles (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In den letzten anderthalb Jahren ist uns in diesem Parlament etwas gelungen. Wir haben es geschafft, nicht nur hier im Parlament, sondern auch in der Gesellschaft eine Debatte \u00fcber das zu f\u00fchren, was bis dahin in der Tabuzone war, den Tod. Das \u201eBis zuletzt gut leben und am Ende gut sterben\u201c stand im Mittelpunkt dieser Debatte. Ich glaube, wir haben als Gesetzgeber einiges auf den Weg gebracht, was Menschen wirklich hilft, zum Beispiel erst gestern mit dem, was wir beschlossen haben zur Verbesserung der Hospizarbeit und der Palliativmedizin.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267948,"sequence":305,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267949,"sequence":306,"sitzung":134,"speaker":"Andrea Nahles (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sollten wir heute nicht gef\u00e4hrden. Wir sollten hinter diese Debatte auch nicht zur\u00fcckfallen.\n\nWenn hier immer wieder behauptet wird, dass es zu Haftstrafen oder Ermittlungsverfahren gegen\u00fcber \u00c4rztinnen und \u00c4rzten kommt, wenn man dem von mir unterst\u00fctzten Gesetzentwurf von Brand, Griese, Vogler und Terpe folgt, dann ist das schlicht falsch.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267950,"sequence":307,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267951,"sequence":308,"sitzung":134,"speaker":"Andrea Nahles (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle dazu zwei Dinge sagen. Erstens. Die Straffreiheit der Suizidhilfe bleibt auch bei Brand\/Griese unangetastet; das wurde schon erw\u00e4hnt. Zweitens. Nun kommt die Verfeinerung der Argumentation. Man sei sich nicht so sicher, hat Karl Lauterbach gesagt. Ja, wer w\u00e4re das in dieser Frage? Er hat daf\u00fcr 140 Strafrechtler angef\u00fchrt, die eine initiative Stellungnahme vor einem Jahr abgegeben haben. Zu diesem Zeitpunkt lag noch keiner der Gesetzentw\u00fcrfe vor, \u00fcber die wir heute debattieren.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267952,"sequence":309,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267953,"sequence":310,"sitzung":134,"speaker":"Andrea Nahles (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer Verunsicherung sch\u00fcren will, der kann das ganz einfach tun, indem er eine allgemeine Stellungnahme des Justizministers Heiko Maas anf\u00fchrt, der, als ebenfalls noch kein Gesetzentwurf vorlag, gesagt hat, es k\u00f6nnte zu Abgrenzungsschwierigkeiten kommen. Ja! Und darum haben wir uns im letzten Jahr bem\u00fcht, diese Abgrenzungsschwierigkeiten zu beseitigen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267954,"sequence":311,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267955,"sequence":312,"sitzung":134,"speaker":"Andrea Nahles (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bitte an dieser Stelle, den Gesetzentwurf von Brand, Griese, Vogler und Terpe genau zu lesen. Hier geht es darum, gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Suizid zu verbieten. Bei \u201egesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig\u201c kommt es auf die Intention an. Wer Leiden lindern will, im Grenzfall seinem Gewissen folgt und Sterbehilfe leistet, f\u00e4llt nicht unter das Kriterium der Gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigkeit; das hat Ruth Rissing\u001evan Saan in der Anh\u00f6rung deutlich gemacht.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267956,"sequence":313,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267957,"sequence":314,"sitzung":134,"speaker":"Andrea Nahles (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber es ist ein Grenzfall. Ich m\u00f6chte nicht, dass es zur gew\u00f6hnlichen Handlung wird. Das ist der entscheidende Unterschied zwischen den Vorlagen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267958,"sequence":315,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267959,"sequence":316,"sitzung":134,"speaker":"Andrea Nahles (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier ist sehr viel von Selbstbestimmung die Rede. Wer einen Menschen beim Sterben einmal begleitet hat, wei\u00df, dass in dieser Phase keineswegs nur der Aspekt der Selbstt\u00f6tung zur Selbstbestimmung geh\u00f6rt. Vielmehr geht es sehr wohl um Begleitung. Aber greifen wir einmal das Argument der Selbstbestimmung auf. Der Gesetzentwurf Brand\/Griese nimmt der Selbstbestimmung nichts weg. Wenn sich ein Mensch daf\u00fcr entscheidet, Suizidhilfe nicht organisierten Anbietern zu \u00fcberlassen, sondern sie an dem Ort l\u00e4sst, wo das einzig entschieden werden kann, n\u00e4mlich in dem ganz pers\u00f6nlichen und individuellen Verh\u00e4ltnis von Patient zu Angeh\u00f6rigen sowie im Verh\u00e4ltnis von Patient zu Arzt, dann kann man nur sagen: Dahin geh\u00f6rt es, und da bleibt es auch. Es geh\u00f6rt aber nicht in die H\u00e4nde Dritter, die damit Gesch\u00e4fte machen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267960,"sequence":317,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267961,"sequence":318,"sitzung":134,"speaker":"Andrea Nahles (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte noch etwas zu dem Argument sagen, dass sich der Staat heraushalten soll. Der Gesetzgeber hat auch hier eine Schutzpflicht, die er meiner Meinung nach nicht ignorieren kann; denn es ist nachweislich so, dass die Sterbehilfevereine auch Menschen zu Sterbehilfe verhelfen, die schlichtweg einsam sind, die - das wurde in der Hart aber fair-Sendung noch einmal belegt - mit einem Trauerfall nicht zurechtkommen oder die schlicht und ergreifend am Ende nicht mehr wissen, wie es weitergeht, und Hilfe brauchen. Ja, sie brauchen Hilfe, aber keine Sterbehilfe. Dass dies missachtet wird, ist nachweislich der Fall.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267962,"sequence":319,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267963,"sequence":320,"sitzung":134,"speaker":"Andrea Nahles (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":"spd","text":"Entschuldigung, aber vor dieser Entscheidung d\u00fcrfen wir uns nicht dr\u00fccken. Es ist deshalb keine L\u00f6sung, \u00fcber keinen der Gesetzentw\u00fcrfe abzustimmen. Es ist eine Illusion, zu glauben, wir k\u00f6nnten hinter diese anderthalb Jahre andauernde Debatte zur\u00fcck.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267964,"sequence":321,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267965,"sequence":322,"sitzung":134,"speaker":"Andrea Nahles (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn nach den intensiven Diskussionen, die wir gef\u00fchrt haben, bedeutete eine fehlende Mehrheit im Parlament auch eine Entscheidung und g\u00e4be das Signal: Angebote zum assistierten Suizid, ob Gewinnabsicht oder nicht, sind gesellschaftlich akzeptiert, und der Suizid ist eine akzeptable Antwort auf Schw\u00e4che, Hilflosigkeit und Leid. Das kann man wollen - ich will es nicht.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267966,"sequence":323,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267967,"sequence":324,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin spricht Lisa Paus.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267968,"sequence":325,"sitzung":134,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich spreche hier heute f\u00fcr den Gesetzentwurf Hintze und Reimann. Ich bin zu dieser Gruppe gewechselt, weil sie im vergangenen Jahr eine starke Entwicklung durchgemacht hat mit dem Ergebnis, dass dieser Gesetzentwurf tats\u00e4chlich der liberalste Gesetzentwurf ist, der heute zur Abstimmung steht. F\u00fcr mich pers\u00f6nlich ist das auch der einzige Entwurf, der wirklich die Lage der sterbenskranken Menschen in diesem Lande verbessern w\u00fcrde.\n\nUnser Gesetzentwurf, anders als die anderen Gesetzentw\u00fcrfe, betrifft eben nicht das Strafgesetz; das Strafrecht hat bei diesem Thema einfach nichts zu suchen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267969,"sequence":326,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267970,"sequence":327,"sitzung":134,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unser Gesetzentwurf will stattdessen durch eine kleine \u00c4nderung im Zivilrecht schlichtweg mehr Rechtssicherheit f\u00fcr \u00c4rzte schaffen. Die \u00c4rzte werden ausdr\u00fccklich vor dem Entzug ihrer \u00e4rztlichen Zulassung gesch\u00fctzt, wenn sie Suizidbeihilfe bei Todkranken leisten. Gerade der Redebeitrag von Frau Nahles hat noch einmal deutlich gemacht: Eigentlich verhandeln wir heute die Frage: Untergr\u00e4bt es die gesellschaftliche Moral, wenn ein unheilbar Kranker Selbstmord begehen m\u00f6chte, selbst wenn er bestens palliativ versorgt wird? Sensburg, Brand\/Griese und Frau Nahles beantworten diese Frage mit Ja, ich beantworte diese Frage ganz klar mit Nein.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267971,"sequence":328,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267972,"sequence":329,"sitzung":134,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Todkranke haben gerade auch das moralische Recht, Suizid zu begehen. Wenn sie das wollen, dann verdienen sie Anteilnahme und nicht, dass sie alleingelassen werden, gerade nicht von den \u00c4rzten.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267973,"sequence":330,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267974,"sequence":331,"sitzung":134,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin in dieser Frage auch deswegen so vehement, weil ich wirklich davon \u00fcberzeugt bin, dass eine ergebnisoffene \u00e4rztliche Beratung, die eine Unterst\u00fctzung beim Suizid nicht von vornherein durch Standesrecht ausschlie\u00dft, die Selbstmordrate nicht erh\u00f6hen, sondern sie sogar senken w\u00fcrde; denn nur in einem tabufreien, in einem offenen Arzt-Patient-Gespr\u00e4ch kann der Arzt wirklich die richtige Therapie f\u00fcr den Patienten finden. Vor allem kann der Arzt nur so die Depressiven von den Lebenssatten wirklich unterscheiden und den Depressiven helfen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267975,"sequence":332,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267976,"sequence":333,"sitzung":134,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor einem Jahr habe ich an dieser Stelle von meinem Lebensgef\u00e4hrten berichtet, \u00fcber seinen Umgang mit dem Sterben, nachdem er, der Nichtraucher, die Diagnose Lungenkrebs erhalten hatte. Die Selbstbestimmung bis zum Schluss nicht zu verlieren, das war f\u00fcr ihn zentral. Ihm hat die Gewissheit, im Zweifel \u00fcber Tabletten zu verf\u00fcgen, \u00fcber drei Jahre und viele schwere Stunden hinweggeholfen. Am Ende hat der Besitz dieser vermeintlichen Todestabletten, die er allerdings erst nach vielen Versuchen von einem Arzt bekommen hatte, sogar seinen Suizid tats\u00e4chlich verhindert; denn sie gaben ihm die Ruhe, die er brauchte, um sein Sterben zu akzeptieren.\n\nIch wiederhole das deswegen, weil der Fall meines Lebensgef\u00e4hrten, wie ich inzwischen wei\u00df, kein Einzelfall ist; er ist im Gegenteil typisch f\u00fcr sehr viele unheilbar Krebskranke und ihren gew\u00fcnschten Umgang mit dem Sterben. Aber das \u00e4rztliche Standesrecht steht dem entgegen.\n\nWas bekommt ein Todkranker normalerweise hier zu h\u00f6ren? Machen Sie sich keine Sorgen! Wenn es so weit ist, dann wird man sich um Sie k\u00fcmmern und Ihre Schmerzen lindern. - Oder er bekommt von den \u00c4rzten zu h\u00f6ren: Sie wissen, wenn ich Ihnen Tabletten gebe, dann verliere ich meine Zulassung.\n\nAber was eben passieren kann, wenn der Sterbehilfewunsch nicht geh\u00f6rt wird, das hat ein Bekannter von mir, selber Arzt, leider erleben m\u00fcssen. Dieser Arzt arbeitete jahrelang vertrauensvoll mit einer Mitarbeiterin zusammen. Diese Mitarbeiterin - Ironie des Schicksals - bekam eines Tages ebenfalls die Diagnose Lungenkrebs. Sie versuchte, mit ihm \u00fcber Sterbehilfe zu sprechen. Er wehrte das Gespr\u00e4ch ab. Zwei Tage sp\u00e4ter wurde er angerufen, und ihm wurde mitgeteilt, dass die zuvor lebenslustige Frau mit einer Kugel im Kopf in der Wohnung gefunden worden ist. F\u00fcr diesen Arzt ist heute klar: Er w\u00fcrde sich pers\u00f6nlich das n\u00e4chste Mal anders entscheiden.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267977,"sequence":334,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD] und Dr. Carola Reimann [SPD]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267978,"sequence":335,"sitzung":134,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es besteht leider die Gefahr, wenn der Gesetzentwurf von Brand und Griese durchkommt, dass diese Art von Selbstmorden, wie der der Mitarbeiterin, wegen der vorgesehenen Strafversch\u00e4rfung und der damit verbundenen Verunsicherung sogar noch \u00f6fter geschehen.\n\nFrau Nahles, es war genau eine Strafrechtlerin in der gesamten Debatte im gesamten letzten Jahr, die gesagt hat: Es gibt kein Problem.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267979,"sequence":336,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267980,"sequence":337,"sitzung":134,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alle anderen Strafrechtler haben gesagt: Es gibt ein Problem. - Diese Verunsicherung wird eben dazu f\u00fchren, dass viel mehr Menschen alleingelassen werden. Dazu kann man einfach nur klar mit Nein stimmen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267981,"sequence":338,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267982,"sequence":339,"sitzung":134,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie meiner Meinung sind, dass wir das Selbstbestimmungsrecht der Menschen auch und gerade im Sterben st\u00e4rken sollten, dass ein Mehr an Selbstbestimmung unser Land nicht unmenschlicher, sondern menschlicher macht, dann stimmen Sie auch mit Ja f\u00fcr den Antrag von Hintze und Reimann.\n\nDanke.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267983,"sequence":340,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267984,"sequence":341,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Anton Hofreiter das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267985,"sequence":342,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir debattieren heute dar\u00fcber, wie viel Freiheit wir den Menschen in ihrer letzten Lebensphase lassen wollen. Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, dass wir als Gesetzgeber uns da so weit wie m\u00f6glich zur\u00fccknehmen und den Menschen ihre Selbstbestimmung \u00fcberlassen. Ich kann ja das Argument verstehen, dass man die Sorge hat, dass Menschen in den Tod gedr\u00e4ngt werden, weil es hei\u00dft: Man sollte niemandem mehr zur Last fallen. - Aber das steht doch heute \u00fcberhaupt nicht zur Debatte.\n\nWenn ich mir die einzelnen Gesetzentw\u00fcrfe anschaue, stelle ich fest: Wir haben auf der einen Seite den Vorschlag, alles so zu lassen, wie es ist. Dann gibt es ein unterschiedliches Ausma\u00df der Versch\u00e4rfung: von Totalverbot bis Abstufungen. Ich pl\u00e4diere f\u00fcr den Antrag K\u00fcnast\/Sitte, der ganz klar davon spricht, dass wir den \u00c4rzten, den nahen Angeh\u00f6rigen und auch nichtgewerblichen, nicht auf Gewinnerzielung gerichteten Vereinen diese M\u00f6glichkeit geben sollen.\n\nDas hei\u00dft, die Bef\u00fcrchtungen, die ge\u00e4u\u00dfert werden - dass alles viel schlimmer wird, dass die einzelnen Menschen unter Druck kommen -, halte ich angesichts der Debatte und angesichts der Auswahl von Fragestellungen, die wir haben, f\u00fcr v\u00f6llig ungerechtfertigt; denn niemand will eine st\u00e4rkere Liberalisierung, sondern man will entweder den Status quo oder unterschiedliche Formen der Versch\u00e4rfung. Deswegen halte ich dieses Argument f\u00fcr nicht stichhaltig.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267986,"sequence":343,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267987,"sequence":344,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir die Frage angehen, wie wir den Menschen am besten helfen k\u00f6nnen, wie wir den Menschen am besten die \u00c4ngste nehmen k\u00f6nnen, dann zeigt sich: Wir brauchen eine gute Palliativmedizin und eine gute Hospizversorgung. Da sind wir gestern einen guten Schritt vorangekommen. Aber wir brauchen auch deutliche Verbesserungen der Zust\u00e4nde in den Pflegeheimen. Ich glaube, da haben wir noch sehr viel Arbeit vor uns. Das wird klar, wenn man sich die Zust\u00e4nde in vielen Pflegeheimen ansieht.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267988,"sequence":345,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267989,"sequence":346,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist davon die Rede gewesen, insbesondere von Vertretern des Vorschlags Brand\/Griese, dass ihnen zu Unrecht vorgeworfen wird, dass sie die \u00c4rzte kriminalisieren wollen. Dazu meine ich: Niemand wirft ihnen vor, dass sie die \u00c4rzte kriminalisieren wollen. Aber wenn man sich die Anh\u00f6rung und die Auseinandersetzung, die es dabei gab, vergegenw\u00e4rtigt, dann kommt man zu dem Schluss: Es ist offensichtlich umstritten - ich bin selbst kein Jurist, habe aber nachgelesen, was unterschiedliche Juristen dar\u00fcber gesagt haben -, ob das durch diesen Gesetzentwurf passieren kann, wenn auch von Ihnen unbeabsichtigt. Bei so einer schwierigen Frage, finde ich, d\u00fcrfen wir nicht das Risiko eingehen, am Ende - wenn auch von den Antragstellern unbeabsichtigt - zu einer Kriminalisierung der \u00c4rzte zu kommen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267990,"sequence":347,"sitzung":134,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ausgeschlossen!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267991,"sequence":348,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Auch wenn Sie dazwischenrufen: \u201eDas ist ausgeschlossen!\u201c, Herr Brand: Eine ganze Reihe von Strafrechtsprofessoren ist anderer Meinung, und damit besteht das Risiko, dass es nicht ausgeschlossen ist.\n\nDeshalb bitte ich Sie, diesen Gesetzentwurf abzulehnen und von den anderen Gesetzentw\u00fcrfen dem Gesetzentwurf K\u00fcnast\/Sitte zuzustimmen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267992,"sequence":349,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267993,"sequence":350,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Etwas Weiteres kommt hinzu. Frau Nahles sagte in ihrer Rede: Ich will, dass dies so geregelt wird. - Ja, auch ich will bestimmte Regelungen in dem Bereich; aber ich sehe nicht, dass wir Menschen entsprechende Regelungen aufdr\u00fccken sollten. Es war davon die Rede, dass die Sterbehilfe nahen Angeh\u00f6rigen, Verwandten oder \u00c4rzten \u00fcberlassen bleiben soll. Wenn ich einmal in so einer Situation bin, m\u00f6chte ich das nahen Verwandten oder einem Arzt als Vertrauensperson vielleicht nicht zumuten. Vielleicht will ich, dass mich bei dieser letzten Handlung ein Mensch unterst\u00fctzt, der mir gerade nicht nahesteht. Mit welchem Recht nehmen wir als Gesetzgeber jemandem diese Entscheidungsfreiheit? Mit welchem Recht w\u00fcrden Sie oder w\u00fcrde die Mehrheit mir diese Entscheidungsfreiheit nehmen? Ich kann keinen Schutzgrund erkennen, der es rechtfertigt, mir diese Entscheidung zu nehmen.\n\nIch bitte Sie deshalb eindr\u00fccklich: Lassen Sie es bei den liberalen Gesetzentw\u00fcrfen, die eine Klarstellung zur jetzigen Gesetzeslage und nicht die bef\u00fcrchtete Liberalisierung zur jetzigen Gesetzeslage enthalten! Lassen wir den Menschen in dem Bereich die Entscheidungsfreiheit, und lassen wir sie entscheiden, ob sie diesen letzten Schritt einem nahen Angeh\u00f6rigen, einem Arzt, dem sie vertrauen, oder einer Fachperson in einem nicht auf Gewinnerzielung ausgerichteten Verein \u00fcberlassen wollen! Darum bitte ich Sie.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267994,"sequence":351,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267995,"sequence":352,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Michael Frieser hat als n\u00e4chster Redner das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":267996,"sequence":353,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267997,"sequence":354,"sitzung":134,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Diese Debatte wird doch mit etwas mehr Verve und etwas mehr Emotionen gef\u00fchrt als noch die letzte. Wir alle versuchen, den notwendigen sittlichen Ernst zu behalten. Ja, es geht um viel. Es geht um nicht weniger als um die Entscheidung: Bereite ich in diesem Land und in dieser Gesellschaft dem Tod den Weg, oder bereite ich einer Begleitung bis ans Ende des Lebens den Weg? Deshalb erlaube ich auch jede Form von Zuspitzung. Manchmal muss man Dinge zuspitzen, damit Zacken herausgemei\u00dfelt werden, damit wir uns dar\u00fcber klar werden, worum es tats\u00e4chlich geht.\n\nIch will f\u00fcr den Entwurf Brand\/Griese f\u00fcr alle Kolleginnen und Kollegen, die jetzt wirklich mit einer ganzen Reihe von Wissenschaftlern aus s\u00e4mtlichen Disziplinen \u00fcber fast eineinhalb Jahre gerungen haben, doch noch einmal ein paar Dinge gerader\u00fccken, weil wir sagen m\u00fcssen: Es wird schon auch mit Absicht Verunsicherung gestreut. - Gerade dieser Absicht muss man entgegentreten.\n\nMan k\u00f6nnte stolz darauf sein, dass wir die Zeit heute fast nur mit der Diskussion \u00fcber unseren gemeinsamen Entwurf verbringen. Das ist schon auch etwas, was wir als Debattenbeitrag guthei\u00dfen k\u00f6nnen. Aber man muss noch einmal deutlich machen: Die straffreie Beihilfe, die wir in diesem Land als wichtig erkannt haben, bleibt genau so, wie sie ist. An dieser Stelle wird und darf sich nichts \u00e4ndern, egal, wie oft das hier anders behauptet wird.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":267998,"sequence":355,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":267999,"sequence":356,"sitzung":134,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird keine Kriminalisierung von \u00c4rzten geben, nicht nur weil wir sie nicht wollen, nicht nur weil wir der Auffassung sind, dass das der falsche Weg ist, sondern weil es um ein intimes Verh\u00e4ltnis geht, zwischen dem Patienten, dem Sterbenden, und seinem Arzt und seinen nahen Angeh\u00f6rigen. Sie wird es deshalb nicht geben, weil wir eine ganze Skala an Voraussetzungen haben, die kumulativ zusammenwirken m\u00fcssen, damit diese Frage \u00fcberhaupt aufkommen kann.\n\nDas entscheidende Kriterium der Gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigkeit kann man sicherlich neu zu definieren versuchen; aber es ist in der deutschen Rechtsordnung definiert.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268000,"sequence":357,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zustimmung des Abg. Michael Brand [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268001,"sequence":358,"sitzung":134,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es muss alles zusammenkommen: Es muss ein auf Wiederholung angelegtes Tun sein,","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268002,"sequence":359,"sitzung":134,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Angelegt! Das ist wichtig!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268003,"sequence":360,"sitzung":134,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und es muss der Inhalt der Besch\u00e4ftigung sein, des Arztes oder einer anderen Person. Das ist genau der Punkt. Bei uns steht gerade nicht der Arzt im Zentrum, sondern die aggressiven Vereine, diejenigen, die den Tod auf Bestellung anbieten. Gerade deshalb geht es nicht um Kriminalisierung.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268004,"sequence":361,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE] und Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268005,"sequence":362,"sitzung":134,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich erlaube mir, hier schon auch deutlich zu sagen: Alle genannten Einzelf\u00e4lle, die hier mit sehr viel emotionaler Beteiligung des Einzelnen, die ich niemals in Abrede stellen will, zitiert werden, sind nach unserem Gesetzentwurf, nach dem Entwurf Brand\/Griese, in keiner Weise auch nur ann\u00e4hernd strafrechtlich relevant oder Grenzf\u00e4lle. Kein einziger! Kein einziger Arzt in diesem Land hat bei der Frage der Begleitung zum Tod jemals in irgendeiner Art und Weise ein Problem mit seiner Approbation gehabt.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268006,"sequence":363,"sitzung":134,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268007,"sequence":364,"sitzung":134,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht in einem einzigen Fall! Auch wenn Sie immer wieder anderes behaupten; es wird nicht wahrer. Ich stelle mir schon die Frage: Wozu diese Versuche der Verunsicherung?\n\nWir reden heute auch \u00fcber Gesetzentw\u00fcrfe, die eine aktive Sterbehilfe in diesem Land zulassen wollen. Aktive Sterbehilfe - am Ende steht die T\u00f6tung auf Verlangen und deren Legalisierung. Das ist unsere gro\u00dfe Angst. Wir sp\u00fcren in den Diskussionen den Druck auf unsere Gesellschaft und wissen: Wir m\u00fcssen reagieren, weil es nicht nur im benachbarten Ausland, sondern auch bei uns im Land Vereine und Verb\u00e4nde gibt, die uns diesen Druck auferlegen. Diese Diskussion ist nicht am Ende; sie wird weitergef\u00fchrt.\n\nWir haben alle Wege gepr\u00fcft und kommen zu dem Ergebnis: Wenn wir chirurgisch pr\u00e4zise diese Aufgabe l\u00f6sen wollen, ist das Strafrecht an dieser Stelle der einzige Weg, leider kein anderer. Ich kann nur noch einmal sagen: Alle Voraussetzungen m\u00fcssen kumulativ gegeben sein. Jemand, der hilft, muss es in der Absicht tun. Das Tun muss auf Wiederholung angelegt sein; es muss zum Inhalt der Besch\u00e4ftigung geh\u00f6ren. - Am Ende dieses Prozesses muss ich sagen: Mit diesem Gesetzentwurf werden wir genau diejenigen treffen, die wir treffen wollen, und zwar konsensual in diesem Haus. Deshalb sind die Widerspr\u00fcche etwas konstruiert.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Nein ist heute keine Option. Nichtstun ist der falsche Weg; denn dann bereiten wir den Verb\u00e4nden, den aggressiven Vereinen, die Tod auf Bestellung anbieten, den Weg. Sagen Sie mit uns gemeinsam Ja f\u00fcr ein wirklich lebensw\u00fcrdiges Leben bis ans Ende, eine Begleitung bis ans Ende! Sagen Sie Nein dazu, dass der Tod auf Bestellung zum Normalfall in diesem Land wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268008,"sequence":365,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268009,"sequence":366,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Burkhard Lischka hat als n\u00e4chster Redner das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268010,"sequence":367,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268011,"sequence":368,"sitzung":134,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir haben in den letzten Monaten eine sehr intensive Debatte gef\u00fchrt - das ist mehrfach gesagt worden - \u00fcber das Leben, \u00fcber den Tod, \u00fcber unser Lebensende und das Sterben. Wir haben danach gefragt, in welcher Gesellschaft wir eigentlich leben wollen, wie selbstbestimmt und damit auch wie eigenverantwortlich. Was wollen wir eigentlich, wenn wir an einen Punkt kommen, an dem wir sagen: \u201eIch kann nicht\u201c? Welche Schmerzen sind ertragbar und f\u00fcr wie lange? Wollen wir das allen Menschen vorschreiben, und ist das Strafrecht das taugliche Mittel, das vorzuschreiben?\n\n\u00dcber den Tod nachzudenken, \u00fcber den eigenen oder den eines geliebten Menschen, ist nicht leicht. Diese Debatte hat mir gezeigt, dass es auch keine einfachen Antworten gibt, im Gegenteil. Bei mir ist in den letzten Wochen und Monaten mehr und mehr die Erkenntnis gewachsen, dass es gerade beim Thema Sterbehilfe kein Richtig oder Falsch, kein Schwarz oder Wei\u00df gibt. Es sind die Zwischent\u00f6ne, die z\u00e4hlen. Ich bin mir eigentlich nur sicher, dass sich individuelle Notsituationen am Lebensende nicht schematisch regeln lassen. Ich wei\u00df ja nicht einmal f\u00fcr mich selbst, f\u00fcr mich pers\u00f6nlich, wie ich mich entscheiden werde, wenn ich einmal in eine solche Notsituation komme. Soll ich das dann heute allen anderen Menschen per Bundesgesetzblatt vorschreiben?","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268012,"sequence":369,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268013,"sequence":370,"sitzung":134,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich wei\u00df heute nur eines: Es wird eine sehr, sehr schwierige Entscheidung, wenn mein Weiterleben einmal zur Qual werden sollte. Es wird eine Entscheidung, die so oder so viel Mut voraussetzt, und es ist letztlich eine Gewissensentscheidung f\u00fcr mich, f\u00fcr meine Angeh\u00f6rigen und f\u00fcr den Arzt, der mich behandelt. Deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00f6chte ich Sie heute nur um eines bitten: Versperren Sie den Menschen nicht diese Gewissensentscheidung, nicht mit Mitteln des Strafrechts!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268014,"sequence":371,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268015,"sequence":372,"sitzung":134,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Seit 1831 verzichtet Bayern und seit 1851 Preu\u00dfen auf jegliche strafrechtliche Sanktion bei der Selbstt\u00f6tung. Das war klug, und dabei sollten wir es belassen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268016,"sequence":373,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268017,"sequence":374,"sitzung":134,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Um noch eines m\u00f6chte ich Sie heute bitten: Setzen Sie \u00c4rzte nicht der Gefahr strafrechtlicher Ermittlungen aus.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268018,"sequence":375,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Richard Pitterle [DIE LINKE]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268019,"sequence":376,"sitzung":134,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist das Allerletzte, was wir bei diesem Thema brauchen.\n\nDie Intensivmedizin hat die Grenze zwischen Leben und Tod in den letzten Jahren unscharf werden lassen. Sterbende, so scheint es mir manchmal, d\u00fcrfen nicht mehr sterben. Nur: Das Weiterleben kann dann grausam sein, und nicht jedes Sterben in unserem Land ist dann w\u00fcrdig. Daran \u00e4ndert auch die Palliativmedizin nichts. Der angstfreie, schmerzlose und sanfte Tod ist eben nicht nur eine Frage der richtigen Technik.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268020,"sequence":377,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268021,"sequence":378,"sitzung":134,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":178.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist ein Gebot der Menschlichkeit, dass todkranke Menschen ihren Verfall nicht bis zum Allerletzten durchleiden m\u00fcssen. Sie brauchen auch k\u00fcnftig einen Ansprechpartner, einen Arzt, an den sie sich wenden k\u00f6nnen und der zun\u00e4chst einmal ihren Todeswunsch respektiert, der allerdings auch kompetent ist, ihnen Alternativen zu diesem Wunsch aufzuzeigen. Versperren Sie heute nicht diesen Weg! Darum hat uns, den Gesetzgeber, niemand gebeten - kein Arzt, kein Angeh\u00f6riger und erst recht kein Patient.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268022,"sequence":379,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268023,"sequence":380,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dr. Eva H\u00f6gl hat als n\u00e4chste Rednerin das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268024,"sequence":381,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268025,"sequence":382,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Jeder Mensch kann frei entscheiden, sein Leben zu beenden. Das ist nicht sch\u00f6n; aber es gibt keinen Zwang zum Leben. Wenn Menschen sterben wollen, dann formulieren sie diesen Wunsch h\u00e4ufig, weil sie ein sehr hohes Alter erreicht haben, weil sie an einer schweren, unheilbaren Krankheit leiden, weil sie Angst haben vor Schmerzen, vor Einsamkeit oder davor, anderen Menschen, insbesondere Angeh\u00f6rigen, zur Last zu fallen. Deswegen muss es unser gemeinsames Bestreben sein, am Lebensende bei schweren Krankheiten das Allerbeste f\u00fcr diese Menschen zu tun, \u00c4ngste zu nehmen, Sorgen und N\u00f6te ernst zu nehmen. Aber wir d\u00fcrfen auf diese Sterbew\u00fcnsche auf keinen Fall damit reagieren, dass wir den Tod als Dienstleistung anbieten.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268026,"sequence":383,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268027,"sequence":384,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00c4rzte haben einen gro\u00dfen Freiraum. Sie m\u00fcssen den Willen der Patientinnen und Patienten ber\u00fccksichtigen, und sie tun das auch: Sie unterlassen Behandlungen, sie nehmen sie gar nicht erst auf. Sie m\u00fcssen Behandlungen abbrechen, wenn der Patient das nicht mehr m\u00f6chte, und sie d\u00fcrfen sogar Behandlungen aufnehmen, die schneller zum Tod f\u00fchren, als es ohne Behandlung der Fall w\u00e4re. - Die \u00c4rzte haben also einen gro\u00dfen Spielraum, und die Patientinnen und Patienten verf\u00fcgen \u00fcber eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Selbstbestimmung. Genau das wollen wir alle erhalten.\n\nMit dem Gesetzentwurf Brand\/Griese, f\u00fcr den ich spreche, sollen nur diejenigen bestraft werden, die es darauf anlegen, wiederholt Suizidbeihilfe zu betreiben. Gemeint sind Sterbehilfevereine und Einzelpersonen, die die F\u00f6rderung des Suizids anderer bewusst und gewollt zum regelm\u00e4\u00dfigen Gegenstand ihrer T\u00e4tigkeit machen. Genau darum geht es.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268028,"sequence":385,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268029,"sequence":386,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin schon ein wenig erstaunt und auch ein bisschen ersch\u00fcttert, mit welchen Unterstellungen und mit welcher Kampagne auf unseren Gesetzentwurf reagiert wird.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268030,"sequence":387,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268031,"sequence":388,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00c4rztinnen und \u00c4rzte lindern Schmerzen und Leiden. Aber der Beruf des Arztes ist nicht darauf ausgelegt, Menschen den Tod zu bringen. Wer hilft und Leiden lindert, ist und bleibt straffrei - auch nach dem Gesetzentwurf Brand\/Griese.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268032,"sequence":389,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268033,"sequence":390,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein paar Bemerkungen zu dem Gesetzentwurf von Peter Hintze und anderen. Er verspricht viel und h\u00e4lt nichts. Er verspricht Rechtssicherheit f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte und kann diese gar nicht bieten; denn die vorgesehenen Regelungen k\u00f6nnen wir hier im Deutschen Bundestag \u00fcberhaupt nicht verabschieden, weil wir daf\u00fcr gar keine Gesetzgebungskompetenz haben. Im Gesetzentwurf ist von einem Freiraum f\u00fcr \u00c4rzte die Rede. Wenn Sie sich das aber genau anschauen, dann stellen Sie fest, dass in Wahrheit der bereits vorhandene Spielraum der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte ganz entscheidend eingeschr\u00e4nkt wird.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268034,"sequence":391,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268035,"sequence":392,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Er nimmt \u00c4rztinnen und \u00c4rzten die Handlungsm\u00f6glichkeiten.\n\nEin weiterer Gesichtspunkt ist mir sehr wichtig. Der Gesetzentwurf fingiert Selbstbestimmung von Menschen und unterscheidet - das ist nach unserer Verfassung sogar unzul\u00e4ssig - nach dem Lebenswert der einzelnen Person. Einzelne sollen Sterbehilfe von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten bekommen, anderen wird das verwehrt. Das ist mit unserem Rechtssystem \u00fcberhaupt nicht vereinbar.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268036,"sequence":393,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268037,"sequence":394,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein absolut untauglicher Regelungsvorschlag. Er verspricht, was er nicht halten kann. Deswegen wundert mich in dieser Debatte heute fast gar nicht, dass niemand mehr f\u00fcr diesen Gesetzentwurf wirbt, sondern nur noch versucht wird, unseren Gesetzentwurf zu verhindern.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268038,"sequence":395,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268039,"sequence":396,"sitzung":134,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268040,"sequence":397,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Gesetzentwurf - Brand\/Griese und andere - hat als entscheidenden Gesichtspunkt, dass es keinen Zwang gibt, sich f\u00fcr den Tod und gegen das Leben zu entscheiden. Es ist ein Gesetzentwurf, der den Freiraum und die Selbstbestimmung aller betroffenen Menschen und auch der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte erh\u00e4lt. Wer aber das uns\u00e4gliche Treiben der Sterbehilfevereine und auch Einzelner unterbinden will, der darf Sterben nicht als Dienstleistung anbieten. Daf\u00fcr braucht es das Strafrecht, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268041,"sequence":398,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268042,"sequence":399,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, wir nehmen das Strafrecht in die Hand. Ja, das ist ein scharfes Schwert. Aber ohne Strafrecht geht es nicht. Wir haben in den letzten anderthalb Jahren wirklich sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft, ob wir ohne das Strafrecht auskommen, und sind zu dem Ergebnis gekommen, dass das nicht geht.\n\nWas aber auch nicht geht, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist Folgendes: Wir sind der Deutsche Bundestag, wir sind der Gesetzgeber. F\u00fcr mich ist heute viermal Nein als Beendigung einer zweij\u00e4hrigen Debatte \u00fcberhaupt keine Alternative. Wir brauchen eine gesetzliche Regelung.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268043,"sequence":400,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN sowie der Abg. Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268044,"sequence":401,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb bitte ich Sie: Unterst\u00fctzen Sie den Gesetzentwurf Brand\/Griese und andere.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268045,"sequence":402,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Claudia Roth (Augsburg) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268046,"sequence":403,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Katarina Barley das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268047,"sequence":404,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268048,"sequence":405,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Wir stimmen heute \u00fcber vier Gesetzentw\u00fcrfe ab, drei davon im Bereich des Strafrechts, einer im Bereich des Zivilrechtes; das haben wir schon geh\u00f6rt.\n\nAuch ich werde mich zun\u00e4chst mit dem Gesetzentwurf Brand\/Griese auseinandersetzen, weil ich ihn f\u00fcr hochproblematisch halte. Ich will Ihnen auch sagen, warum. Es geht immer um die Kriminalisierung der \u00c4rzte. Auch ich unterstelle nicht, dass die Autoren das wollen. Aber schauen Sie sich bitte einmal den Wortlaut an.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268049,"sequence":406,"sitzung":134,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Reden Sie doch \u00fcber Ihren!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268050,"sequence":407,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcber den Begriff der Gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigkeit hat die Kollegin Brigitte Zypries bereits etwas gesagt. Es gibt aber noch einen anderen Punkt. Das Problem liegt in der Formulierung, dass einem anderen gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig Suizidbeihilfe geleistet wird. Das muss in der Absicht geschehen, die Selbstt\u00f6tung eines anderen zu f\u00f6rdern. So steht es im Gesetzentwurf. Darauf habe ich die Verfasser dieses Gesetzentwurfs sehr fr\u00fchzeitig hingewiesen. Das hei\u00dft, bestraft wird die auf Wiederholung angelegte Suizidbeihilfe, aber ausgef\u00fchrt worden sein muss sie nur an einem anderen. Das ist der entscheidende Punkt; denn sp\u00e4testens beim zweiten Mal muss gepr\u00fcft werden, ob Gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigkeit vorliegt. Wom\u00f6glich gen\u00fcgt es sogar schon, wenn Sie einen Arzt haben, der \u00f6ffentlich bekundet, dass er Sterbehilfe richtig findet, dass er bereit ist, das zu tun. Dann haben Sie einen ersten Verdachtsfall. Ich will nicht sagen, dass derjenige dann verurteilt wird; aber ganz sicher wird in diesem Fall die Staatsanwaltschaft t\u00e4tig. Das muss sie, weil es dem Gesetzeswortlaut entspricht. Daran kommen Sie nicht vorbei.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268051,"sequence":408,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268052,"sequence":409,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich vermute, dass Sie mit dem Element der Absicht diejenigen herausnehmen wollten, die Palliativ- und Hospizmedizin betreiben. Das ist auch gut und richtig so. Aber diejenigen \u00c4rzte, die ganz bewusst sagen: \u201eIn diesem Einzelfall m\u00f6chte ich meinem Patienten helfen; ich sehe die existenzielle Not, in der er sich befindet, und wir haben gemeinsam im ArztPatientVerh\u00e4ltnis alles versucht, alle M\u00f6glichkeiten der Behandlung, alle M\u00f6glichkeiten der Hospiz- und Palliativversorgung besprochen; wir sind gemeinsam der Meinung, dass es keinen besseren Weg gibt\u201c, treffen Sie mit Ihrem Gesetzentwurf. Ich halte das f\u00fcr fatal, weil wir dann keine \u00c4rzte mehr finden, die sich so f\u00fcr ihre Patienten einsetzen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268053,"sequence":410,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268054,"sequence":411,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":"spd","text":"Grunds\u00e4tzlich muss ich sagen: Bis auf den Gesetzentwurf Sensburg, dem ich ganz grunds\u00e4tzlich nicht zustimmen kann, merkt man allen Gesetzentw\u00fcrfen an, dass die Autoren bestimmte Einzelf\u00e4lle im Kopf hatten, die sie regeln wollten, die sie erlauben oder verbieten wollten. Das ist nie gut, wenn man ein Gesetz macht. Wenn man ein Gesetz schafft, um einen konkreten Fall, den man vor Augen hat, zu regeln, dann besteht die Gefahr, dass man damit auch F\u00e4lle erfasst, die man nicht erfassen m\u00f6chte. Das kann man nicht immer verhindern. Aber weil das so ist, muss man auf dem Gebiet des Strafrechts ganz besonders vorsichtig sein und darf zu diesem scharfen Schwert schlichtweg nicht greifen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268055,"sequence":412,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268056,"sequence":413,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Blick auf die Uhr will ich zum Entwurf Hintze\/Reimann nur noch wenige S\u00e4tze sagen. Es wird immer gesagt, er sei verfassungswidrig, weil wir nicht die Gesetzgebungskompetenz haben. Ich halte das f\u00fcr falsch. Aus welchen Gr\u00fcnden?\n\nErstens. Ich glaube, dass damit nicht wir unsere Zust\u00e4ndigkeiten \u00fcberschreiten, sondern dass die \u00c4rztekammern ihre Kompetenzen bei weitem \u00fcberschritten haben.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268057,"sequence":414,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268058,"sequence":415,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Standesrecht ist dazu da, die Rechtssituation der \u00c4rzte untereinander sehr niedrigschwellig zu regeln - da geht es um Werbung und solche Dinge -; aber es ist definitiv nicht dazu da, um ein Thema zu regeln, mit dem sich der Deutsche Bundestag anderthalb Jahre lang besch\u00e4ftigt hat und bei dem wir das Abstimmungsverhalten zu einer Gewissensentscheidung erkl\u00e4ren.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268059,"sequence":416,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268060,"sequence":417,"sitzung":134,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie muten es ihnen zu!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268061,"sequence":418,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Es gibt im BGB ein Beispiel daf\u00fcr, dass das geht. Die \u00a7\u00a7 630 a BGB ff. enthalten ganz ausf\u00fchrliche Regelungen zum Verh\u00e4ltnis von Arzt und Patienten, dazu, was \u00c4rzte tun m\u00fcssen, wor\u00fcber sie informieren m\u00fcssen, was sie dokumentieren m\u00fcssen. Das alles steht schon im BGB; das ist \u00fcberhaupt nicht das Problem.\n\nAus den Gr\u00fcnden, die ich Ihnen genannt habe, stimme ich f\u00fcr den Entwurf Hintze\/Lauterbach. Wenn er nicht durchkommen wird, werde ich zu allen Entw\u00fcrfen, die sich auf dem Gebiet des Strafrechts bewegen, Nein sagen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268062,"sequence":419,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268063,"sequence":420,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Maria Flachsbarth das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268064,"sequence":421,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Tod und Sterben sind schrecklich - immer. In ihrem Absolutheitsanspruch zerst\u00f6ren sie alle Gewissheiten und Beziehungen des t\u00e4glichen Lebens. Gl\u00fccklich ist, wer im Glauben Trost und Halt finden kann.\n\nBis zuletzt selbstbestimmt zu leben, meine Angeh\u00f6rigen und mich selbst vor vermeidbarem Leid und Schmerz zu bewahren, ist doch ein nur allzu verst\u00e4ndlicher Wunsch aller Menschen. Auch wenn diese Debatte sich um den assistierten Suizid dreht, so lassen Sie mich doch zun\u00e4chst die bereits bestehenden, rechtlich m\u00f6glichen Instrumente auff\u00fchren, im Rahmen derer die Gestaltung des letzten Lebensabschnittes selbstbestimmt m\u00f6glich ist.\n\nSolange der Patient oder die Patientin bei klarem Bewusstsein ist, kann er oder sie ohnehin frei f\u00fcr sich bestimmen, welche Therapien begonnen, fortgef\u00fchrt oder auch abgebrochen werden sollen. Mein eigener Vater hat schon vor \u00fcber 20 Jahren den Abbruch einer Therapie verf\u00fcgt und ist in der Folge nach wenigen Wochen gestorben. F\u00fcr den Fall der eigenen Entscheidungsunf\u00e4higkeit gibt es die Vorsorgevollmacht und die Patientenverf\u00fcgung zur Festlegung von Therapiegrenzen.\n\nBraucht es vor diesem Hintergrund eigentlich die Beihilfe zum Suizid als allt\u00e4gliche Dienstleistung zur w\u00fcrdigen Bew\u00e4ltigung des letzten Lebensabschnitts? Ich bin dezidiert der Meinung: Nein.\n\nWir sind durch unser Grundgesetz, Artikel 1 und 2, sowohl der Menschenw\u00fcrde als auch der freien Selbstbestimmung verpflichtet - auch im Sterben. Deshalb stelle ich auch nicht in Abrede, dass schwerstkranke Menschen im Einzelfall trotz guter palliativer Versorgung ihrem Leben bewusst ein Ende setzen wollen. Der Selbstbestimmung kann es in einzelnen F\u00e4llen entsprechen, der Bitte eines Menschen nachzukommen, ihm zu helfen, seinem Leben ein Ende zu setzen. Deshalb werden wir diese Gewissensentscheidung nicht strafrechtlich bewerten.\n\nDoch es ist und bleibt vordringliche Aufgabe des Staates, das menschliche Leben und seine Unversehrtheit zu sch\u00fctzen, wie Artikel 2 Satz 2 Grundgesetz es gebietet. Es geht deshalb nicht darum, alle auf eine bestimmte Weltanschauung zu verpflichten, auch wenn ich f\u00fcr mich selbst als Grundlage das Christentum nicht verleugnen will. Es geht vielmehr darum, als weltanschaulich neutraler Staat das Grundrecht auf Lebensschutz wirksam zu garantieren. Ich bin \u00fcberzeugt, dass diese staatliche Verpflichtung besonders in den verletzlichen Phasen des Lebens gilt. Nach vielen Gespr\u00e4chen im letzten Jahr habe ich immer wieder von \u00c4rzten und in der Hospiz- und Palliativmedizin t\u00e4tigen Menschen geh\u00f6rt, dass die allermeisten schwer leidenden Patienten zwar nicht mehr leiden, aber sehr wohl leben wollen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268065,"sequence":422,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268066,"sequence":423,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diesen Menschen und ihren Angeh\u00f6rigen beizustehen, sie auf ihrem schweren Weg medizinisch kompetent und menschlich einf\u00fchlsam zu begleiten, das ist Anliegen des Gesetzes zur Verbesserung der Hospiz- und Palliativversorgung, das wir gestern verabschiedet haben - ein absolut wichtiger und notwendiger Schritt. Wir werden uns in Zukunft noch intensiver um die Suizidpr\u00e4vention k\u00fcmmern m\u00fcssen; denn gerade denjenigen Menschen, die verzweifelt, schwerstkrank, einsam oder lebensm\u00fcde sind, m\u00fcssen wir als humane Gesellschaft doch andere Angebote unterbreiten als die Beihilfe zu einem Suizid.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268067,"sequence":424,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268068,"sequence":425,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Entwicklungen in den Niederlanden und in Belgien in den letzten Jahren sind h\u00f6chst besorgniserregend. Professor Boer geh\u00f6rte bis 2014 der niederl\u00e4ndischen Kontrollkommission an und berichtet nun, dass Suizidbeihilfe und sogar T\u00f6tung auf Verlangen dort eben l\u00e4ngst nicht mehr nur ein letzter Ausweg aus schwerem Leiden bei aussichtsloser k\u00f6rperlicher Krankheit sind. Zudem sind die Zahlen der assistierten Suizide und der Suizide allgemein in den letzten Jahren deutlich gestiegen. Die Zahl der Suizide sinkt eben nicht, wenn, wie manchmal suggeriert wird, der assistierte Suizid rechtlich m\u00f6glich und damit gesellschaftsf\u00e4hig wird.\n\nIch habe die Sorge, dass, wenn Suizid und die Beihilfe dazu zu einer scheinbar selbstverst\u00e4ndlichen Option am Lebensende w\u00fcrden, sich dann Menschen, die - egal in welcher Lebensphase - auf Hilfe angewiesen sind, wom\u00f6glich eines Tages daf\u00fcr rechtfertigen m\u00fcssen, diesen Schritt nicht zu gehen. Das ist f\u00fcr mich eine humane Katastrophe.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268069,"sequence":426,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268070,"sequence":427,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich werbe daf\u00fcr, das Verbot der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Formen der Suizidbeihilfe heute gesetzlich zu regeln. Das ist absolut notwendig - das zeigen die Debatten der letzten zw\u00f6lf Monate -; denn sonst w\u00fcrden wir den Sterbehilfeorganisationen einen Persilschein ausstellen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268071,"sequence":428,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268072,"sequence":429,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":572.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der beste Weg dazu ist meiner festen \u00dcberzeugung nach der Gesetzentwurf Brand\/Griese. Durch das strafrechtliche Verbot gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfiger Beihilfe zum Suizid wird wirksam verhindert, dass in unserem Land Suizidbeihilfe als scheinbar g\u00e4ngige Dienstleistung betrieben werden kann. Zugleich l\u00e4sst er Ausnahmen in den bislang sehr engen Grenzen und damit Raum f\u00fcr individuelle Suizidbeihilfe im absoluten Einzelfall zu.\n\nNoch zwei Anmerkungen zum Schluss, um zwei Missverst\u00e4ndnisse klarzustellen:\n\nErstens. Palliative Sedierung ist vom so geforderten Verbot nicht betroffen, sondern steht genauso wie bislang als \u00e4rztliche Ma\u00dfnahme zur Verf\u00fcgung, um einen Menschen am Lebensende von Schmerzen und Leid zu entlasten.\n\nZweitens. Personen, die als Angeh\u00f6rige oder auch als \u00c4rzte in den fraglichen Einzelf\u00e4llen einem Menschen helfen, in Selbstbestimmung sein Leben zu beenden, werden durch dieses Gesetz nicht kriminalisiert; darauf ist mehrfach hingewiesen worden. Bei der Anh\u00f6rung wurde ganz klar definiert: willentlich, auf Wiederholung angelegtes Handeln - das meint der Begriff der Gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigkeit.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Gesetzentwurf Brand\/Griese\/Vogler\/Terpe wird sowohl dem Lebensschutz als auch der Selbstbestimmung gerecht. Deshalb bitte ich Sie um Ihre Unterst\u00fctzung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268073,"sequence":430,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268074,"sequence":431,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Halina Wawzyniak das Wort.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268075,"sequence":432,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268076,"sequence":433,"sitzung":134,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir f\u00fchren eine Debatte, die sehr von pers\u00f6nlichen Erfahrungen gepr\u00e4gt ist. Ich m\u00f6chte nicht Richterin sein \u00fcber die individuelle Entscheidung, die hier Kolleginnen und Kollegen getroffen haben. Ich habe Respekt vor jeder Entscheidung, die hier getroffen wird. Ich ma\u00dfe mir nicht an, Kolleginnen und Kollegen, die eine Entscheidung getroffen haben, vorzuwerfen, sie seien unverantwortlich, inhuman, unethisch. Ich glaube, alle, die hier entscheiden, haben sich sehr gut \u00fcberlegt, wie sie entscheiden.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268077,"sequence":434,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268078,"sequence":435,"sitzung":134,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Entscheidung heute orientiert sich an der Frage: Wie sichern wir eine freie, eine autonome, eine selbstbestimmte Entscheidung? Denn es stimmt: Jeder Mensch genie\u00dft eine umfassende Dispositionsfreiheit im Hinblick auf das eigene Leben. Deswegen m\u00fcssen wir fragen: Wie k\u00f6nnen wir diese freie, autonome, selbstbestimmte Entscheidung sichern?\n\nEs gibt eine Vielzahl von Kolleginnen und Kollegen, die gar nicht entscheiden und mit Nein stimmen wollen. Meine Entscheidung w\u00e4re das ausdr\u00fccklich nicht; denn dann bleibt alles, wie es ist. Dann g\u00e4be es zum Beispiel nach wie vor die Sterbehilfevereine, und - Frau Sitte hat es angesprochen - dann best\u00fcnde auch die Gefahr, dass sich neue gr\u00fcnden.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268079,"sequence":436,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268080,"sequence":437,"sitzung":134,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich selbst unterst\u00fctze den Gesetzentwurf Griese\/Brand, obwohl mir eine L\u00f6sung jenseits des Strafrechts viel, viel lieber gewesen w\u00e4re. Aber das Vereinsrecht ist gl\u00fccklicherweise ein hohes Gut, und deswegen kann man einen Verein eben nur verbieten, wenn er gegen Strafgesetze verst\u00f6\u00dft.\n\nZum Gesetzentwurf Griese\/Brand ist hier vieles gesagt worden. Ich will zitieren, was darin steht:\n\nWer in der Absicht\n\n- \u00fcber die ist hier heute noch gar nicht geredet worden -\n\ndie Selbstt\u00f6tung eines anderen\n\n- also eines Dritten -\n\nzu f\u00f6rdern, diesem hierzu gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig die Gelegenheit gew\u00e4hrt, verschafft oder vermittelt, wird ... bestraft.\n\nDer Schutzzweck dieses Gesetzes ist f\u00fcr mich die Sicherung der freien, autonomen und selbstbestimmten Entscheidung,","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268081,"sequence":438,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268082,"sequence":439,"sitzung":134,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn diese Selbstbestimmung ist nicht erst gef\u00e4hrdet, wenn ein kommerzielles, also ein gewerbsm\u00e4\u00dfiges Handeln vorliegt. In einer auf Verwertung ausgerichteten Gesellschaft entsteht ein Druck, sich zu rechtfertigen, schon fr\u00fchzeitig - zum Beispiel, weil Kosten f\u00fcr die Pflege verursacht werden -, wenn die Beihilfe zur Selbstt\u00f6tung ein normales Dienstleistungsangebot ist. Genau ein solches Dienstleistungsangebot m\u00f6chte ich nicht, um der Selbstbestimmung willen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268083,"sequence":440,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268084,"sequence":441,"sitzung":134,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese ethische Debatte ist zum Teil in eine juristische Debatte umgekippt. Ich will es deswegen noch einmal sagen: Der Gesetzentwurf stellt unter Strafe, wenn jemand mit Wissen und Wollen - das ist Absicht: Wissen und Wollen - die Selbstt\u00f6tung eines anderen, also einer dritten Person, f\u00f6rdert und dies gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig macht, dies also zum Mittelpunkt des Jobs macht. Dann ist das strafbar - nicht mehr und nicht weniger.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268085,"sequence":442,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268086,"sequence":443,"sitzung":134,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Um ein paar Beispiele aus der Anh\u00f6rung zu nehmen: Der Arzt, der einen Patienten \u00fcbers Wochenende an eine Morphiumpumpe anschlie\u00dft und ihm die M\u00f6glichkeit der Regulierung der Dosis gibt, ist nach dem Gesetzentwurf nicht strafbar.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268087,"sequence":444,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268088,"sequence":445,"sitzung":134,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Er will es gerade nicht zu seiner Profession machen, mit Wissen und Wollen die Selbstt\u00f6tung eines Dritten zu f\u00f6rdern.\n\nEin weiteres Beispiel aus der Anh\u00f6rung: Die Apothekerin, die einer zu Depressionen neigenden Person Pentobarbital gibt, angeblich zum Einschl\u00e4fern des schwerkranken Hundes, macht sich nach dem Gesetzentwurf nicht strafbar. Sie hat nicht die Absicht, gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig die Selbstt\u00f6tung eines Dritten zu f\u00f6rdern.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268089,"sequence":446,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268090,"sequence":447,"sitzung":134,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Mediziner, der den Wunsch des Patienten, keine Nahrung mehr zu sich zu nehmen, respektiert, ist nach dem Gesetzentwurf nicht strafbar. Seine T\u00e4tigkeit ist nicht darauf angelegt, mit Wissen und Wollen die Selbstt\u00f6tung eines Dritten zu f\u00f6rdern.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268091,"sequence":448,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268092,"sequence":449,"sitzung":134,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn das Argument der Strafbarkeit nicht greift, wird immer mit dem Staatsanwalt argumentiert. In der Anh\u00f6rung hat Herr Th\u00f6ns, einer der \u00c4rzte, erkl\u00e4rt, dass Ermittlungen gegen ihn auf Anzeigen von Not\u00e4rzten, Angeh\u00f6rigen und in einem Fall sogar eines Bestatters beruhten - ganz ohne Gesetzentwurf und eben nicht einfach einmal so. Was hier bisher keine Rolle gespielt hat, ist Folgendes: Staatsanw\u00e4lte brauchen, um \u00fcberhaupt t\u00e4tig zu werden, tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr ein Einschreiten. Ein vager Verdacht reicht eben nicht, sondern es muss irgendetwas Handfestes sein. Dieses Handfeste muss sein, dass jemand die Absicht hat, mit Wissen und Wollen die Selbstt\u00f6tung eines Dritten regelm\u00e4\u00dfig, quasi als Mittelpunkt seines Gesch\u00e4ftsinteresses, durchzuf\u00fchren. Das muss stehen. Das ist eine hohe H\u00fcrde. Ich glaube, diese hohe H\u00fcrde ist angemessen und sie ist erforderlich, um die freie, autonome und selbstbestimmte Entscheidung von Menschen \u00fcber ihr Lebensende zu sichern.\n\nDeswegen bitte ich um Zustimmung zum Gesetzentwurf Brand\/Griese.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268093,"sequence":450,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268094,"sequence":451,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in der Debatte spricht Rudolf Henke.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268095,"sequence":452,"sitzung":134,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Zypries hat daran appelliert, sorgf\u00e4ltig zu arbeiten. Deswegen, liebe Frau Dr. Barley, gestatten Sie mir einen Hinweis zu der Frage der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von Berufsordnungen von \u00c4rztekammern. Das ist in den Bundesl\u00e4ndern durch die jeweiligen Aufsichtsministerien zu pr\u00fcfen, in Nordrhein-Westfalen also durch die Landesregierung von Nordrhein-Westfalen. Das Ergebnis dieser Pr\u00fcfung ist dann eventuell eine Korrektur der Berufsordnung, wenn sie vom geltenden Recht abweicht. Die Berufsordnung kann erst danach im Ministerialblatt ver\u00f6ffentlicht werden. Sie ist dann also von der jeweiligen Landesregierung rechtlich gepr\u00fcft.\n\nAber das ist nicht der zentrale Punkt. Der zentrale Punkt ist die Frage: M\u00fcssen wir \u00fcberhaupt etwas regeln? Ich habe jetzt viele geh\u00f6rt, die gesagt haben: Eigentlich regen sich bei uns inzwischen ein bisschen Zweifel. Der Deutsche Ethikrat und seine Vorsitzende sind schon erw\u00e4hnt worden. Ich glaube, man muss zwischen der Vorsitzenden des Deutschen Ethikrats und dem Deutschen Ethikrat differenzieren. Ich will aus einer im Dezember 2014 vom Deutschen Ethikrat vorgelegten Ad-hoc-Empfehlung zitieren:\n\nEine Suizidbeihilfe, die keine ... Hilfe in tragischen Ausnahmesituationen, sondern eine Art Normalfall w\u00e4re, etwa im Sinne eines w\u00e4hlbaren Regelangebots von \u00c4rzten oder im Sinne der Dienstleitung eines Vereins, w\u00e4re geeignet, den gesellschaftlichen Respekt vor dem Leben zu schw\u00e4chen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268096,"sequence":453,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268097,"sequence":454,"sitzung":134,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich kann man sagen, dass die Zahlen nicht explodiert sind, seit Kusch und andere unterwegs sind. Aber das hat doch auch damit zu tun, dass die Debatte dar\u00fcber, wie wir gesetzm\u00e4\u00dfig darauf reagieren m\u00fcssen, seit 2008 in der Politik gef\u00fchrt wird. Das hat nat\u00fcrlich eine generalpr\u00e4ventive Wirkung gehabt; sonst w\u00e4ren vielleicht mehr Vereine entstanden.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268098,"sequence":455,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268099,"sequence":456,"sitzung":134,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Jahre 2010 hatte der Bundesgerichtshof die Frage zu kl\u00e4ren, ob sich ein Anwalt strafbar macht, der einer Mandantin, die wei\u00df, dass ihre schwerkranke Mutter nicht zeitlebens k\u00fcnstlich ern\u00e4hrt werden will, r\u00e4t, den Versorgungsschlauch durchzuschneiden. Der Bundesgerichtshof hat diesen Anwalt freigesprochen. Die Richterin, die daf\u00fcr gesorgt hat, dass der Bundesgerichtshof so geurteilt hat, Frau Rissing-van Saan, hat auch in der Anh\u00f6rung zu diesem Thema Stellung genommen. Das sage ich nur, um einmal einzuordnen, wie sie hinsichtlich des Strafrechts zu dieser Frage steht.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268100,"sequence":457,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie war die Einzige!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268101,"sequence":458,"sitzung":134,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat auch zu der Frage der Gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigkeit Stellung genommen. Sie kommt in der Bewertung des Entwurfs von Brand\/Griese zu dem Ergebnis:\n\nStrafbar sollen solche Verhaltensweise ... jedoch nur sein, wenn sie \u201egesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig\u201c begangen werden, was nach herk\u00f6mmlichem strafrechtlichen Verst\u00e4ndnis ein auf Wiederholung angelegtes gleichartiges Handeln und den Willen des T\u00e4ters voraussetzt, dieses zu einem wiederkehrenden Bestandteil seiner beruflichen oder wirtschaftlichen Bet\u00e4tigungen zu machen, ohne dass es dabei auf eine Gewinnerzielungsabsicht ank\u00e4me.\n\nSie ist in der Anh\u00f6rung und in vielen weiteren Stellungsnahmen mehrfach zu der Auffassung gekommen, dass die Verabschiedung dieses Gesetzentwurfs die Autonomie von \u00c4rzten, die in der Palliativmedizin oder in der H\u00e4matologie und Onkologie t\u00e4tig sind, nicht bedroht.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268102,"sequence":459,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268103,"sequence":460,"sitzung":134,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Anders w\u00e4re es auch nicht erkl\u00e4rbar, dass sich die Bundes\u00e4rztekammer und die Palliativorganisationen bis auf den heutigen Tag daf\u00fcr einsetzen, eine solche Gesetzgebung zu verabschieden.\n\nIch will nur daran erinnern, dass jemand wie Thomas Sitte, der in f\u00fchrender Rolle bei der Deutschen PalliativStiftung ist, einigen von uns noch in diesen Tagen einen Brief geschrieben hat, in dem es hei\u00dft: Ich habe keine Angst vor einem Verbot gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfiger Selbstt\u00f6tungshilfe. Im Gegenteil: Ich bin daf\u00fcr, obwohl ich suizidwillige Schwerkranke so berate, wie sie es wollen, und ihnen so zur Seite stehe, wie sie es brauchen, so wie ich es derzeit mehr als einmal im Monat tue. - Er hat davor keine Angst. Dann sollten auch wir keine Angst davor haben, dass wir diese Entscheidung treffen, so wie sie dort vorgeschlagen wird.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268104,"sequence":461,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268105,"sequence":462,"sitzung":134,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine letzte Bemerkung. Hier ist viel von autonomen, selbstbestimmten Entscheidungen die Rede gewesen. Ich bin mir nicht sicher, ob ein verst\u00e4rktes Unterwegssein von Suizidassistenten - das muss ja nicht jemand vom Format eines Herrn Kusch sein; das kann ja morgen oder \u00fcbermorgen jemand ganz anderes sein - wirklich hilft, Autonomie zu verteidigen.\n\nIch verrate Ihnen etwas: Ich habe als, ich glaube, 22- oder 23-J\u00e4hriger am Fenster gestanden und mich in einer Beziehungskrise gefragt: Was mache ich jetzt? - Wenn da einer gewesen w\u00e4re, der noch ein bisschen geschubst h\u00e4tte, der das noch ein bisschen bef\u00f6rdert h\u00e4tte, dann w\u00e4re ich vielleicht nicht mehr hier.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268106,"sequence":463,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kann man doch nicht vergleichen!","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268107,"sequence":464,"sitzung":134,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Ziel muss sein, die Zahl erfolgreicher Suizide weiter zu senken, aber nicht, das Vollbringen und Durchf\u00fchren von Suiziden zu erleichtern. Deswegen brauchen wir keine Suizidassistenten, die den Hunderttausend, die versuchen, einen Suizid durchzuf\u00fchren - 10 000 erfolgreich -, daf\u00fcr noch eine zus\u00e4tzliche Motivation und eine Erfolgsgarantie geben.\n\nBitte stimmen Sie mit mir f\u00fcr den Entwurf von Brand, Griese, Vogler und Terpe.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268108,"sequence":465,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268109,"sequence":466,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe damit die Aussprache und bedanke mich bei allen Rednerinnen und Rednern f\u00fcr die gro\u00dfe Ernsthaftigkeit, mit der diese Debatte gef\u00fchrt worden ist. Wenn dabei Emotionen sp\u00fcrbar geworden sind, dann zeigt das doch eigentlich nur, dass uns alle die Frage der Sterbebegleitung wirklich zutiefst bewegt.\n\nBevor wir jetzt zu den Abstimmungen kommen, bitte ich um Ihre Aufmerksamkeit f\u00fcr einige Hinweise zum Abstimmungsverfahren. Ich bitte auch diejenigen, die dies jetzt vielleicht zum zweiten Mal h\u00f6ren, trotzdem aufmerksam zuzuh\u00f6ren, weil wir ein sehr ungew\u00f6hnliches Abstimmungsverfahren haben, bei dem wirklich Aufmerksamkeit geboten ist.\n\nZur Abstimmung stehen vier Gesetzentw\u00fcrfe sowie ein Antrag zum Thema Sterbebegleitung. Es handelt sich um den Gesetzentwurf der Abgeordneten Michael Brand, Kerstin Griese, Kathrin Vogler, Dr. Harald Terpe und weiterer Abgeordneter zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen F\u00f6rderung der Selbstt\u00f6tung, um den Gesetzentwurf der Abgeordneten Peter Hintze, Dr. Carola Reimann, Dr. Karl Lauterbach, Burkhard Lischka und weiterer Abgeordneter zur Regelung der \u00e4rztlich begleiteten Lebensbeendigung, um den Gesetzentwurf der Abgeordneten Renate K\u00fcnast, Dr. Petra Sitte, Kai Gehring, Luise Amtsberg und weiterer Abgeordneter \u00fcber die Straffreiheit der Hilfe zur Selbstt\u00f6tung, um den Gesetzentwurf der Abgeordneten Dr. Patrick Sensburg, Thomas D\u00f6rflinger, Peter Beyer, Hubert H\u00fcppe und weiterer Abgeordneter \u00fcber die Strafbarkeit der Teilnahme an der Selbstt\u00f6tung sowie den Antrag der Abgeordneten Katja Keul, Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack, Brigitte Zypries, Matthias W. Birkwald und weiterer Abgeordneter mit dem Titel \u201eKeine neuen Straftatbest\u00e4nde bei Sterbehilfe\u201c.\n\nDer Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz hat in seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/6573 nur empfohlen, \u00fcber die Gesetzentw\u00fcrfe im Plenum einen Beschluss zu fassen, selbst aber keine inhaltliche Empfehlung abgegeben.\n\nZun\u00e4chst findet die Abstimmung \u00fcber die Gesetzentw\u00fcrfe im Stimmzettelverfahren statt. Nur wenn kein Gesetzentwurf angenommen wurde, kann im Anschluss noch die Abstimmung \u00fcber den Antrag stattfinden.\n\nBei dem Stimmzettelverfahren werden zun\u00e4chst die vier Gesetzentw\u00fcrfe gemeinsam zur Abstimmung gestellt. Auf diesem Stimmzettel k\u00f6nnen Sie sich f\u00fcr einen der Entw\u00fcrfe entscheiden oder Ihr Kreuz bei \u201eNein gegen\u00fcber allen Gesetzentw\u00fcrfen\u201c oder bei \u201eEnthaltung gegen\u00fcber allen Gesetzentw\u00fcrfen\u201c machen. Es darf also nur eine Alternative angekreuzt werden. Die erforderliche Mehrheit f\u00fcr einen Entwurf ist erreicht, wenn dieser mehr Jastimmen als die konkurrierenden Vorlagen zusammen zuz\u00fcglich der Neinstimmen auf sich vereinen kann.\n\nFalls kein Entwurf diese Mehrheit erh\u00e4lt, kommt es in einem zweiten Abstimmungsgang zur Abstimmung \u00fcber die beiden bestplatzierten Gesetzentw\u00fcrfe. Dieser w\u00fcrde ebenfalls mithilfe eines Stimmzettels durchgef\u00fchrt. Sie k\u00f6nnen sich dann f\u00fcr einen dieser beiden Gesetzentw\u00fcrfe entscheiden oder Ihr Kreuz wiederum bei \u201eNein gegen\u00fcber beiden Gesetzentw\u00fcrfen\u201c oder bei \u201eEnthaltung gegen\u00fcber beiden Gesetzentw\u00fcrfen\u201c machen.\n\nErh\u00e4lt auch im zweiten Abstimmungsgang keiner der beiden Gesetzentw\u00fcrfe die erforderliche Mehrheit, m\u00fcsste anschlie\u00dfend \u00fcber den Gesetzentwurf mit dem besseren Ergebnis mit den \u00fcblichen Namensstimmkarten entschieden werden. W\u00fcrde dieser Gesetzentwurf nicht die Mehrheit der abgegebenen Stimmen erhalten, w\u00e4re auch dieser damit in zweiter Beratung abgelehnt. Eine dritte Beratung des Gesetzentwurfes entfiele dann.\n\nWird ein Gesetzentwurf in zweiter Beratung angenommen, kommt es sofort zur dritten Beratung, in der ebenfalls namentlich abgestimmt wird.\n\n\u00dcber die in zweiter Beratung ausgeschiedenen Gesetzentw\u00fcrfe wird, wie bereits heute Morgen festgelegt worden ist, nicht mehr abgestimmt.\n\nIch will noch darauf hinweisen, dass zur Abstimmung mehrere Erkl\u00e4rungen nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vorliegen.3\n\nDamit, liebe Kolleginnen und Kollegen, kommen wir jetzt zum ersten Abstimmungsgang. Ich bitte Sie trotzdem, noch einmal einen kurzen Moment zuzuh\u00f6ren.\n\nDie wei\u00dfen Stimmzettel werden gleich im Saal verteilt. Nachdem Sie Ihren Stimmzettel erhalten haben, tragen Sie bitte zun\u00e4chst Ihren Namen einschlie\u00dflich eines eventuellen Ortszusatzes und ihre Fraktion deutlich lesbar in Druckbuchstaben ein.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268110,"sequence":467,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268111,"sequence":468,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"- Jeder wei\u00df, warum ich das sage. - Sie k\u00f6nnen, wie bereits dargelegt, einen der Gesetzentw\u00fcrfe ankreuzen. Sie k\u00f6nnen aber auch insgesamt mit \u201eNein\u201c stimmen oder sich insgesamt enthalten.\n\nUng\u00fcltig sind Stimmzettel ohne lesbare Namensangabe, mit mehr als einem Kreuz oder ohne jegliches Kreuz. Nur die Abgabe eines mit Namen versehenen Stimmzettels, der nat\u00fcrlich lesbar sein muss, gilt als Nachweis der Teilnahme an der Abstimmung.\n\nIch bitte jetzt die Plenarassistenten, die wei\u00dfen Stimmzettel zu verteilen. Gleichzeitig bitte ich die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Darf ich fragen, ob alle Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt sind? - Das ist der Fall. Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung.\n\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.\n\nBis zum Vorliegen der Ergebnisse der Abstimmung unterbreche ich die Sitzung.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268112,"sequence":469,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 12.24 bis 12.45 Uhr","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268113,"sequence":470,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch gebe das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung bekannt: Abgegeben wurden 602 Stimmzettel. Ung\u00fcltig waren 3; g\u00fcltig waren 599. Auf den Gesetzentwurf Brand\/Griese auf der Drucksache 18\/5373 entfielen 309 Stimmen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268114,"sequence":471,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lebhafter Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268115,"sequence":472,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Auf den Gesetzentwurf Hintze\/Reimann auf der Drucksache 18\/5374 entfielen 128 Stimmen. Auf den Gesetzentwurf K\u00fcnast\/Sitte auf der Drucksache 18\/5375 entfielen 52 Stimmen, und auf den Gesetzentwurf Sensburg\/D\u00f6rflinger auf der Drucksache 18\/5376 entfielen 37 Stimmen. Mit Nein gegen\u00fcber allen Gesetzentw\u00fcrfen haben 70 Mitglieder des Deutschen Bundestages gestimmt. Enthalten haben sich 3.4\n\nEin Gesetzentwurf ist in zweiter Beratung angenommen, wenn er mehr Jastimmen als alle anderen Gesetzentw\u00fcrfe zusammen zuz\u00fcglich der Neinstimmen erhalten hat. Der Gesetzentwurf Brand\/Griese hat mehr Jastimmen als alle anderen Gesetzentw\u00fcrfe zusammen zuz\u00fcglich der Neinstimmen erhalten und hat damit im ersten Abstimmungsgang die erforderliche Mehrheit erhalten. Er ist damit in zweiter Lesung angenommen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268116,"sequence":473,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268117,"sequence":474,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen somit zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Auch hier wurde namentliche Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf beantragt. Ich bitte auch hier die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze an den Urnen einzunehmen. - Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die Abstimmung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, gibt es ein Mitglied des Hauses, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Wir m\u00fcssen noch ein wenig warten. Ich habe geh\u00f6rt, dass es noch einen kleinen Stau gibt.\n\nIst jetzt noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme bisher nicht abgegeben hat? - Ein Kollege hat seine Stimme noch nicht abgegeben. Dann bitte ich, das nun zu tun, und zwar mit der Stimmkarte. Noch einmal f\u00fcr alle: Jetzt wird mit der Stimmkarte abgestimmt.\n\nGibt es jetzt noch jemanden, der seine Stimme bisher nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.\n\nIch unterbreche die Sitzung bis zum Vorliegen des Ergebnisses der namentlichen Abstimmung und bitte die Kolleginnen und Kollegen, so lange hierzubleiben, bis das Ergebnis dieser Abstimmung vorliegt.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268118,"sequence":475,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 12.53 bis 13.02 Uhr","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268119,"sequence":476,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch gebe Ihnen das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung zur dritten Lesung des Gesetzentwurfs zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen F\u00f6rderung der Selbstt\u00f6tung auf den Drucksachen 18\/5373 und 18\/6573 bekannt: abgegebene Stimmen 602. Mit Ja haben gestimmt 360,","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268120,"sequence":477,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268121,"sequence":478,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"mit Nein haben gestimmt 233, enthalten haben sich 9 Kolleginnen und Kollegen. Damit ist der Gesetzentwurf in dritter Beratung angenommen worden.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t602;\n\ndavon\n\nja:\t360\n\nnein:\t233\n\nenthalten:\t9\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nSybille Benning\n\nDr. Andre Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268122,"sequence":479,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Karlsruhe-Land","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268123,"sequence":480,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Dr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nUda Heller\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nNorbert Schindler\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nSven Volmering\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-\n\nBecker\n\nOliver Wittke\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nDoris Barnett\n\nDr. Matthias Bartke\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nSiegmund Ehrmann\n\nPetra Ernstberger\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nDagmar Freitag\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nKerstin Griese\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nSebastian Hartmann\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nChristina Jantz\n\nJosip Juratovic\n\nOliver Kaczmarek\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nHilde Mattheis\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nDietmar Nietan\n\nThomas Oppermann\n\nAydan \u00d6zoguz\n\nDetlev Pilger\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Sascha Raabe\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nAndreas Rimkus\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nAnnette Sawade\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nStefan Schwartze\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nGabi Weber\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nSevim Dagdelen\n\nAnnette Groth\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nAndrej Hunko\n\nUlla Jelpke\n\nMartina Renner\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nMarkus Kurth\n\nDr. Tobias Lindner\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nCem \u00d6zdemir\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Harald Terpe\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nPeter Bleser\n\nNorbert Brackmann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nOlav Gutting\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nMark Helfrich\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nPeter Hintze\n\nThorsten Hoffmann","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268124,"sequence":481,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dortmund","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268125,"sequence":482,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nKordula Kovac\n\nAntje Lezius\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nThomas Mahlberg\n\nMarlene Mortler\n\nCarsten M\u00fcller","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268126,"sequence":483,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Braunschweig","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268127,"sequence":484,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nTankred Schipanski\n\nChristina Schwarzer\n\nTino Sorge\n\nSebastian Steineke\n\nGero Storjohann\n\nThomas Stritzl\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nArnold Vaatz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKai Wegner\n\nIngo Wellenreuther\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nKlaus Barthel\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. h.c. Gernot Erler\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nElke Ferner\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUlrike Gottschalck\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nDirk Heidenblut\n\nGabriela Heinrich\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nMatthias Ilgen\n\nFrank Junge\n\nThomas Jurk\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nAnette Kramme\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nBurkhard Lischka\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nUlli Nissen\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Simone Raatz\n\nMechthild Rawert\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nSarah Ryglewski\n\nJohann Saathoff\n\nDr. Hans-Joachim\n\nSchabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nAndreas Schwarz\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nBernd Westphal\n\nDirk Wiese\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nDr. Andre Hahn\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nSigrid Hupach\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nRichard Pitterle\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nAnja Hajduk\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nFriedrich Ostendorff\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nDr. Wolfgang\n\nStrengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nCDU\/CSU\n\nThomas Barei\u00df\n\nVeronika Bellmann\n\nIngrid Fischbach\n\nAxel Knoerig\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nJana Schimke\n\nDr. Patrick Sensburg","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268128,"sequence":485,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268129,"sequence":486,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Damit entf\u00e4llt die Abstimmung \u00fcber den Antrag der Abgeordneten Keul\/S\u00fctterlin-Waack und weiterer Abgeordneter auf der Drucksache 18\/6546.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268130,"sequence":487,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, die an unseren weiteren Verhandlungen nicht mehr teilnehmen wollen oder k\u00f6nnen, uns zu helfen, die notwendige Aufmerksamkeit herzustellen und Gespr\u00e4che gegebenenfalls nach drau\u00dfen zu verlagern.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch wenn es fraktions\u00fcbergreifende Gespr\u00e4che gibt, bitte ich darum, diese au\u00dferhalb des Plenums zu f\u00fchren. Ansonsten bitte ich darum, Platz zu nehmen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 27 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Beate M\u00fcller-Gemmeke, Ulle Schauws, Dr. Franziska Brantner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nFrauen verdienen gleichen Lohn f\u00fcr gleiche und gleichwertige Arbeit\n\nDrucksache 18\/6550\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFederf\u00fchrung strittig\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Beate M\u00fcller-Gemmeke f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 + ZP 2 Regelung der Sterbebegleitung","top_id":2390,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268131,"sequence":488,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Frauen starten qualifiziert ins Berufsleben, und sie haben h\u00e4ufig auch die besseren Berufsabschl\u00fcsse als M\u00e4nner. W\u00e4hrend der Ausbildung ist die Welt noch in Ordnung. Doch kaum sind die Pr\u00fcfungen vorbei, geht es schon los, dass sie weniger verdienen als M\u00e4nner. Betroffene Mienen und Symbolpolitik bringen uns hier kein St\u00fcck weiter. Es ist wirklich an der Zeit, dass Frauen f\u00fcr das, was sie leisten, auch gerecht entlohnt werden.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268132,"sequence":489,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268133,"sequence":490,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seit Jahren diskutieren wir \u00fcber diese Ungerechtigkeit und m\u00fcssen uns dabei auch allerlei Unsinn anh\u00f6ren. Ganz Schlaue meinen beispielsweise, Frauen sollten halt mehr technische Berufe erlernen, dann w\u00fcrden sie auch mehr verdienen. Aber die Entgeltdiskriminierung ist nicht allein ein Nischenproblem der klassischen Frauenberufe, sondern sie zieht sich quer durch alle Besch\u00e4ftigungsfelder. Nat\u00fcrlich verdient eine Bauingenieurin mehr als eine Altenpflegerin, aber - und hier liegt das Problem - sie verdient dennoch weniger als ihr m\u00e4nnlicher Kollege. Und das ist nicht akzeptabel.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268134,"sequence":491,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268135,"sequence":492,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein paar Zahlen bzw. Fakten: Frauen mit Hochschulabschluss verdienen 24 Prozent weniger als M\u00e4nner, Fachhochschulabsolventinnen sogar 28 Prozent. Zudem bekommen Frauen weniger Urlaubsgeld, Weihnachtsgeld und Gewinnbeteiligung, und sie werden seltener bef\u00f6rdert als M\u00e4nner. Wie das in der Realit\u00e4t aussieht, zeigen auch Beispiele, die bei der Antidiskriminierungsstelle des Bundes ankommen. Eine Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin bekam beispielsweise weniger Bonus als ihr Kollege, obwohl sie die bessere Leistungsbeurteilung hatte. Auch eine Pastorin der Diakonie wurde benachteiligt. Und ein ganz krasses Beispiel: Eine Schlosserin klagte, dass sie nur 11,50 Euro in der Stunde verdient, die M\u00e4nner im gleichen Betrieb aber 19 Euro. Ihr Chef hatte damit aber \u00fcberhaupt kein Problem und sagte ihr ins Gesicht, sie sei nun einmal eine Frau und das w\u00fcrde alles erkl\u00e4ren. Kurzum: Schlechter bezahlte Arbeit ist h\u00e4ufig noch immer Frauensache. Und damit muss endlich Schluss sein.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268136,"sequence":493,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268137,"sequence":494,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber hinaus gibt es noch die sogenannte mittelbare Entgeltdiskriminierung; denn es geht nicht allein darum, dass Arbeit gleich bezahlt wird, sondern es geht auch darum, dass gilt: Gleicher Lohn f\u00fcr gleichwertige Arbeit. Aber frauendominierte Berufe werden deutlich schlechter bezahlt als m\u00e4nnerdominierte klassische Industrieberufe. Auf ein Berufsleben gerechnet, also auf 40 Jahre, betr\u00e4gt beispielsweise der Lohnunterschied zwischen einer Erzieherin und einem Kfz-Mechaniker rund 211 000 Euro. Deshalb gingen auch die Streikenden aus den Sozial- und Erziehungsberufen in diesem Jahr zu Recht auf die Stra\u00dfe. Ihnen ging es um die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Aufwertung ihrer Arbeit; denn Wertsch\u00e4tzung und Anerkennung sehen anders aus.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268138,"sequence":495,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Cornelia M\u00f6hring [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268139,"sequence":496,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Transparenz in gro\u00dfen Unternehmen zu schaffen, liebe SPD, ist als L\u00f6sung zu wenig. Da hilft auch kein sch\u00f6nes Bild mit roten Equal-Pay-Taschen. Wir fordern in unserem Antrag hingegen echte, verbindliche Regelungen. Die Tarifpartner sollen zuk\u00fcnftig ihre Tarifvertr\u00e4ge und die Betriebe ihre nichttariflichen Entgeltstrukturen \u00fcberpr\u00fcfen, und zwar auf der Grundlage von geschlechtsneutralen Kriterien und mithilfe eines analytischen Arbeitsbewertungsverfahrens. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen festgestellte Entgeltdiskriminierungen dann auch innerhalb einer Frist beseitigt werden. Die Antidiskriminierungsstelle des Bundes soll f\u00fcr Stichproben eine Kontrollbefugnis erhalten. Notwendig sind Sanktionen, vor allem auch ein Verbandsklagerecht; denn wir brauchen ein wirksames Gesetz und keinen zahnlosen Tiger.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268140,"sequence":497,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Cornelia M\u00f6hring [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268141,"sequence":498,"sitzung":134,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00fcssen nicht die Verb\u00e4nde klagen! Das kann auch jeder Einzelne!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268142,"sequence":499,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Aufwand kann, gerade f\u00fcr kleine Betriebe, durch Tools und Hilfsmaterialien angemessen klein gehalten werden. Falls Sie solch ein Gesetz dennoch gleich wieder als B\u00fcrokratiemonster bezeichnen, halte ich dem entgegen: Das Recht auf Entgeltgleichheit ist im Grundgesetz verankert. Allein schon das Abw\u00e4gen zwischen Grundrecht und b\u00fcrokratischem Aufwand ist f\u00fcr uns nicht akzeptabel.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268143,"sequence":500,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Cornelia M\u00f6hring [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268144,"sequence":501,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Damen und Herren von den Regierungsfraktionen, es besteht kein Mangel an Fakten, und doch existiert in Deutschland bis dato keine umfassende politische Strategie, um den Grundsatz \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche und gleichwertige Arbeit\u201c durchzusetzen. Aber genau solch eine Strategie ist notwendig; denn Entgeltgleichheit ist keine Verhandlungssache, und Entgeltdiskriminierung ist auch kein individuelles Problem der Frauen, sondern ein gesellschaftliches Problem. Mit unserem Antrag liegt jetzt solch eine Strategie auf dem Tisch. Werden Sie also endlich t\u00e4tig! Denn Frauen verdienen mehr.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268145,"sequence":502,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268146,"sequence":503,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Ursula Groden-Kranich f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268147,"sequence":504,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268148,"sequence":505,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Im M\u00e4rz durfte ich schon einmal zu Ihnen sprechen. Damals ging es um einen nahezu gleichlautenden Antrag der Fraktion Die Linke.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268149,"sequence":506,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268150,"sequence":507,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie wir alle wissen, k\u00f6nnte jeder von uns eine ganze Reihe von Antr\u00e4gen, Gesetzentw\u00fcrfen und Initiativen aller Fraktionen aus den letzten Jahren zur Entgeltgleichheit ins Feld f\u00fchren. Als Mitglied des Europaausschusses k\u00f6nnte ich dasselbe noch einmal mit europ\u00e4ischen Gesetzen, Beschl\u00fcssen und Empfehlungen machen. Es besteht also, zumindest in der politischen Landschaft, durchaus kein Mangel an Aufmerksamkeit und teils guten, teils weniger guten Denkans\u00e4tzen.\n\nWir haben ein AGG, wir haben ein Grundgesetz, das Diskriminierung verbietet, und wir haben Gewerkschaften, Tarifpartner und Betriebsr\u00e4te, die jahrzehntelang Zeit hatten, das Ziel der fairen Entlohnung anzugehen - offensichtlich jedoch nicht immer, wenn \u00fcberhaupt, mit dem n\u00f6tigen Willen oder dem gew\u00fcnschten Erfolg.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268151,"sequence":508,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt auch Betriebe ohne Tarifbindung!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268152,"sequence":509,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Frauen-Union beispielsweise fordert dezidiert, mehr Frauen in Tarifkommissionen zu entsenden, um die Frauen selbst Entscheidungen f\u00fcr ihre Belange treffen zu lassen.\n\nWir alle wissen: Es braucht mehr als eine Ma\u00dfnahme, um Lohngerechtigkeit langfristig zu erreichen. Wir m\u00fcssen bei der Erziehung junger M\u00e4dchen und Frauen in Sachen Finanzen, Berufsleben und Altersvorsorge anfangen und d\u00fcrfen bei der Vereinbarkeit von Kindererziehung, Pflege und Beruf noch lange nicht aufh\u00f6ren.\n\nSch\u00f6n w\u00e4re es auch, wenn gerade die Oppositionsparteien ihre Forderungen wie jene im heute diskutierten Antrag in den eigenen Reihen und in den von ihnen mitregierten L\u00e4ndern und deren Verwaltungen auch selbst umsetzen w\u00fcrden.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268153,"sequence":510,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Heinz Wiese (Ehingen) [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268154,"sequence":511,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Rheinland-Pfalz haben wir beispielsweise immer noch die skandal\u00f6se Situation, dass junge Lehrerinnen nach dem Referendariat immer wieder mit zeitlich befristeten Vertr\u00e4gen abgespeist werden - falls sie \u00fcberhaupt eine Anstellung bekommen. Abgesehen von der wesentlich schlechteren Bezahlung haben diese Frauen keinerlei Planungssicherheit f\u00fcr ihr Berufs- und Familienleben - und das als Angestellte im \u00f6ffentlichen Dienst eines Bundeslandes!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268155,"sequence":512,"sitzung":134,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268156,"sequence":513,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viele Ursachen f\u00fcr den Gender Pay Gap sind hinl\u00e4nglich bekannt. Wir k\u00f6nnten weiter endlos \u00fcber bereinigte und unbereinigte Lohnl\u00fccken und \u00fcber mittelbare und unmittelbare Diskriminierung diskutieren. All das bringt uns aber nicht weiter; denn der Teufel steckt hier wie so oft im Detail bzw. schon im Titel Ihres Antrages. Denn worum geht es eigentlich? Der vermeintlich klare Begriff der \u201egleichwertigen\u201c Arbeit ist in der Realit\u00e4t eben doch unklarer, schwammiger und wesentlich komplizierter, als er hier dargestellt wird. Was hei\u00dft gleichwertige Arbeit? Wer legt nach welchen Ma\u00dfst\u00e4ben fest, welche Arbeiten gleichwertig sind? Und was ist ein fairer Lohn f\u00fcr diese Arbeiten? Wie bewerten wir Berufserfahrung und wie die rein formellen Qualifikationen?","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268157,"sequence":514,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Manchmal ist es gut, wenn man einen Antrag auch liest!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268158,"sequence":515,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268159,"sequence":516,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist uns mehr wert: Qualit\u00e4t oder Quantit\u00e4t? K\u00f6rperliche oder psychische Belastungen? Verantwortung f\u00fcr Menschenleben oder Gefahren f\u00fcr die eigene Gesundheit? Langj\u00e4hrige Routine oder unverbrauchte Neugier und Ideen?\n\nNat\u00fcrlich gibt es inzwischen recht gute Instrumente wie Logib-D und eg\u001echeck, mit deren Hilfe die Diskriminierungspotenziale von Entgelten analysiert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268160,"sequence":517,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268161,"sequence":518,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie haben die ganze Zeit reden k\u00f6nnen,","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268162,"sequence":519,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na und?","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268163,"sequence":520,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ich habe Ihnen doch auch zugeh\u00f6rt. - Der Berliner Senat hat zum Beispiel im Sommer beschlossen, das eg\u001echeck-Verfahren auf den gesamten \u00f6ffentlichen Dienst anzuwenden.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268164,"sequence":521,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD] und Elke Ferner [SPD]","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268165,"sequence":522,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn auch hier gibt es noch eine Lohnl\u00fccke von 11 Prozent und bereinigt von 7 Prozent.\n\nIch halte es aber dennoch schlechterdings f\u00fcr unm\u00f6glich, eine faire Bewertung s\u00e4mtlicher Berufe und Arbeitsverh\u00e4ltnisse nur per Gesetz durchzuf\u00fchren. Schon innerhalb einer Branche ist das ein ehrgeiziges Unterfangen, und branchen\u00fcbergreifend wird es noch schwieriger, Arbeiten als gleichwertig einzugruppieren. Selbstverst\u00e4ndlich muss sich die Politik und vielmehr noch m\u00fcssen sich die Tarifpartner f\u00fcr eine Aufwertung der Berufsfelder und eine faire Entlohnung f\u00fcr alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer einsetzen, und dies transparent nachvollziehbar.\n\nNeben offensichtlichen Ungerechtigkeiten und zus\u00e4tzlich zur vermeintlich objektiven Bewertung von Berufsfeldern gibt es aber auch noch die subjektive Bewertung eines jeden Arbeitsplatzes durch den Arbeitnehmer oder die Arbeitnehmerin. Und da geht es dann um pers\u00f6nliche Zufriedenheit und individuelle Bed\u00fcrfnisse, die letztlich in jedem einzelnen Arbeitsverh\u00e4ltnis und jedem einzelnen Lebensabschnitt neu ausgehandelt werden m\u00fcssen. Hier geht es nicht nur um Geld, sondern um ein Gesamtpaket, das f\u00fcr alle Beteiligten stimmig sein muss. Aus meiner eigenen beruflichen Erfahrung kann ich sagen, dass zeitliche und r\u00e4umliche Flexibilit\u00e4t oft buchst\u00e4blich mehr wert sind als rein monet\u00e4re Verg\u00fctungen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268166,"sequence":523,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hei\u00dft das denn f\u00fcr Sie? Dass Sie das nicht wollen, oder was?","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268167,"sequence":524,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dasselbe gilt \u00fcbrigens f\u00fcr die Berufswahl. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir M\u00e4dchen und Jungen von Anfang an \u00fcber Berufsbilder und Verdienstm\u00f6glichkeiten bis hin zu den Rentenaussichten umfassend informieren und aufkl\u00e4ren. Wenn Frauen sich dann aber aufgrund ihrer pers\u00f6nlichen Neigungen und F\u00e4higkeiten f\u00fcr ihren Traumberuf entscheiden, wohl wissend, dass sie in anderen Berufen mehr verdienen k\u00f6nnten, dann m\u00fcssen wir das als Politik und Gesellschaft akzeptieren und d\u00fcrfen diese Entscheidungen nicht nachtr\u00e4glich abwerten, geringsch\u00e4tzen und gerade jungen Frauen ein schlechtes Gewissen einreden, weil sie sich f\u00fcr den \u201efalschen Job\u201c oder f\u00fcr eine Auszeit in der Familie entschieden haben.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268168,"sequence":525,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer macht das denn?","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268169,"sequence":526,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist unglaublich!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268170,"sequence":527,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Freie Entscheidungen sind keine Opfer, sondern ein Gewinn. Damit k\u00f6nnen seelische Belastungen wie Burnouts \u00fcbrigens oftmals vermieden werden.\n\nAls Frau, als Arbeitgeberin und als Mutter einer Tochter w\u00fcnsche ich mir f\u00fcr Frauen vor allen Dingen Wahlfreiheit. Ich traue Frauen als m\u00fcndigen B\u00fcrgerinnen grunds\u00e4tzlich zu, individuelle Entscheidungen klug zu treffen.\n\nWir k\u00f6nnen heute schon einiges tun, das sich nach Klein-Klein anh\u00f6rt, aber vielleicht n\u00fctzlicher und effektiver ist also so mancher Antrag.\n\nWir k\u00f6nnen als Arbeitgeberinnen und Mentorinnen mit gutem Beispiel vorangehen, Frauen f\u00f6rdern, Angestellte fair bezahlen und offen f\u00fcr alles sein, was der Vereinbarkeit von Beruf und Familie in unseren B\u00fcros dient.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268171,"sequence":528,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eK\u00f6nnen\u201c! Ja!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268172,"sequence":529,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen auch ein Entgeltgleichheitsgesetz machen!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268173,"sequence":530,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und wir k\u00f6nnen als Verbraucher darauf achten, eben nicht die immer noch weit verbreitete Geiz-ist-geil-Mentalit\u00e4t zu unterst\u00fctzen, sondern die Arbeit in unserem Umfeld wertzusch\u00e4tzen und angemessen zu entlohnen.\n\nErlauben Sie mir zum Schluss noch einen kurzen Blick auf eine Gruppe von potenziellen Arbeitnehmerinnen, mit denen wir uns noch intensiver besch\u00e4ftigen sollten: die Asylbewerberinnen, die in Deutschland ein neues Zuhause zu finden hoffen. Bei diesen Frauen - \u00fcbrigens auch bei allen hier lebenden Migrantinnen der ersten, zweiten und dritten Generation - stehen wir in Sachen Lohngerechtigkeit nochmals vor v\u00f6llig anderen Herausforderungen und v\u00f6llig anderen Dimensionen.\n\nDa geht es nicht nur um die Frage, wie wir mehr M\u00e4dchen in die MINT-F\u00e4cher bekommen. Nein, da geht es erst einmal darum, dass muslimische Frauen \u00fcberhaupt Deutschkurse besuchen d\u00fcrfen und muslimische M\u00e4dchen am Schulunterricht inklusive Sportunterricht teilnehmen, ganz zu schweigen von der weiteren Ausbildung und der Aus\u00fcbung welcher Berufe auch immer. Da sind die Gegner einer fair entlohnten berufst\u00e4tigen Frau nicht mehr die Arbeitgeber, Vorgesetzten und Kollegen, sondern es sind die eigenen Ehem\u00e4nner, Br\u00fcder und V\u00e4ter in den Familien dieser Frauen.\n\nHier m\u00fcssen wir dann auch ehrlicherweise zugeben, dass wir vor einem politischen und gesellschaftlichen Dilemma stehen. Wollen wir die kulturelle Selbstbestimmung um jeden Preis, oder wollen wir, dass unsere Vorstellungen von einer modernen Frau und Arbeitnehmerin f\u00fcr alle Frauen in Deutschland gelten?","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268174,"sequence":531,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268175,"sequence":532,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sehr gespannt, was gerade die Gr\u00fcnen in Sachen Frauenrechte auf diesem Gebiet der Bildung politisch unternehmen werden. Von Rheinland-Pfalz bin ich bislang entt\u00e4uscht.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268176,"sequence":533,"sitzung":134,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Machen Sie ruhig noch ein bisschen Wahlkampf!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268177,"sequence":534,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den vorliegenden Antrag der Gr\u00fcnen lehnen wir ab, sind aber zuversichtlich, dass die in Politik und Gesellschaft begonnene Diskussion insgesamt dazu f\u00fchren wird, dass sowohl der angek\u00fcndigte Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen als auch die m\u00f6gliche und mehr als notwendige Umsetzung durch die Tarifpartner weitere substanzielle Fortschritte in Sachen Lohngerechtigkeit bewirken werden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268178,"sequence":535,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268179,"sequence":536,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Thema verfehlt!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268180,"sequence":537,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Conni M\u00f6hring f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268181,"sequence":538,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268182,"sequence":539,"sitzung":134,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich finde, es ist bitter n\u00f6tig, dass wir hier erneut \u00fcber das Thema Lohngleichheit bei Frauen und M\u00e4nnern reden. Wir reden n\u00e4mlich \u00fcber erhebliche Lohnunterschiede. Die k\u00f6nnen im Laufe des Erwerbslebens einer Frau schon mal den Gegenwert eines ganzen Wohnhauses ausmachen. Frauen bekommen im Schnitt n\u00e4mlich immer noch ein F\u00fcnftel weniger als ihre m\u00e4nnlichen Kollegen. F\u00fcr komplett die gleiche Arbeit sind es immerhin noch 8 Prozent weniger. Das ist und bleibt ungerecht, und das muss ausgeschlossen werden.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268183,"sequence":540,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268184,"sequence":541,"sitzung":134,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Der n\u00e4chste Equal Pay Day, also der im Jahr 2016, wird \u00fcbrigens einen Tag fr\u00fcher begangen werden als bisher. Der Equal Pay Day markiert den Zeitraum vom Anfang eines Jahres, in dem Frauen umsonst arbeiten, wenn man als Ma\u00dfstab den Verdienst ihrer m\u00e4nnlichen Kollegen heranzieht. Leider liegt diese Beschleunigung im Schneckentempo aber am Schaltjahr und nicht daran, dass endlich systematisch gegen Lohndiskriminierung vorgegangen wird. Mir w\u00e4re solch ein Tempo sowieso viel zu langsam. Ich finde, ehrlich gestanden, Ungeduld ist hier dringend angebracht, weil es f\u00fcr die Frauen in dieser Republik um existenzielle Fragen geht.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268185,"sequence":542,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268186,"sequence":543,"sitzung":134,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt verschiedene Ursachen und Erkl\u00e4rungen; auf einige will ich kurz eingehen: Frauen sind seltener in F\u00fchrungspositionen und deshalb auch seltener unter den Spitzenverdienenden zu finden. Daran wird auch die Quote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te leider nichts \u00e4ndern, weil davon maximal 160 Frauen profitieren. Stattdessen arbeiten Frauen im Niedriglohnsektor, oft gleichzeitig auch noch in Teilzeit oder in Minijobs.\n\nWir kennen die Folgen: Was als 22-prozentige Lohnl\u00fccke beginnt, f\u00fchrt zu deutlich geringeren Renten, h\u00e4ufig zu Armutsrenten. F\u00fcr Frauen bedeutet das ganz akut ein st\u00e4ndig wachsendes Armutsrisiko und eine st\u00e4ndig wachsende Abh\u00e4ngigkeit von anderen. Damit, liebe Kolleginnen und Kollegen, muss endlich Schluss sein.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268187,"sequence":544,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268188,"sequence":545,"sitzung":134,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Den Stand der Gleichstellung k\u00f6nnen wir \u00fcbrigens nicht daran ablesen, ob wir eine Frau als Kanzlerin haben - auch wenn Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, das schwer entt\u00e4uschen mag -, aber zum Beispiel daran, ob es Lohnl\u00fccken bei der Bezahlung von Frauen und M\u00e4nnern gibt und, wenn ja, wie gro\u00df sie sind. Wer es schafft, eins und eins zusammenzuz\u00e4hlen, wird so unschwer erkennen, dass es schlecht um die Gleichstellung in unserem Land bestellt ist.\n\nEs gibt weitere Punkte, die ein schlechtes Bild auf den Stand der Gleichstellung werfen und f\u00fcr die gro\u00dfe Lohnl\u00fccke sorgen. Ganze T\u00e4tigkeitsfelder werden in unserer Gesellschaft abgewertet. Alle T\u00e4tigkeiten, die nicht zu ordentlichen Gewinnen und Profit f\u00fchren - das sind nun einmal alle T\u00e4tigkeiten, die sich um das Wohl der Menschen drehen -, werden schlecht bezahlt und sind vermeintlich nichts wert. Diese schlecht oder nicht bezahlte Sorgearbeit wird vorwiegend von Frauen erledigt. Eine Autoreparatur ist uns mehr wert als die Erziehung unserer Kinder, glaubt man den Lohnstreifen f\u00fcr Kfz-Mechaniker und Erzieherinnen. Aber damit nun nicht die Falschen Morgenluft wittern: Wir wollen nicht, dass die Kollegen in der Kfz-Werkstatt weniger Gehalt bekommen. Vielmehr wollen wir, dass alle Besch\u00e4ftigten im Sorgebereich deutlich besser bezahlt werden.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268189,"sequence":546,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268190,"sequence":547,"sitzung":134,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle mehr!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268191,"sequence":548,"sitzung":134,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein weiterer Punkt - eigentlich geh\u00f6rt dieser ins vorige Jahrtausend -: Immer noch dominiert das sogenannte Alleinverdiener- bzw. Hinzuverdienerinnen-Modell, also dass der Mann f\u00fcr die Erwerbsarbeit zust\u00e4ndig ist und die Frau f\u00fcr die Erziehungs- und Hausarbeit. Das wollen junge Paare - vorwiegend die Frauen - \u00fcberhaupt gar nicht mehr als Familienmodell leben. Das wird vom Ministerium richtigerweise auch h\u00e4ufig gesagt, aber, ich finde, Sie als Regierung m\u00fcssten dann auch endlich anfangen, die entsprechenden Rahmenbedingungen zu \u00e4ndern.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268192,"sequence":549,"sitzung":134,"speaker":"Elke Ferner [SPD]","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir doch schon! Elterngeld Plus!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268193,"sequence":550,"sitzung":134,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es geht nicht darum, was bestimmte Arbeiten tats\u00e4chlich wert sind. Es geht heute leider darum, wer sie macht. Ich will das an weiteren Beispielen verdeutlichen.\n\nErstens. In den USA ist es seit langem \u00fcblich, dass Bewerberinnen und Bewerber f\u00fcr Orchester hinter einem Vorhang vorspielen. Ihr Geschlecht wird im wahrsten Sinne des Wortes verschleiert. Seither sind die Chancen von Frauen in den Vorrunden um 50 Prozent gestiegen und in den Ausscheidungsrunden um satte 300 Prozent. Das ist im \u00dcbrigen auch bei uns nicht anders.\n\nZweites Beispiel. Der Fahrer eines W\u00e4schedienstes - in der Regel ein Mann -, der Altenheime anf\u00e4hrt, bekommt eine Schmutzzulage. Die Altenpflegerin - in der Regel eine Frau -, die die W\u00e4sche dort wechselt, bekommt keine.\n\nDrittens. Es ist immer noch so, dass beispielsweise in Verkaufsabteilungen gro\u00dfer Unternehmen Pr\u00e4mien und Zulagen f\u00fcr Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcsse gezahlt werden, die das Gehalt im Ergebnis deutlich verbessern. Dumm nur, wenn diesen Abschl\u00fcssen der gemeinsame Barbesuch oder das Her\u00fcberschieben der Puffkarte vorausgeht. Denn da sind, einmal abgesehen von den unfreundlichen Arbeitszeiten, Frauen nicht vorgesehen und kommen somit auch nicht in den Genuss dieser Pr\u00e4mien.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wie sind diese Beispiele zu erkl\u00e4ren? Ich sage es Ihnen: Es geht um ganz klare harte Machtverh\u00e4ltnisse. Es geht darum, dass in diesen gesellschaftlichen Strukturen Sexismus in dieser Form als normal gilt. Sexismus dr\u00fcckt nicht allein k\u00f6rperliche Distanzlosigkeit und \u00dcbergriffe aus, Sexismus ist eine auf das Geschlecht bezogene Diskriminierung. So m\u00fcssen wir leider feststellen, dass die Lohnungleichheit zutiefst sexistisch ist.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268194,"sequence":551,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268195,"sequence":552,"sitzung":134,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist in jedem Fall ein Versto\u00df gegen Artikel 3 unseres Grundgesetzes. Ich finde, das d\u00fcrfen wir den Arbeitgebern nicht durchgehen lassen, das d\u00fcrfen wir den Gewerkschaften als Tarifpartner nicht durchgehen lassen, und das d\u00fcrfen wir erst recht nicht der Regierung durchgehen lassen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268196,"sequence":553,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268197,"sequence":554,"sitzung":134,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Tempo bei der Schaffung eines Lohngleichheitsgesetzes ist unangemessen langsam. Das anf\u00e4nglich lautstarke: \u201eNun soll die Lohnl\u00fccke geschlossen werden, ein Entgeltgesetz kommt\u201c, ist lange Zeit zum Schweigen im Walde geworden. Seit fast zwei Jahren wird jetzt im Ministerium das Ei ausgebr\u00fctet. Erst sollte der Entwurf nach der Sommerpause kommen, dann im Oktober. Jetzt, im November, wird angek\u00fcndigt, den Entwurf in den n\u00e4chsten Wochen vorzulegen.\n\nDas Getr\u00f6del ist doch nicht auf das Motto \u201eGut Ding will Weile haben\u201c zur\u00fcckzuf\u00fchren, sondern eher darauf, dass die Union schon l\u00e4nger das Gespenst des B\u00fcrokratiemonsters an die Wand malt und den Aufstand probt oder sowieso meint, mit der Miniquote schon alles getan zu haben. Was auch immer der Grund sein mag - ich richte meinen Appell einmal an beide Ministerien -: Kommen Sie bitte endlich in die Puschen, und legen Sie den Gesetzentwurf endlich vor!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268198,"sequence":555,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268199,"sequence":556,"sitzung":134,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen neben der gleichen Entlohnung f\u00fcr gleiche und vergleichbare, also gleichwertige Arbeit unbedingt auch eine Aufwertung bestimmter T\u00e4tigkeiten. Die finanzielle Aufwertung ist ein harter Kampf. Das haben uns die Streiks in den Krankenh\u00e4usern und den Kitas gezeigt. Es ist aber ein dringend notwendiger Kampf. Genau in diesen Arbeitsbereichen wird \u00fcber die Menschlichkeit einer Gesellschaft entschieden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Ursachen sind klar. Es gibt gute L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge, so wie in dem hier vorliegenden Antrag der Gr\u00fcnen, aber auch in den beiden Antr\u00e4gen meiner Fraktion der Linken. Jetzt braucht es mutige und entschlossene Schritte. Ich fordere die Koalition auf: Legen Sie endlich los! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass hierzulande das Prinzip gilt: Gleicher Lohn bei gleicher und gleichwertiger Arbeit! Stoppen Sie konsequent jeden Sexismus in der Arbeitswelt!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268200,"sequence":557,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268201,"sequence":558,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Elke Ferner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268202,"sequence":559,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268203,"sequence":560,"sitzung":134,"speaker":"Elke Ferner (SPD)","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! Liebe Kolleginnen! \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c, das war vor gut 150 Jahren eine der zentralen Forderungen der deutschen und der internationalen Frauenbewegung. Im Jahr 2015 betr\u00e4gt die Lohndifferenz zwischen Frauen und M\u00e4nnern in Deutschland immer noch 22 Prozent. Damit befinden wir uns mit Estland ganz hinten, am Ende der Skala in der Europ\u00e4ischen Union. N\u00e4chstes Jahr wird die Lohndifferenz 21,6 Prozent betragen. Was f\u00fcr ein Fortschritt! Ich sage Ihnen: Da m\u00fcssen wir nun wirklich ein bisschen mehr Tempo machen; sonst erleben noch nicht einmal unsere Enkelt\u00f6chter, dass es gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit gibt.\n\nIm 21. Jahrhundert geht es aber nicht mehr nur um gleichen Lohn f\u00fcr gleiche, sondern auch um gleichen Lohn f\u00fcr gleichwertige Arbeit. Da die Ursachen f\u00fcr die Lohndifferenz vielf\u00e4ltig sind, gibt es auch nicht nur die eine L\u00f6sung, sondern wir brauchen mehr Ma\u00dfnahmen, und zwar ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen. Da reicht es nicht aus, wenn mehr Frauen in den Tarifkommissionen sind - und zwar auf beiden Seiten des Tisches -, sondern da brauchen wir ein bisschen mehr.\n\nWir haben mit dem gesetzlichen Mindestlohn, mit der verbesserten M\u00f6glichkeit zur Erlangung der Allgemeinverbindlichkeit von Tarifvertr\u00e4gen und, damit verbunden, mit einer St\u00e4rkung der Tarifbindung einen ersten wichtigen Schritt hin zu mehr Lohngerechtigkeit gemacht. Im Niedriglohnsektor und gerade in den nicht tarifgebundenen Betrieben arbeiten sehr viele Frauen. Insofern bin ich der \u00dcberzeugung, dass im Jahr 2017 schon ein Effekt zu sp\u00fcren sein wird, auch im Hinblick auf den Gender Pay Gap.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268204,"sequence":561,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268205,"sequence":562,"sitzung":134,"speaker":"Elke Ferner (SPD)","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer Grund f\u00fcr die Lohndifferenz ist die Teilzeitarbeit. Eine niedrigere Bezahlung von Teilzeitarbeit pro Stunde ist durch das Teilzeit- und Befristungsgesetz verboten. Es geschieht trotzdem, am meisten bei den Minijobberinnen, aber auch bei denjenigen, die nur ihre Arbeitszeit reduziert haben. Es kommt hinzu, dass die Teilzeitbesch\u00e4ftigten kaum an betrieblicher Qualifizierung und kaum bis gar nicht an betrieblichen Aufstiegsm\u00f6glichkeiten teilhaben. Das f\u00fchrt im Laufe der Zeit nat\u00fcrlich wieder zu mehr Lohnungleichheit statt zu mehr Lohngleichheit. Vor allen Dingen fehlt der Anspruch auf R\u00fcckkehr zur fr\u00fcheren Arbeitszeit. Dieses Problem werden wir im n\u00e4chsten Jahr angehen. Auch das ist ein wichtiger Beitrag zur Herstellung der Entgeltgleichheit.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268206,"sequence":563,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268207,"sequence":564,"sitzung":134,"speaker":"Elke Ferner (SPD)","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit werden wir mit der beruflichen Sackgasse, die Teilzeit bedeutet, Schluss machen und Teilzeit auf das zur\u00fcckf\u00fchren, wof\u00fcr sie eigentlich gedacht war, n\u00e4mlich auf eine zeitlich befristete Episode im Erwerbsleben von Frauen, aber auch von M\u00e4nnern. Dann wird Teilzeit kein unfreiwilliger Dauerzustand mehr sein.\n\nDas N\u00e4chste, was wir brauchen, ist mehr Transparenz. Um \u00fcberhaupt feststellen zu k\u00f6nnen, ob Entgeltungleichheit vorhanden ist, braucht man mehr Transparenz. Es ist schon ein bisschen komisch, dass gerade in Deutschland die Antwort auf die Frage: \u201eWas verdient der Kollege, bzw. was verdient die Kollegin?\u201c das bestgeh\u00fctete Geheimnis ist. Das ist in anderen L\u00e4ndern anders. Wir wollen nat\u00fcrlich keine Lohnlisten ver\u00f6ffentlichen, sondern wir wollen die Entgeltstrukturen sichtbar machen - darauf haben wir uns in dieser Koalition verst\u00e4ndigt -, und zwar bei Betrieben ab 500 Besch\u00e4ftigten. Das ist auch gut so. Denn nur wenn man die Entgeltungleichheit kennt, kann man sich auf den Weg machen, Entgeltgleichheit herzustellen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268208,"sequence":565,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268209,"sequence":566,"sitzung":134,"speaker":"Elke Ferner (SPD)","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben auch vereinbart, dass die festgestellte Entgeltungleichheit durch die Unternehmen mithilfe verbindlicher Verfahren und gemeinsam mit den Besch\u00e4ftigten unter Beteiligung der Interessenvertretung im Betrieb beseitigt wird; es geht also nicht nur darum, die Entgeltungleichheit zu dokumentieren, sondern auch darum, etwas dagegen zu tun. Wir haben dar\u00fcber hinaus einen individuellen Auskunftsanspruch der Besch\u00e4ftigten vereinbart.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle klar und deutlich sagen: Schon heute ist Entgeltdiskriminierung verboten. Es ist nicht so, als ob das erlaubt w\u00e4re. Allerdings geschieht es. Das liegt auch daran, dass diejenigen, die davon betroffen sind - ob direkt oder indirekt -, ihren Rechtsanspruch einzeln vor Gericht durchsetzen m\u00fcssen. Wir alle wissen: Wer seinen Job behalten will, der wird das im Zweifel nicht tun. Deshalb brauchen wir zus\u00e4tzliche gesetzliche Regelungen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268210,"sequence":567,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268211,"sequence":568,"sitzung":134,"speaker":"Elke Ferner (SPD)","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":"spd","text":"Bleibt das Thema \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleichwertige Arbeit\u201c. Gerade die Berufe, f\u00fcr die sich Frauen in gro\u00dfer Zahl entscheiden, werden schlechter bezahlt als die Berufe, f\u00fcr die sich M\u00e4nner \u00fcberwiegend entscheiden. Ich frage hier jetzt einmal in die Runde: Ist es wirklich gerecht, dass das Heben von Steinen - beispielsweise bei einem Maurer - mit fast 3 000 Euro im Monat besser entlohnt wird als das Heben von Menschen in der Altenpflege, wo die h\u00f6heren Einkommen bei 2 700 Euro und die sonstigen Einkommen bei 2 400 Euro liegen? Ist es richtig, dass ein Produktionshelfer im B\u00e4ckerhandwerk ein h\u00f6heres Einkommen hat als die B\u00e4ckereifachverk\u00e4uferin, die eine Ausbildung von drei bis dreieinhalb Jahren mit anschlie\u00dfender Pr\u00fcfung gemacht hat?","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268212,"sequence":569,"sitzung":134,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268213,"sequence":570,"sitzung":134,"speaker":"Elke Ferner (SPD)","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt also auch Diskriminierungen, die in Tarifvertr\u00e4gen angelegt sind. Im Koalitionsvertrag steht, dass wir uns gemeinsam mit den Tarifpartnern auf den Weg machen wollen, die Tarifvertr\u00e4ge zu \u00fcberpr\u00fcfen, und ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, dass Gewerkschaften wie die NGG und die IG Metall schon dabei sind, das zu tun.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268214,"sequence":571,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268215,"sequence":572,"sitzung":134,"speaker":"Elke Ferner (SPD)","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen aber auch eine gesellschaftliche Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, dass die sozialen Berufe, wie die in der Pflege oder in der Erziehung, besser entlohnt werden m\u00fcssen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268216,"sequence":573,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268217,"sequence":574,"sitzung":134,"speaker":"Elke Ferner (SPD)","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Streik der Erzieherinnen war vor diesem Hintergrund v\u00f6llig berechtigt.\n\nIch denke, wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, wie wir die Ausbildung organisieren; denn es ist auch nicht gerecht, dass die einen eine Ausbildungsverg\u00fctung bekommen, w\u00e4hrend die anderen teilweise auch noch Schulgeld zahlen m\u00fcssen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268218,"sequence":575,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268219,"sequence":576,"sitzung":134,"speaker":"Elke Ferner (SPD)","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":"spd","text":"Daneben m\u00fcssen wir auch \u00fcber das Berufswahlverhalten von jungen Frauen und M\u00e4nnern reden, das sich in den letzten 30 Jahren kaum ver\u00e4ndert hat. Das hat etwas mit Rollenmustern, aber auch mit einer sp\u00e4ten und teilweise unzureichenden Information \u00fcber Verdienst-, Aufstiegs- und Weiterentwicklungsm\u00f6glichkeiten sowie \u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu tun. Auch hier m\u00fcssen wir ansetzen.\n\nInsofern brauchen wir ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen, und ich bin sehr froh, dass die Gr\u00fcnen Vorschl\u00e4ge dazu gemacht haben, insbesondere weil Teile dieser Vorschl\u00e4ge eine sehr gro\u00dfe \u00c4hnlichkeit mit dem Gesetzentwurf haben, den wir als SPD-Fraktion in der letzten Wahlperiode in den Bundestag eingebracht haben.\n\nUm auch noch einmal auf die Frage zur\u00fcckzukommen, ob das, worauf wir uns verst\u00e4ndigt haben und wozu wir bald einen Vorschlag vorlegen werden, ausreicht:","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268220,"sequence":577,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268221,"sequence":578,"sitzung":134,"speaker":"Elke Ferner (SPD)","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch hier gilt der Grundsatz, dass wir einen unumkehrbaren Einstieg zu mehr Lohngerechtigkeit brauchen. Ehrlich gesagt ist mir hier, wie bei der Quote, der Spatz in der Hand lieber als die Taube auf dem Dach. Lassen Sie uns diesen Einstieg in dieser Wahlperiode machen und auch gerne darum streiten, wie man das besser und schneller hinbekommen kann. Ich bin aber froh, dass es in diesem Haus zumindest \u00fcber das Ob keinen Streit mehr gibt.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268222,"sequence":579,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268223,"sequence":580,"sitzung":134,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte die Taube in der Hand!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268224,"sequence":581,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Karin Maag f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268225,"sequence":582,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268226,"sequence":583,"sitzung":134,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass wir im Jahr 2015 trotz klarer verfassungsrechtlicher Vorgaben und trotz eines AGG, das CDU\/CSU, SPD und Gr\u00fcne gemeinsam beschlossen haben, noch immer eine Entgeltungleichheit anprangern m\u00fcssen - da haben die Gr\u00fcnen recht -, \u00e4rgert mich wirklich ganz pers\u00f6nlich. Dass die unbereinigte Entgeltl\u00fccke bei 22 Prozent liegt und, abh\u00e4ngig von Regionen und Branchen, schwankt und dass diese Lohnl\u00fccke mit zunehmender Qualifikation sogar steigt, \u00e4rgert mich auch.\n\nDort, wo es Tarifvertr\u00e4ge gibt, wird es besser. Frauen profitieren von der Tarifbindung st\u00e4rker als M\u00e4nner. Was mich aber ganz pers\u00f6nlich auf die Palme bringt - da bin ich wirklich oben -, ist die sogenannte bereinigte Entgeltl\u00fccke,","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268227,"sequence":584,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268228,"sequence":585,"sitzung":134,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"also das, was herauskommt, wenn Teilzeitarbeit und der Einfluss von Berufswahl und Branchen herausgerechnet werden. Unabh\u00e4ngig davon, ob das nun 7 Prozent oder nur 2,2 Prozent sind - je nach Berechnung -, bleibt es eine Entgeltl\u00fccke, und das ist ein Skandal.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268229,"sequence":586,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268230,"sequence":587,"sitzung":134,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor allem die Beseitigung der bereinigten Entgeltl\u00fccke m\u00fcssen wir dringend angehen. Dort ist die Diskriminierung ganz offensichtlich. Genau deshalb - Frau Ferner hat es ja schon gesagt - haben wir uns im Koalitionsvertrag auch zu den notwendigen Ma\u00dfnahmen bekannt.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268231,"sequence":588,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268232,"sequence":589,"sitzung":134,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier muss vor allem Transparenz hergestellt werden. Dort, wo Unterschiede offengelegt werden, kann diese unterschiedliche Verg\u00fctung nicht mehr fortgef\u00fchrt werden. Deshalb wird der Bericht zur Entgeltgleichheit verbindlicher Bestandteil des Lageberichts im HGB.\n\nBerichtspflichtig, liebe Frau M\u00fcller-Gemmeke, werden damit Betriebe ab 500 Besch\u00e4ftigten. Das halte ich pers\u00f6nlich f\u00fcr richtig; denn wenn die Regelung nur noch unter dem Label \u201eNoch mehr B\u00fcrokratie f\u00fcr die Wirtschaft\u201c l\u00e4uft - egal ob man das nun gut findet oder nicht -, dann wird die Akzeptanz insgesamt fehlen. Von daher ist es aus meiner Sicht richtig, dass wir nur die Unternehmen erfassen, die ohnehin einen Lagebericht erstellen m\u00fcssen, und dass wir diese entsprechend verpflichten. Diese Unternehmen haben dann zumindest die Gelegenheit, darzustellen, welche Ma\u00dfnahmen sie zur Herstellung von Entgeltgleichheit einleiten.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268233,"sequence":590,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268234,"sequence":591,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frauen haben doch ein Auskunftsklagerecht!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268235,"sequence":592,"sitzung":134,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf diese Berichtspflicht aufbauend, wird es dann den individuellen Auskunftsanspruch geben. Wir wollen den Auskunftsanspruch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten mit vergleichbarer oder gleichwertiger T\u00e4tigkeit. Dabei geht es um die Art der T\u00e4tigkeit, zum Beispiel im IT-Bereich oder im Marketing. Es geht ebenso um F\u00fchrungs- und Fachlaufbahnen. Es geht auch darum, dass wir die Frauen in die Lage versetzen, die Gehaltsstrukturen zu kennen, damit sie besser verhandeln k\u00f6nnen. Wir wollen nicht, dass der Herr Meier nun f\u00fcrchten muss, dass die Frau M\u00fcller wei\u00df, was er verdient. Diesen Unfrieden wollen wir nicht in die Betriebe bringen. Wir brauchen aber ein verbindliches Verfahren, das daf\u00fcr sorgt, dass die Unternehmen in eigener Verantwortung m\u00f6gliche Entgeltdiskriminierungen beseitigen k\u00f6nnen.\n\nWichtig ist mir pers\u00f6nlich dabei, dass wir den Unternehmen zwar vorgeben, dass sie ein solches Verfahren anwenden m\u00fcssen. Welches Verfahren f\u00fcr den einzelnen Betrieb nun sinnvoll ist und wie eine solche Methodik aussehen kann, die hohe Aussagekraft hat und die trotzdem mit den Daten, die der Betrieb bereits generiert hat, arbeiten kann - ob das Logib-D, ob das eg-check oder eine andere Software ist, die im Moment entwickelt wird -, dazu will ich keine Vorgaben machen. Jedenfalls muss dabei herauskommen, dass das Unternehmen aus dieser Analyse konkrete Handlungsoptionen ableiten kann.\n\nWenn hier strukturelle Ungleichheiten gefunden werden, dann m\u00fcssen die Unternehmen nat\u00fcrlich nachbessern. Ein Rechtsschutz - das geht jetzt in Richtung Gr\u00fcne - ist aus meiner Sicht ausreichend vorhanden. Der Antidiskriminierungsstelle eine Kontrollbefugnis oder andere vergleichbare \u00fcbergriffige Kompetenzen einzur\u00e4umen, ist meines Erachtens nicht n\u00f6tig.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268236,"sequence":593,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit Verbandsklagerecht?","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268237,"sequence":594,"sitzung":134,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt, liebe Kolleginnen und Kollegen, reden wir von der unbereinigten Lohnl\u00fccke, von den 22 Prozent. Diese Zahl hat aus meiner Sicht einen eher symbolischen Charakter. Sie ist nat\u00fcrlich ein Beleg daf\u00fcr, dass in unserer Gesellschaft vieles noch nicht stimmt; da bin ich ganz bei Ihnen. Mir ist aber wichtig, dass wir die eben beschriebenen und dringend notwendigen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Beseitigung der realen Entgeltdiskriminierung in H\u00f6he von 2 oder 7 Prozent nicht mit der L\u00f6sung f\u00fcr gesamtgesellschaftliche Probleme in einen Topf werfen.\n\nUm diese unbereinigte Entgeltl\u00fccke zu schlie\u00dfen - da bin ich ganz bei Ihnen -, bedarf es eben nicht nur eines Gesetzes, sondern da brauchen wir ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen. Da geht es zum Beispiel um die Aufwertung von T\u00e4tigkeitsfeldern, aber auch genauso um die \u00c4nderung von Rahmenbedingungen.\n\nBei den T\u00e4tigkeitsfeldern sind auch die Tarifpartner in der Pflicht - da lehne ich mich jetzt einigerma\u00dfen entspannt zur\u00fcck -, und deshalb schauen wir gemeinsam mit den Tarifpartnern, wie einzelne T\u00e4tigkeitsfelder geschlechtergerecht bewertet und aufgewertet werden k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich muss sich - auch da bin ich bei Ihnen - in den Berufsfeldern der Sorgearbeit, also Pflege, Kinderbetreuung und fr\u00fchkindliche Bildung, einiges tun. Da brauchen wir, liebe Frau Kollegin, mehr Frauen in den Tarifkommissionen. Ich bin gern bereit, mich da f\u00fcr eine Quote einzusetzen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268238,"sequence":595,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268239,"sequence":596,"sitzung":134,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir \u00fcber Rahmenbedingungen sprechen, dann ist mir wichtig, hervorzuheben, dass wir in den letzten Jahren unter unionsgef\u00fchrten Regierungen die Situation f\u00fcr die Frauen auf dem Arbeitsmarkt deutlich verbessert haben. Da nenne ich vor allem die Regelungen zur besseren Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Unter Ursula von der Leyen wurde der Rechtsanspruch auf einen Krippen- und Kitaplatz eingef\u00fchrt. Ich nenne hier den Kitaausbau, an dem sich der Bund nachhaltig und auch weiterhin beteiligt, obwohl daf\u00fcr die L\u00e4nder zust\u00e4ndig sind. Ich nenne hier auch die Familienpflegezeit und das Pflegest\u00e4rkungsgesetz. Ich nenne die Frauenquote und vor allem auch die M\u00fctterrente; denn die Entgeltl\u00fccke nehmen die Frauen ja auch in die Rente mit. Eine Rentenl\u00fccke von 59 Prozent bedeutet eine massive Ungerechtigkeit. Ich bin wirklich froh, dass wir zu Beginn der Legislaturperiode die notwendigen Schritte eingeleitet haben: Das durchschnittliche Alterseinkommen der Frauen ist mit der M\u00fctterrente schon heute um knapp 10 Prozent gestiegen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268240,"sequence":597,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268241,"sequence":598,"sitzung":134,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch bleibt - zugegeben - viel zu tun.\n\nZeit f\u00fcr Familie darf kein Karrierekiller sein. Deswegen muss es nach einer familienbedingten Aus- oder Teilzeit auch das Recht geben, wieder zur urspr\u00fcnglichen Arbeitszeit zur\u00fcckzukehren. Wir m\u00fcssen und werden das Teilzeitrecht entsprechend \u00fcberarbeiten und endlich einen Anspruch auf befristete Teilzeitarbeit einf\u00fchren.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268242,"sequence":599,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268243,"sequence":600,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00e4tte man schon l\u00e4ngst machen k\u00f6nnen!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268244,"sequence":601,"sitzung":134,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fchrungspositionen sind noch immer M\u00e4nnerdom\u00e4nen. Ab Januar greift die fixe Quote f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te. An die Adresse derjenigen, die jetzt die Zielquoten f\u00fcr die Vorst\u00e4nde und die darunterliegenden Ebenen sehr z\u00f6gerlich umsetzen, und an die Adresse der wenig Ambitionierten, die auch noch nicht sehen, dass Frauen in F\u00fchrungspositionen kein Wettbewerbsnachteil sind: Ich kann Ihnen versichern, dass ich mit meinen Kolleginnen in der Fraktion und mit Ihnen ein Auge darauf haben werde. Wir werden evaluieren. Ich werde mir gegebenenfalls gerne Mitstreiterinnen f\u00fcr die Nachbesserung suchen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268245,"sequence":602,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268246,"sequence":603,"sitzung":134,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben vorhin die Berufswahl genannt. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir den Frauen und M\u00e4dchen auch die Branchen schmackhaft machen, die bislang m\u00e4nnerdominiert waren. Dazu geh\u00f6rt aber eine vern\u00fcnftige Studien- und Berufsberatung. Da m\u00fcssen Verdienstaussichten und Aufstiegschancen besprochen werden. Als 18- oder 25-J\u00e4hrige denkt man noch nicht daran, was die Berufswahl f\u00fcr die sp\u00e4tere Rente bedeutet.\n\nMir ist ein Punkt ganz wichtig.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268247,"sequence":604,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh Gott, noch einer!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268248,"sequence":605,"sitzung":134,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie m\u00fcssen es sich anh\u00f6ren, meine Damen. - Die Messlatte der Union ist nicht das berufliche Arbeitsvolumen von Frauen. Mir ganz pers\u00f6nlich, aber auch den Frauen in der Union geht es nicht darum, m\u00f6glichst viele Frauen in m\u00f6glichst viele Stunden Erwerbsarbeit zu dr\u00e4ngen. Unsere Messlatte ist allein die Antwort auf die Fragen: Wie wollen Frauen ihre individuelle Berufst\u00e4tigkeit und Familienarbeit vereinbaren? Wie k\u00f6nnen wir - da sehe ich mich sehr in der Pflicht - die Rahmenbedingungen dazu setzen und verbessern?\n\nWir wollen die Wahlfreiheit f\u00fcr die M\u00fctter und T\u00f6chter. Sie selbst sollen bestimmen k\u00f6nnen, wie viel Zeit sie in welcher Lebensphase und in welchem Bereich brauchen. Dies gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die V\u00e4ter und S\u00f6hne.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, so oder so: Entgeltdiskriminierung muss und wird zeitnah - da sehe ich die Familienministerin und die Arbeitsministerin in der Pflicht - ein Ende haben.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268249,"sequence":606,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268250,"sequence":607,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Ulle Schauws f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268251,"sequence":608,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Am Dienstag wurde die Kampagne zum Equal Pay Day 2016 unter dem Motto \u201eWas ist meine Arbeit wert?\u201c gestartet. Der wird im kommenden Jahr am 19. M\u00e4rz begangen. Wir wissen, dass er jetzt einen Tag fr\u00fcher stattfindet. Wir wissen auch, warum.\n\nDas ist seit vielen Jahren ein wiederkehrendes Ereignis - seit zu vielen Jahren. Es klingt schon fast wie ein Mantra: Der Lohnunterschied zwischen M\u00e4nnern und Frauen betr\u00e4gt 22 Prozent, bereinigt 7 Prozent. Das kann nicht sein. Die Stagnation, die Fortsetzung ungleicher und unfairer Bezahlung f\u00fcr Frauen in Deutschland brauchen jetzt ein Gegensteuern.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268252,"sequence":609,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268253,"sequence":610,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie die bestbezahlte US-Schauspielerin Jennifer Lawrence aktuell scharf kritisierte, verdienen zum Beispiel auch in Hollywood Schauspielerinnen deutlich weniger als m\u00e4nnliche Kollegen - Ern\u00fcchterung in der Traumfabrik.\n\nDas sind aber die gleichen diskriminierenden Mechanismen wie beim Gender Pay Gap hier. Dass Frauen schlichtweg schlechter bezahlt werden, weil sie Frauen sind, bleibt f\u00fcr mich nach wie vor unfassbar. F\u00fcr diese Ungerechtigkeit gibt es keine sachlichen Gr\u00fcnde.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268254,"sequence":611,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268255,"sequence":612,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber es gibt einige Ursachen, die ich benennen m\u00f6chte:\n\nErstens. Frauen arbeiten h\u00e4ufiger in sozialen und Dienstleistungsberufen, in denen deutlich weniger gezahlt wird als in der Industrie und in vielen anderen Bereichen wie in der Baubranche, also in den sogenannten typischen M\u00e4nnerberufen. Das kann nicht so bleiben. Hier muss gerecht bewertet und m\u00fcssen soziale Berufe mehr wertgesch\u00e4tzt werden. Das hei\u00dft ganz klar: besser bezahlen; denn k\u00f6rperliche und psychische Belastungen k\u00f6nnen bei der Bezahlung nicht l\u00e4nger unterbewertet oder gar au\u00dfer Acht gelassen werden.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268256,"sequence":613,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268257,"sequence":614,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Frauen steigen wie M\u00e4nner in Vollzeit ins Berufsleben ein. Das \u00e4ndert sich in der Regel, wenn sie Kinder bekommen \u00dcber 45 Prozent der M\u00fctter arbeiten dauerhaft in kleiner Teilzeit oder in Minijobs. Dabei gibt es ganz selten Chancen auf Karriere. Die Teilzeitbesch\u00e4ftigung wird h\u00e4ufig schlechter und oft nicht der Qualifikation entsprechend bezahlt. Die Folge ist: Frauen haben dadurch kein existenzsicherndes Einkommen und verdienen im Lebensverlauf auf das gesamte Erwerbsleben gesehen rund 40 Prozent weniger als M\u00e4nner. Die Rentenl\u00fccke liegt bei 57 Prozent. Das Risiko von Alleinerziehendenarmut und Altersarmut ist f\u00fcr Frauen sehr hoch. Das m\u00fcssen wir schnellstm\u00f6glich \u00e4ndern.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268258,"sequence":615,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268259,"sequence":616,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, deshalb brauchen wir nicht nur ein Entgeltgleichheitsgesetz, sondern auch ein modernes Arbeitszeitkonzept. Viele Frauen m\u00f6chten mehr und viele M\u00e4nner, besonders V\u00e4ter, m\u00f6chten weniger Stunden arbeiten. Wir Gr\u00fcnen wollen darum eine neue Vollzeit mit einem flexiblen Arbeitszeitkorridor von 30 bis 40 Stunden etablieren. So w\u00fcrden Diskriminierung in der Teilzeit entgegengewirkt, beruflicher Aufstieg erm\u00f6glicht und auch die Lohnl\u00fccke langsam geschlossen werden.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268260,"sequence":617,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268261,"sequence":618,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung, die Wirtschaft und auch die Tarifpartnerinnen und -partner sind jetzt dran, das umzusetzen. Ich frage die Frauenministerin, die heute leider nicht anwesend sein kann: Worauf warten Sie noch? Dass das Wetter sch\u00f6ner wird? Das wird nicht sch\u00f6ner; es ist November. Sie k\u00fcndigen auf Konferenzen oder Podien immer vollmundig an, die Entgeltungleichheit beenden zu wollen. Die S\u00fcddeutsche vom 3. November schreibt zu Ihrem Verhalten - ich zitiere -:\n\nGut gebr\u00fcllt - nur leider war dann Schweigen im Walde. Bald zwei Jahre br\u00fctet die Familienministerin schon an einem Gesetzentwurf.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268262,"sequence":619,"sitzung":134,"speaker":"Elke Ferner [SPD]","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben schon mehr Gesetze umgesetzt als eins!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268263,"sequence":620,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ich sage ja nur, dass bis jetzt noch nichts vorliegt. - Wir Gr\u00fcne unterst\u00fctzen sie und auch die SPD gerne dabei. Sehen Sie unseren Antrag als echtes Angebot. Denn wir wollen Frauen wirksam den R\u00fccken st\u00e4rken. Das geht aus unserem Antrag auch deutlich hervor.\n\nDie CDU\/CSU will das offensichtlich nicht so eindeutig. Das Gezeter aus weiten Teilen der Union und auch der Wirtschaft t\u00f6nt uns aus allen Ecken entgegen. Noch einmal einzuknicken wie beim Qu\u00f6tchen, um die Unternehmen nicht zu fordern: Was w\u00e4re das f\u00fcr ein Signal an Frauen?\n\nIch kann nur hoffen, Sie haben in der Gro\u00dfen Koalition die Zeit genutzt, einen Gesetzentwurf vorzulegen, der \u00fcber den angek\u00fcndigten Vorschlag hinausgeht. Denn eine Transparenzoffensive ohne Sanktionen bzw. erst f\u00fcr Unternehmen ab 500 Besch\u00e4ftigten reicht nicht aus.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268264,"sequence":621,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268265,"sequence":622,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frauen haben ein wirksames Entgeltgleichheitsgesetz verdient, das wirklich konsequent auf die gleichwertige und gerechte Bezahlung von Frauen umsteuert. Haben Sie also den Mut, effiziente Ver\u00e4nderungen f\u00fcr ein wirklich gro\u00dfes Entgeltgleichheitsgesetz auf den Weg zu bringen!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268266,"sequence":623,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268267,"sequence":624,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Birgit K\u00f6mpel hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268268,"sequence":625,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268269,"sequence":626,"sitzung":134,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":192.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich \u00fcber den Antrag der Gr\u00fcnen; denn er bringt das Problem auf den Tisch. Lohndiskriminierung gegen\u00fcber Frauen ist eine besonders schwerwiegende Diskriminierung, die beseitigt geh\u00f6rt.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268270,"sequence":627,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268271,"sequence":628,"sitzung":134,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":192.0,"speaker_party":"spd","text":"Frauen verdienen im Durchschnitt circa 22 Prozent weniger als M\u00e4nner. Das allein ist ein handfester Skandal. Frauen werden tats\u00e4chlich auch beim Lohn immer noch direkt benachteiligt. Die gleiche T\u00e4tigkeit im gleichen Unternehmen, aber noch immer zwei unterschiedliche Einkommen: Das ist, wie gesagt, ein Skandal.\n\nDiskriminierung wirkt aber - die Kollegin hat es schon angesprochen - nicht immer nur direkt. Viel schwerer wiegen die indirekten Ursachen und vor allem die Folgen der Lohnl\u00fccke. Um einige aufzuzeigen: Frauen fehlen in bestimmten einkommensstarken Berufen und Branchen. Sie erklimmen erst allm\u00e4hlich auch die h\u00f6heren Stufen der Karriereleiter. Frauen unterbrechen oder reduzieren ihre Erwerbst\u00e4tigkeit h\u00e4ufiger und l\u00e4nger familienbedingt als M\u00e4nner. Wir Frauen sind - ja, auch das stimmt - leider oft zur\u00fcckhaltender bei Lohn- und Gehaltsverhandlungen. Typische Frauenberufe werden traditionell schlechter bewertet und entlohnt als typische M\u00e4nnerberufe, auch dann, wenn Gleichwertiges in ihnen geleistet wird.\n\nSchauen wir auf das Ergebnis. Frauen haben aufgrund dieser Tatsache lange nachwirkende Einbu\u00dfen bei der Einkommensentwicklung. Sie haben vor allem Nachteile bei der Karriereentwicklung. Dadurch bauen Frauen im Laufe ihres Erwerbslebens deutlich weniger eigenes Verm\u00f6gen auf als M\u00e4nner. Sie beziehen sp\u00e4ter deutlich weniger Rente und sind damit deutlich h\u00e4ufiger von Altersarmut betroffen. Das ist ungeheuerlich, und das ist nicht mehr hinnehmbar.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268272,"sequence":629,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268273,"sequence":630,"sitzung":134,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":192.0,"speaker_party":"spd","text":"Frauen sind heute - das wurde hier schon mehrfach gesagt - gleich gut oder sogar besser ausgebildet als M\u00e4nner. Aber noch immer wird typische Frauenarbeit weniger wertgesch\u00e4tzt als typisch m\u00e4nnliche Arbeit. Aber warum soll eine Erzieherin oder eine Krankenschwester weniger verdienen als ein Industriearbeiter? Beide - ich betone: beide - sollen angemessen verdienen. Sie leisten nicht das Gleiche, aber sie leisten - das ist ganz wichtig - Gleichwertiges.\n\nGenau da m\u00fcssen wir ansetzen. Wir m\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcfbare Kriterien f\u00fcr die Wertigkeit von Arbeit entwickeln; denn gleichwertige Arbeit muss auch gleich bezahlt werden. Gleichwertige Arbeit bedeutet nun einmal nicht gleiche Arbeit. Um gleichwertige Arbeit zu bestimmen, m\u00fcssen wir sprichw\u00f6rtlich \u00c4pfel mit Birnen vergleichen, eben die Krankenschwester und den Stahlarbeiter. Da wird es um Ausbildung, Verantwortung, Belastung und vieles mehr gehen.\n\nDer \u201eeg-check\u201c der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung hat es vorgemacht. Er definiert Kriterien f\u00fcr die Wertigkeit von Arbeit. Damit schafft er Transparenz im Bereich der L\u00f6hne und Geh\u00e4lter. Diesen und weitere Aufschl\u00e4ge werden wir aufnehmen. Mit Elterngeld Plus und der Frauenquote haben wir begonnen. Jetzt gehen wir die Lohngleichheit an. Liebe Kollegin Schauws, ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass wir diesen Meilenstein der Gleichberechtigung mit unserer Ministerin Manuela Schwesig hinbekommen und durchsetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268274,"sequence":631,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268275,"sequence":632,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit ihrem Koalitionspartner auch?","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268276,"sequence":633,"sitzung":134,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":192.0,"speaker_party":"spd","text":"Also: Packen wir es an! Ich freue mich auf die Beratungen mit allen Fraktionen und danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268277,"sequence":634,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268278,"sequence":635,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Paul Lehrieder hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268279,"sequence":636,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268280,"sequence":637,"sitzung":134,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Frau Kollegin Beate M\u00fcller-Gemmeke, aufpassen! Hier spielt die Musik.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268281,"sequence":638,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin da!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268282,"sequence":639,"sitzung":134,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben vorhin in Ihrer Auftaktrede einige Passagen aus dem Antrag Ihrer Fraktion zitiert. Ich kenne Sie als gesch\u00e4tzte und engagierte Kollegin aus dem Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales sowie dem Petitionsausschuss, wo wir schon manchen Strau\u00df miteinander ausgefochten haben. Aber mit Ihrem Antrag liegen Sie falsch, Frau Beate M\u00fcller-Gemmeke. Diese Gro\u00dfe Koalition hat das Problem richtig im Visier und wird es sine ira et studio sowie ohne Hektik so angehen, dass dabei etwas Vern\u00fcnftiges herauskommt. Dazu bedarf es weder eines Antrages der Gr\u00fcnen noch eines Antrages der Linken. Frau Kollegin M\u00f6hring, F\u00fc\u00dfe stillhalten!\n\nNoch immer bekommen Frauen und M\u00e4nner f\u00fcr die gleiche Arbeit nicht \u00fcberall den gleichen Lohn; das ist bekannt. In Deutschland verdienen die Frauen - darauf wurde schon von einigen Vorrednerinnen hingewiesen - bei vergleichbarer Qualifikation und T\u00e4tigkeit im Schnitt 7 Prozent weniger als M\u00e4nner; das ist die sogenannte bereinigte Entgeltl\u00fccke. Unbereinigt bzw. dann, wenn man den Bruttodurchschnittsverdienst gegen\u00fcberstellt, verdienen Frauen sogar 22 Prozent weniger als M\u00e4nner. Ja, es ist richtig, Frau Schauws: In Hollywood sind es sogar 24 Prozent. Das kann uns aber nicht tr\u00f6sten.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268283,"sequence":640,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eben! Das habe ich gesagt!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268284,"sequence":641,"sitzung":134,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit liegt Deutschland, was die sogenannte Gender Pay Gap, die Lohnl\u00fccke, angeht, im europ\u00e4ischen Vergleich auf einem der hinteren Pl\u00e4tze. Frauen verdienen schon ein Jahr nach Ausbildungsabschluss 14 Prozent weniger als M\u00e4nner. Des Weiteren sind 60 Prozent der Frauen \u00fcberwiegend in ungelernten und angelernten Berufen vertreten und werden zudem h\u00e4ufiger als M\u00e4nner unter ihrem Ausbildungsniveau eingesetzt.\n\nUm diesen Unterschieden wirksam begegnen zu k\u00f6nnen, lohnt es sich zun\u00e4chst einmal, einen Blick auf die Gr\u00fcnde f\u00fcr die bestehenden Lohnunterschiede zwischen Frauen und M\u00e4nnern zu werfen. Diese lassen sich auf verschiedene Ursachen zur\u00fcckf\u00fchren, wobei relativ schnell festzustellen ist, dass die meisten Faktoren in der pers\u00f6nlichen Erwerbsbiografie begr\u00fcndet liegen. Wie hei\u00dft es so sch\u00f6n? Politik beginnt mit dem Betrachten der Realit\u00e4t, Frau M\u00fcller-Gemmeke.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268285,"sequence":642,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Das haben wir getan, Herr Lehrieder!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268286,"sequence":643,"sitzung":134,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum einen sind insbesondere die h\u00e4ufigen Erwerbsunterbrechungen aufgrund famili\u00e4rer Verpflichtungen ausschlaggebend. Nach l\u00e4ngeren familienbedingten Erwerbsunterbrechungen und damit einhergehenden Einbu\u00dfen beim Gehalt sind Frauen oftmals nicht mehr in der Lage, den Einkommensvorsprung ihrer m\u00e4nnlichen Kollegen aufzuholen. Immerhin dauert eine familienbedingte Erwerbsunterbrechung durchschnittlich vier Jahre und acht Monate. Eine hohe Teilzeitquote und lange Familienphasen kennzeichnen also viele Frauenerwerbsverl\u00e4ufe. Man spricht hier auch, leider zutreffenderweise, in vielen F\u00e4llen von der Sackgasse Teilzeit. Auch dieses Problem m\u00fcssen wir l\u00f6sen. Wir m\u00fcssen ein Wiedereintrittsrecht auf den Weg bringen. Da sind auch die Arbeits- und Sozialpolitiker gefragt.\n\nDes Weiteren sind Frauen in bestimmten Berufen und Branchen, in Positionen mit h\u00f6herem Qualifikationsanspruch und F\u00fchrungspositionen nach wie vor unterrepr\u00e4sentiert. Diesem Aspekt der hierarchisch zunehmenden M\u00e4nnerdominanz und der damit einhergehenden geschlechterbedingten Einkommensl\u00fccke sind wir bereits im Fr\u00fchjahr mit dem Gesetz zur gleichberechtigten Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen in der Privatwirtschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst entgegengetreten. Daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie uns auch einmal loben, Frau M\u00fcller-Gemmeke.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268287,"sequence":644,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268288,"sequence":645,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ein kleines Gesetzchen!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268289,"sequence":646,"sitzung":134,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- So viel Zeit muss sein. Das m\u00fcssen Sie jetzt schon aushalten. - Ferner arbeiten Frauen pro Woche durchschnittlich neun Stunden weniger als M\u00e4nner, was einer Arbeitszeitl\u00fccke von etwa 23 Prozent entspricht. Etwa 46 Prozent aller abh\u00e4ngig besch\u00e4ftigten Frauen arbeiten Teilzeit - ich habe es bereits ausgef\u00fchrt - und dabei in geringem Stundenumfang. Schlie\u00dflich zeigen viele Frauen aufgrund nach wie vor vorherrschender tradierter Rollenbilder - Fokus auf Karrierechancen des Mannes; man unterst\u00fctzt den Partner bei der Karriereplanung - noch eine geringere berufliche Mobilit\u00e4t als ihre m\u00e4nnlichen Kollegen. Stellen Sie sich nur einmal einen beruflich bedingten Umzug vor. Dieser wird bei M\u00e4nnern gesellschaftlich eher akzeptiert als bei Frauen.\n\nAufgrund der Tatsache, dass die Frauen in unserem Land so hochqualifiziert und gut ausgebildet sind wie nie zuvor, h\u00e4ufiger Abitur machen als M\u00e4nner, h\u00e4ufiger ein Studium beginnen und dies auch h\u00e4ufig erfolgreicher abschlie\u00dfen als M\u00e4nner, l\u00e4sst sich das bestehende Ungleichgewicht bei der Entlohnung nicht durch etwaige Qualifikationsunterschiede rechtfertigen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268290,"sequence":647,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was folgt daraus?","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268291,"sequence":648,"sitzung":134,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Warten Sie, ich komme gleich zur L\u00f6sung. Immer sch\u00f6n ruhig bleiben, nur keine Hektik.\n\nAus diesem Grund haben wir uns im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt, gemeinsam mit den Tarifvertragsparteien - das unterscheidet uns von Ihnen; Frau Kollegin Ferner hat bereits darauf hingewiesen, dass die Tarifvertragsparteien da auch gefordert sind und sich die Gewerkschaft Nahrung-Genuss-Gastst\u00e4tten bereits auf den Weg gemacht hat, das Gef\u00e4lle abzumildern - die Entgeltgleichheit von Frauen und M\u00e4nnern anzugehen und die erwiesene Entgeltdiskriminierung zu beseitigen. - Ich lasse die n\u00e4heren Ausf\u00fchrungen aus Zeitgr\u00fcnden weg.\n\nSie sehen, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, dass wir prinzipiell nicht so weit auseinanderliegen, wie Sie denken. Allerdings unterscheiden wir uns insbesondere in der unterschiedlichen Herangehensweise an bestimmte Probleme. Statt vorschnell nach der gesetzlich herbeigef\u00fchrten B\u00fcrokratiekeule zu greifen, sollten wir zun\u00e4chst den Tarifpartnern Gelegenheit geben -","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268292,"sequence":649,"sitzung":134,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Problem!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268293,"sequence":650,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie jetzt gegen die 10 Prozent? Dazu haben Sie nichts gesagt!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268294,"sequence":651,"sitzung":134,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- haben Sie eine Frage, Frau M\u00fcller-Gemmeke? Sie w\u00fcrden sich die Sympathie aller Kolleginnen und Kollegen hier zuziehen; aber ich h\u00e4tte dann mehr Redezeit -, sich mit dem Problem zu befassen und es gemeinsam zu l\u00f6sen.\n\nDie unionsgef\u00fchrte Bundesregierung und die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion bekennen sich selbstverst\u00e4ndlich zur verfassungsrechtlich verankerten Tarifautonomie und vertrauen auf die Sachn\u00e4he und Regelungskompetenz der beteiligten Tarifpartner.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268295,"sequence":652,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268296,"sequence":653,"sitzung":134,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So vielf\u00e4ltig die Gr\u00fcnde f\u00fcr die oben genannte geschlechtsspezifische Einkommensl\u00fccke sind, so vielschichtig sollten auch die diesbez\u00fcglichen politischen Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung dieser L\u00fccke sein. Das Schwingen mit der gesetzlichen Keule allein, wie Sie es gerne so oft fordern, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, ist hier meist nicht zielf\u00fchrend. Wir m\u00fcssen auch die Arbeitgeber, also die andere Tarifvertragspartei, mit auf den Weg nehmen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268297,"sequence":654,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das machen wir seit Jahrzehnten!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268298,"sequence":655,"sitzung":134,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden f\u00fcr mehr Lohngerechtigkeit sorgen, jedoch im Rahmen der Umsetzung auch den Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Unternehmen in einem ertr\u00e4glichen Umfang lassen.\n\nSie m\u00fcssen schon aufpassen, Frau M\u00fcller-Gemmeke.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268299,"sequence":656,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich passe immer auf!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268300,"sequence":657,"sitzung":134,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie schimpfen, m\u00fcssen Sie auch etwas entgegennehmen.\n\nWir haben in diesem Jahr mit dem Gesetz f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen ein wichtiges Element auf den Weg gebracht. Wir haben mit dem gesetzlichen Mindestlohn - das wissen Sie so gut wie ich - ein wichtiges Element auf den Weg gebracht. Wir haben mit dem quantitativen und qualitativen Ausbau der Kindertagesbetreuung, dem Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von Pflege, Familie und Beruf und mit dem Elterngeld Plus vieles auf den Weg gebracht, was die Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen verbessert und auch die Entgeltungleichheit m\u00f6glicherweise in dem Bereich vermindert.\n\nWir werden noch in diesem Jahr mit einem Gesetzesvorhaben beginnen und dieses im n\u00e4chsten Jahr zu Ende f\u00fchren. Dies werden wir mit der Ihnen bekannten Qualit\u00e4t, Kraft, aber auch Besonnenheit der Gro\u00dfen Koalition tun.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268301,"sequence":658,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268302,"sequence":659,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt haben Sie doch nichts zu den 10 Prozent gesagt!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268303,"sequence":660,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat die Kollegin Ursula Schulte das Wort.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268304,"sequence":661,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268305,"sequence":662,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":129.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der vergangenen Wahlkreiswoche hatte ich eine Einladung zu einem Fr\u00fchst\u00fccksgespr\u00e4ch \u00fcber das Thema \u201eFrauen machen Politik - Auf jeden Fall anders? - Auf jeden Fall besser?\u201c. Bevor wir zu dem Ergebnis kamen, dass Frauen in der Regel andere Priorit\u00e4ten in ihrer politischen Arbeit setzen als M\u00e4nner, haben wir uns gemeinsam auf eine kurze Erinnerungsreise begeben.\n\nSie begann im Jahr 1908, als Frauen endlich politischen Parteien beitreten durften. Sie machte Station im Jahr 1949, als in Artikel 3 des Grundgesetzes der alles entscheidende Satz verankert wurde: \u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt.\u201c Sie streifte das Jahr 1957, als Frauen endlich ohne die Zustimmung ihres Mannes ein Konto er\u00f6ffnen durften. Sie f\u00fchrte uns dann in das Jahr 1977, in das Jahr, in dem Frauen endlich nicht mehr die Erlaubnis ihres Mannes einholen mussten, wenn sie denn berufst\u00e4tig sein wollten.\n\nIn diesem Zusammenhang konnten sich viele Frauen auch noch an den Satz erinnern: Meine Frau braucht nicht erwerbst\u00e4tig zu sein; ich kann meine Familie allein ern\u00e4hren. - Heute ist das ja alles anders. Heute stehen Frauen - Gott sei Dank - alle Wege offen. Scheinbar gibt es keine Diskriminierung mehr.\n\nUnd doch: Wenn wir den Blick auf den Equal Pay Day 2016 richten, wird deutlich, dass die Forderung nach einer gerechten und diskriminierungsfreien Bezahlung noch immer nicht umgesetzt ist. Jahr f\u00fcr Jahr ver\u00f6ffentlichen wir Zahlen \u00fcber die Entgeltl\u00fccke zwischen den Geh\u00e4ltern von Frauen und M\u00e4nnern. Dabei ist es letztendlich egal, ob wir \u00fcber bereinigte oder \u00fcber unbereinigte Zahlen reden. Es ist egal, ob wir \u00fcber 7 Prozent, 15 Prozent oder 23,2 Prozent reden. Fakt ist: Es gibt diese Gerechtigkeitsl\u00fccke. Oder wie es unsere Familienministerin, Manuela Schwesig, beim diesj\u00e4hrigen Equal Pay Day gesagt hat - ich zitiere -:\n\nWenn Frauen trotz gleicher T\u00e4tigkeit und Qualifikation weniger verdienen als ihre m\u00e4nnlichen Kollegen, ist das nicht nur ungerecht - es ist ein Unrecht.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268306,"sequence":663,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268307,"sequence":664,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":129.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Lohnl\u00fccke verharrt in Deutschland seit Jahren auf etwa gleichem Niveau und ist in kaum einem anderen Land der EU so gro\u00df wie bei uns. Das muss uns doch eigentlich alle besch\u00e4men. Deshalb ben\u00f6tigen wir dringend ein Gesetz, das zu mehr Transparenz bei den Lohnstrukturen f\u00fchrt und die direkte Lohndiskriminierung abschafft. Es ist wirklich an der Zeit - da haben die Gr\u00fcnen recht -, endlich Taten folgen zu lassen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268308,"sequence":665,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. B\u00e4rbel Bas [SPD]","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268309,"sequence":666,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":129.0,"speaker_party":"spd","text":"Artikel 3 unseres Grundgesetzes verpflichtet uns im \u00dcbrigen auch dazu. Weniger Lohn f\u00fcr Frauen bei gleichwertiger Arbeit, das muss doch im 21. Jahrhundert endlich der Vergangenheit angeh\u00f6ren.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268310,"sequence":667,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268311,"sequence":668,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268312,"sequence":669,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":129.0,"speaker_party":"spd","text":"Gro\u00dfe Teile der Lohndifferenz entstehen durch indirekte Lohndiskriminierungen. Geschlechterspezifische Unterschiede bei der Berufswahl, Branchenzugeh\u00f6rigkeit, Teilzeit, Minijobs und familienbedingte Erwerbspausen sind wesentliche Punkte, die zur Lohndiskriminierung f\u00fchren.\n\nHinzu kommt, dass unser Arbeitsmarkt gespalten ist. Prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse haben zugenommen. Die Frauenerwerbst\u00e4tigkeit ist in vielen F\u00e4llen nicht existenzsichernd. Der Weg dieser Frauen ist vorgezeichnet. Er f\u00fchrt unweigerlich in die Altersarmut. Das d\u00fcrfen wir nicht l\u00e4nger zulassen. Die Einf\u00fchrung des Mindestlohns war hier nur ein erster wichtiger Schritt, um das Problem zu l\u00f6sen. Weitere m\u00fcssen dringend folgen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268313,"sequence":670,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268314,"sequence":671,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":129.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Blick auf die sogenannten Frauenberufe wird deutlich: Sie sind schlecht entlohnt. Der Streik der Erzieherinnern und Erzieher in diesem Jahr hat uns das deutlich vor Augen gef\u00fchrt. Die Erziehung von Kindern, die Pflege von alten und kranken Menschen gibt es nicht zum Nulltarif; das muss diese Gesellschaft endlich kapieren.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268315,"sequence":672,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268316,"sequence":673,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":129.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese f\u00fcr uns alle wichtigen Berufe m\u00fcssen st\u00e4rker wertgesch\u00e4tzt, aber vor allem gerechter entlohnt werden. Die Gesellschaft und hier vor allem die Arbeitgeber d\u00fcrfen auch die F\u00e4higkeiten von Frauen und nat\u00fcrlich auch von M\u00e4nnern, die diese w\u00e4hrend der Familienphase zus\u00e4tzlich erwerben, nicht l\u00e4nger unber\u00fccksichtigt lassen. Es sind dies vor allem soziale Kompetenzen, aber zum Beispiel auch ein gutes Zeitmanagement, also F\u00e4higkeiten, die jedes Unternehmen doch eigentlich gut gebrauchen kann.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben also auf mehreren Ebenen zu agieren. Es w\u00e4re ja auch zu sch\u00f6n, wenn wir die Entgeltgleichheit mit einem Federstrich herstellen k\u00f6nnten. Wir m\u00fcssen noch mehr f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf tun. Wir m\u00fcssen den Lohnsenkungswettbewerb stoppen, und wir m\u00fcssen uns f\u00fcr eine verbesserte Qualit\u00e4t der Arbeitsbedingungen einsetzen. Vor allem aber muss Arbeit endlich einheitlich bewertet werden. Der Schl\u00fcssel f\u00fcr die Beseitigung der Lohnungleichheit liegt in transparenten Gehaltsstrukturen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268317,"sequence":674,"sitzung":134,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geschlechtsneutrale Kriterien!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268318,"sequence":675,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":129.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher muss vor allem dort angesetzt werden, wo Benachteiligung ihren Ursprung hat und die Gleichstellung unmittelbar hergestellt werden kann: in den Betrieben, und zwar auch in mittleren und kleinen Betrieben; denn dort arbeitet die Mehrzahl der Frauen. Und hier zitiere ich noch einmal Manuela Schwesig: \u201eWir m\u00fcssen Lohnungleichheit sichtbar machen.\u201c Ich f\u00fcge hinzu: Wenn die Ungleichheit dann sichtbar ist, m\u00fcssen wir den Frauen auch die M\u00f6glichkeit geben, gemeinsam dagegen vorzugehen. Nur gemeinsam ist frau stark; das stimmt noch immer.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268319,"sequence":676,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268320,"sequence":677,"sitzung":134,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":129.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sehe, meine Redezeit geht zu Ende. Deswegen komme ich zum Schluss und sage, dass wir nat\u00fcrlich eine bessere Bezahlung in den sogenannten Frauenberufen brauchen. Den Frauen kann ich nur zurufen: Keine falsche Bescheidenheit bei den Lohn- und Gehaltsverhandlungen in den Betrieben! Treten Sie selbstbewusst auf! Denn Ihre Arbeit ist jeden Euro wert.\n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268321,"sequence":678,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268322,"sequence":679,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/6550 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Die Federf\u00fchrung ist jedoch strittig. Die Fraktionen der CDU\/CSU und SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend;","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268323,"sequence":680,"sitzung":134,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr guter Ausschuss!","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268324,"sequence":681,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnscht Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales.\n\nIch lasse zuerst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abstimmen, also: Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00dcberweisungsvorschlag ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion, der SPD-Fraktion, der Fraktion Die Linke gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nIch lasse nun \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD abstimmen: Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00dcberweisungsvorschlag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 28 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes\n\nDrucksache 18\/6419\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268325,"sequence":682,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268326,"sequence":683,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"- Wenn die Verabschiedungszeremonien hier abgeschlossen sind, kann ich auch die Aussprache er\u00f6ffnen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Florian Post f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268327,"sequence":684,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Lohngleichheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner","top_id":2391,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268328,"sequence":685,"sitzung":134,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":151.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist Freitagnachmittag. Da finde ich es beachtlich, dass mehrere Kollegen wieder den Weg zu uns gefunden haben. Es handelt sich ja auch um ein wichtiges Thema im Bereich der Energiewende: die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung.\n\nDie Kraft-W\u00e4rme-Kopplung ist ein wichtiger Baustein bei der Energiewende. Derzeit werden bereits 56 Millionen Tonnen CO2 durch den Einsatz der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung eingespart. Das macht deutlich, dass die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung auch einen wichtigen Beitrag zum Klimaschutz leistet. Bei der Br\u00fccke, die zwischen den Sektoren \u201eStrom\u201c und \u201eW\u00e4rme\u201c geschlagen wird, zeigt sich die besondere Effizienz der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung und auch ihre Systemdienlichkeit.\n\nGro\u00dfe Herausforderungen liegen vor uns, wenn wir einen immer h\u00f6her werdenden Anteil erneuerbarer Energien in das Stromnetz integrieren wollen. Erneuerbare Energien sind vielfach vom Wetter abh\u00e4ngig. Wir brauchen also auch in Zukunft noch flexible Kraftwerke, um auf Bedarfe schnell reagieren zu k\u00f6nnen. Anlagen der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung sind bestens geeignet, komplement\u00e4r eingesetzt zu werden.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268329,"sequence":686,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268330,"sequence":687,"sitzung":134,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":151.0,"speaker_party":"spd","text":"Es handelt sich also um eine sehr flexible Technologie, die gerade in Verbindung mit Speichern sehr gro\u00dfes Potenzial entfaltet.\n\nKraft-W\u00e4rme-Kopplung \u00fcbernimmt in einem Strommarkt mit zunehmender Volatilit\u00e4t die wichtige Systemaufgabe, hier Systemdienstleistungen zu erbringen, und nat\u00fcrlich - ich habe es schon erw\u00e4hnt - sch\u00fctzt es unser Klima und h\u00e4tte hier auch noch deutlich h\u00f6here Potenziale. Die CO2-Einsparungspotenziale liegen nach einem Gutachten, das dem Gesetzentwurf zugrunde liegt, bei 86 Millionen Tonnen. Zum Vergleich: Derzeit werden bereits 56 oder 57 Millionen Tonnen eingespart.\n\nMomentan ist es aber vordergr\u00fcndig wichtig, daf\u00fcr zu sorgen, dass diese Technologie nicht aus dem Markt verschwindet, nicht verdr\u00e4ngt wird. Genau das w\u00fcrde aber passieren, wenn wir jetzt nicht handeln. Ich m\u00f6chte es deutlich sagen: Nach meinem Daf\u00fcrhalten ist es bedauerlich, dass es uns nicht gelungen ist, bereits vor der Sommerpause hier zu Potte zu kommen. Ich hoffe sehr, dass es uns jetzt im besten Einvernehmen gelingt, daf\u00fcr zu sorgen, dass keine weiteren Verz\u00f6gerungen eintreten und dass das Gesetz wirklich sp\u00e4testens zum 1. Januar 2016 in Kraft tritt.\n\nBesonders problematisch ist die Lage in der \u00f6ffentlichen Versorgung, verbunden mit Fernw\u00e4rmenetzen. Auch hier ist die Novellierung dringendst geboten, weil bereits einzelne Versorger \u00fcberlegen, vor allen Dingen Stadtwerke, ihre Fernw\u00e4rmenetze wegen zunehmender Unwirtschaftlichkeit vom Netz zu nehmen.\n\nDas Ministerium hat nun einen Entwurf vorgelegt, der in seiner grunds\u00e4tzlichen Aussage in meinen Augen zu begr\u00fc\u00dfen ist. Er enth\u00e4lt auch Forderungen, die die SPD-Fraktion schon seit langem gestellt hat. Besonders hervorzuheben ist die Verdoppelung des F\u00f6rderdeckels von 750 Millionen Euro auf 1,5 Milliarden Euro. Dadurch k\u00f6nnen gerade Bestandsanlagen der \u00f6ffentlichen Versorgung gef\u00f6rdert werden, und es kann verhindert werden, dass sie vom Netz gehen. Dies ist momentan unumg\u00e4nglich, weil die derzeitigen Rahmenbedingungen alles andere als einfach sind; die Betonung liegt hierbei auf \u201ederzeitig\u201c. Die Bestandsf\u00f6rderung soll von der Bestimmung her ja nur befristet gelten; denn wir haben ja noch weitere energiepolitische Gesetzesvorhaben in der Pipeline, die durch die damit einhergehenden Ver\u00e4nderungen auf dem Strommarkt dazu f\u00fchren sollen, dass dann der wirtschaftliche Betrieb dieser Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen eben auch wieder m\u00f6glich ist.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268331,"sequence":688,"sitzung":134,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das glaube ich nicht!","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268332,"sequence":689,"sitzung":134,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":151.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt noch weitere positive Punkte. Die Direktvermarktung, die angestrebt wird, und auch die Aussetzung der F\u00f6rderung bei negativen Strompreisen sind zu begr\u00fc\u00dfen, genauso wie die Erh\u00f6hung der F\u00f6rderung von W\u00e4rmenetzen und -speichern, damit die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung wirklich ihr volles Flexibilit\u00e4tspotenzial entfalten kann.\n\nEs ist auch richtig, dass die Umlagesystematik ver\u00e4ndert wird, da momentan die privilegierte Strommenge gr\u00f6\u00dfer ist als die nicht privilegierte. Daher halte ich es auch f\u00fcr folgerichtig, die Systematik an die Systematik der EEG-Umlage anzupassen.\n\nAber der Gesetzentwurf enth\u00e4lt auch einige zu kritisierende Punkte, die wir hier im parlamentarischen Verfahren noch diskutieren m\u00fcssen. Ich trete hier hinsichtlich einiger Punkte f\u00fcr eine \u00c4nderung ein. Das f\u00e4ngt schon mit dem \u00a7 1 an. Wir haben auch im Koalitionsvertrag das Ausbauziel der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung beschlossen: Bis 2020 soll der Anteil der Nettostromerzeugung aus Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen 25 Prozent an der Gesamtstromerzeugung betragen. Wenn es so bliebe, wie es jetzt im Entwurf steht, dass sich der Anteil nur auf die regelbare Stromerzeugung beziehen soll, f\u00fchrte das dazu, dass kein weiterer Zubau in der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung erfolgt. Der Grund liegt in dem immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Anteil der Stromerzeugung im Bereich der erneuerbaren Energien. Damit w\u00e4re dann das Ziel schon erreicht, und es erfolgte kein weiterer Zubau. Das wollen wir nicht.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268333,"sequence":690,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268334,"sequence":691,"sitzung":134,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":151.0,"speaker_party":"spd","text":"Man kann nat\u00fcrlich \u00fcber eine zeitliche Streckung des Ziels diskutieren. Hier w\u00e4re mein Vorschlag, dass man durchaus \u00fcber das Jahr 2025 diskutieren kann. Aber auf keinen Fall darf die Bezugsgr\u00f6\u00dfe \u201eregelbare Stromerzeugung\u201c lauten, sondern es muss sich an der Gesamtstromerzeugung orientieren.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268335,"sequence":692,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Jens Koeppen [CDU\/CSU]","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268336,"sequence":693,"sitzung":134,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":151.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer Knackpunkt ist die Behandlung von Eigenstrom. Hier kommt vielf\u00e4ltig Kritik vonseiten der Industrie. Die Industrie wirft uns an dieser Stelle vor, dass wir mit dem Gesetzentwurf eine Ungleichbehandlung im Vergleich zur \u00f6ffentlichen Versorgung herbeif\u00fchrten. Diese Kritik weise ich ausdr\u00fccklich zur\u00fcck, weil eben ungleiche Sachverhalte auch keine gleiche Behandlung rechtfertigen. Auch Anlagen der \u00f6ffentlichen Versorgung werden ja strompreisgef\u00fchrt und k\u00f6nnen dadurch Systemaufgaben im Markt \u00fcbernehmen. Deswegen macht es durchaus Sinn, diese Technologie mit \u00f6ffentlichen Geldern der Stromverbraucher zu f\u00f6rdern. W\u00e4rmegef\u00fchrte industrielle Eigenerzeugungsanlagen sind dazu nur sehr begrenzt in der Lage. Aus diesem Grund weise ich diese Kritik zur\u00fcck.\n\nIn einem Gutachten, das das BMWi in Auftrag gegeben hat, wurde errechnet, dass die Eigenstromanlagen auch wegen der Privilegierung bei anderen Umlagen die Schwelle der Wirtschaftlichkeit erreichen. Da jede Anlage und jedes Unternehmen unterschiedlich ist, ist es eben nicht m\u00f6glich, jeden Einzelfall im Gesetz zu ber\u00fccksichtigen. Es soll auch kein Industrief\u00f6rderungsgesetz werden, sondern in erster Linie ein Klimaschutzinstrument bleiben. Aber nat\u00fcrlich sehe ich ein, dass es f\u00fcr die Industrie von zentraler Bedeutung ist, dass darauf geachtet wird, dass zumindest die EEG-Privilegierung auch in Zukunft erhalten bleibt, um Investitionssicherheit und Rechtssicherheit f\u00fcr die Unternehmen herzustellen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268337,"sequence":694,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268338,"sequence":695,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Eva Bulling-Schr\u00f6ter f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268339,"sequence":696,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268340,"sequence":697,"sitzung":134,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung verh\u00e4lt sich sehr verwirrend. Wie ein Mantra wird immer wieder vorgetragen - wir haben es ja jetzt geh\u00f6rt -, wie wichtig die W\u00e4rmewende sei. Schlie\u00dflich sind die Sektoren W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte des Endenergieverbrauchs verantwortlich. Die Bundesregierung handelt aber anders als sie redet. Wer die W\u00e4rmewende wirklich will, muss nicht nur den Erzeugern von W\u00e4rme aus erneuerbaren Energien viel st\u00e4rker unter die Arme greifen, sondern auch denen durch Kraft-W\u00e4rme-Kopplung.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268341,"sequence":698,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268342,"sequence":699,"sitzung":134,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Chance wird mit dieser Novelle vertan.\n\nWir Linken m\u00f6chten die Stromerzeugung aus Kraft-W\u00e4rme-Kopplung gest\u00e4rkt sehen, weil sie als flexible, steuerbare Energie einen wichtigen Beitrag zur Energiewende leistet. Das Ziel ist die Vollversorgung aus regenerativer Energie; das ist gar keine Frage. Aber auf dem Weg dorthin ist die KWK wirklich wichtig. Es n\u00fctzt eben nichts, die F\u00f6rdersumme f\u00fcr die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung auf 1,5 Milliarden Euro zu verdoppeln, wenn das Geld nicht abgerufen wird. Bisher war die F\u00f6rdersumme nur halb so hoch, und die Mittel wurden auch nicht vollst\u00e4ndig abgerufen, weil es sich aufgrund niedriger B\u00f6rsenstrompreise eben nicht lohnt.\n\nVor etwa einem Jahr wurde die Potenzialanalyse zur KWK ver\u00f6ffentlicht. Da lag der Anteil der KWK an der Stromerzeugung bei nur 16,2 Prozent, also weit entfernt vom 25-Prozent-Ziel bis 2020. Das ist ein Alarmsignal.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268343,"sequence":700,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268344,"sequence":701,"sitzung":134,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber statt wirklich anzupacken, haben Sie das Ziel kampflos aufgegeben. Ihr Vorschlag - 25 Prozent KWK-Anteil an der regelbaren Stromerzeugung - bedeutet, dass Sie die KWK nicht wirklich wollen; denn das neue, reduzierte Ziel wird man ohne Anstrengungen erreichen.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268345,"sequence":702,"sitzung":134,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat doch Kollege Post gerade klargestellt, dass das nicht so ist!","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268346,"sequence":703,"sitzung":134,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Rede war schon geschrieben! So flexibel ist sie nicht!","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268347,"sequence":704,"sitzung":134,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke fordert dagegen, das bisherige Ziel eines Anteils der KWK von 25 Prozent an der Nettostromerzeugung bis 2020 beizubehalten und um ein Ziel f\u00fcr die W\u00e4rmeversorgung aus KWK in H\u00f6he von 20 Prozent bis 2020 zu erg\u00e4nzen.\n\nWir wollen gerade kleine KWK-Anlagen: b\u00fcrger- und verbrauchsnahe Anlagen wie beim Mieterstrommodell. Auch KWK-Anlagen, die Schulen, Krankenh\u00e4user oder Altersheime versorgen, leisten einen wichtigen Beitrag zur dezentralen Energiewende; denn sie entlasten das Netz und verringern Netzverluste. Durch das EEG 2014 sind sie unter Druck geraten, weil seitdem auch eine Umlage auf den Eigenverbrauch f\u00e4llig ist. Diese Schieflage h\u00e4tten Sie mit dem KWK-Gesetz korrigieren m\u00fcssen.\n\nBeispiel Krankenhaus: Kliniken haben einen hohen Bedarf an Strom, W\u00e4rme und K\u00e4lte. Eine hocheffiziente KWK-Anlage kann in Kliniken die Energiekosten drastisch mindern und die Emissionen um bis zu 80 Prozent reduzieren. Das sind zukunftsf\u00e4hige Modelle, die bei Ihnen auf der Abschussliste stehen, weil Sie sich weigern, geeignete F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten zu schaffen. Die Linke fordert deshalb, f\u00fcr Anlagen bis 250 Kilowatt elektrischer Leistung und h\u00f6chstens 1 000 Megawattstunden selbst verbrauchten Stroms die EEG-Umlage zu erlassen, bis eine besser geeignete L\u00f6sung f\u00fcr sie gefunden wurde. Wir fordern zudem, die F\u00f6rderung der ortsnahen W\u00e4rme- und Stromversorgung zu verbessern. Hierzu legen wir konkrete Zahlen in unserem Antrag vor. Wenn die von dieser Bundesregierung hochgelobten Quartierskonzepte funktionieren sollen - die funktionieren nicht ohne KWK -, brauchen sie eine zukunftssichere Grundlage.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268348,"sequence":705,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268349,"sequence":706,"sitzung":134,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Darum sage ich: Wir haben noch Anh\u00f6rungen. Sie k\u00f6nnen noch etwas heilen. Heilen Sie endlich diese Fehler, und setzen Sie sich ohne Wenn und Aber f\u00fcr eine erneuerbare W\u00e4rmewende ein, bei der die KWK eine wichtigere Rolle spielt, als Sie anerkennen wollen. Bitte denken Sie auch an die Arbeitspl\u00e4tze im Bereich KWK. Sie wackeln zurzeit auch schon.\n\nDanke.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268350,"sequence":707,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268351,"sequence":708,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Jens Koeppen f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268352,"sequence":709,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268353,"sequence":710,"sitzung":134,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten das Gesetz zur Neuregelung der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung heute in erster Lesung. So haben wir noch zwischen der ersten und der zweiten Lesung Zeit, um einiges zu ver\u00e4ndern.\n\nHerr Kollege Post, ich bin nicht ganz so euphorisch und zufrieden wie Sie mit dem Entwurf des Ministeriums. Das sage ich auch in Ihre Richtung, Frau Staatssekret\u00e4rin. Deswegen m\u00f6chte ich sagen, dass wir mit der Novelle wahrscheinlich wichtige Potenziale verschenken und die KWK-F\u00f6rderung teurer machen. Wenn wir uns einmal an den Ursprung des Gesetzes aus dem Jahr 2002 und die Novellierung im Jahr 2012 erinnern, so geht es in \u00a7 1, wie Sie es bereits erw\u00e4hnt haben, um Energieeinsparung, Umweltschutz und die Erreichung der Klimaschutzziele. Deswegen wollen wir einen Anteil der Stromerzeugung aus Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen von 25 Prozent erreichen, \u00fcbrigens mit W\u00e4rme und mit K\u00e4lte. So steht es im Gesetzentwurf.\n\nIch m\u00f6chte mich auf f\u00fcnf Punkte konzentrieren. Ich k\u00f6nnte gut und gerne 20 Punkte benennen. Deswegen haben die f\u00fcnf Punkte keinen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit; denn ich habe nur diese 10 Minuten Redezeit. Diese f\u00fcnf Punkte sind sehr wichtig. Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte nehmen Sie sie als Anregung mit in das Ministerium. An diesen Punkten werden wir in den n\u00e4chsten Wochen bei Anh\u00f6rungen in den Aussch\u00fcssen und bei den Beratungen in Koalitionsberichterstattergespr\u00e4chen vielleicht noch etwas \u00e4ndern. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir mit den Festlegungen, die wir jetzt getroffen haben, nicht das Kind mit dem Bade aussch\u00fctten. Das k\u00f6nnte n\u00e4mlich passieren.\n\nErstens. Das 25-Prozent-Ziel steht im Koalitionsvertrag. Das ist richtig. Wir m\u00fcssen uns klar an den urspr\u00fcnglichen Bezugspunkt halten. Das haben Sie ganz klar gesagt. Das ist die Gesamtstrommenge. Wir k\u00f6nnen nicht akzeptieren, Frau Staatssekret\u00e4rin, dass es jetzt an der regelbaren Nettostrommenge ausgerichtet wird; denn das ist definitiv eine Reduzierung. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir diese K\u00fcrzung nicht hinnehmen. Wenn wir das machen - das sage ich so deutlich -, wird das Gesetz ein KWK-Ausstiegsgesetz. Das wollen wir nicht.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268354,"sequence":711,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268355,"sequence":712,"sitzung":134,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Jetzt bin ich aber verunsichert.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268356,"sequence":713,"sitzung":134,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben auch geklatscht!","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268357,"sequence":714,"sitzung":134,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da habe ich wahrscheinlich etwas falsch gemacht. Ich nehme alles zur\u00fcck. Mal sehen, ob es so weitergeht.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268358,"sequence":715,"sitzung":134,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alle einig gegen die Bundesregierung! Sehr gut!","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268359,"sequence":716,"sitzung":134,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sehr sch\u00f6n, wunderbar.\n\nZweitens. Dieser Punkt ist genauso wichtig. Es ist die Technologieneutralit\u00e4t. Da werden Sie wahrscheinlich nicht mehr klatschen.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268360,"sequence":717,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268361,"sequence":718,"sitzung":134,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Technologieneutralit\u00e4t ist aber wichtig, weil wir mit der F\u00f6rderung der KWK eine Technologie und keinen Brennstoff f\u00f6rdern. Deswegen brauchen wir die Brennstoffneutralit\u00e4t. Wenn wir uns auf Gas fokussieren - Herr Post, ich verstehe, was Sie damit meinen; ich bin auch f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Stadtwerke; das ist gar keine Frage -, werden wir bei der Industrie-KWK nicht vorw\u00e4rtskommen. Das ist dann ein Umstieg von einem fossilen Tr\u00e4ger auf einen anderen fossilen Tr\u00e4ger. Ich wei\u00df nicht, ob das so sinnvoll ist. Erstens ist Gas teurer - das wissen Sie -, und zweitens sind die Auswirkungen auf das Erreichen der Klimaschutzziele minimal. Wir m\u00fcssen die Gesamt-CO2-Bilanz - von der Gasf\u00f6rderung \u00fcber den Transport bis hin zur Verbrennung - beachten. Sie alle wissen - Sie kennen die Studien -, wie viel Methan auf dem Weg von Russland nach Deutschland entweicht. Deswegen ist die Klimabilanz schon lange nicht mehr so gut, wie man es dachte. Ich empfehle hierzu die Studie des Wissenschaftlichen Dienstes des Deutschen Bundestages. Hier k\u00f6nnen Sie sehen, dass das nicht mehr so stark auseinanderklafft.\n\nGeostrategisch ist das vielleicht auch etwas kritisch zu sehen. Gerade in der jetzigen Zeit machen wir uns immer mehr abh\u00e4ngig. Die Importabh\u00e4ngigkeit bei Gas darf in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung nicht weiter steigen.\n\nDie Bundesl\u00e4nder Nordrhein-Westfalen - nicht unsere Feldpostnummer -, Brandenburg, aber auch Sachsen sagen ganz klar: Wir brauchen die Brennstoffneutralit\u00e4t. Das sollten wir auch beachten. - Jetzt klatscht keiner mehr.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268362,"sequence":719,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268363,"sequence":720,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268364,"sequence":721,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir schon!","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268365,"sequence":722,"sitzung":134,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der dritte Punkt: Benachteiligung der Industrie-KWK. Die Benachteiligung der Industrie-KWK durch dieses Gesetz ist eklatant. Sie alle wissen, dass Produktionsprozesse in der Industrie sehr stark auf W\u00e4rmezufuhr basieren, zum Beispiel in der Raffinerie, um Erd\u00f6l zu spalten usw., oder in der Stahlindustrie. Die W\u00e4rmezufuhr kann jedenfalls zurzeit, bis 2030, realistischerweise nicht \u00fcber erneuerbare Energien erfolgen. F\u00fcr die W\u00e4rmezufuhr - die Temperatur liegt h\u00e4ufig bei 300 Grad - werden j\u00e4hrlich 200 Terawattstunden Energie ben\u00f6tigt. Daf\u00fcr reichen die erneuerbaren Energien zurzeit nicht aus. Hier bietet die KWK einen effizienten Weg. Nahezu 90 Prozent der industriellen W\u00e4rmeerzeugung werden zurzeit \u00fcber KWK erreicht. Das ist ganz wichtig; denn durch die industrielle Eigenerzeugung von Energie \u00fcber KWK - da kommen wir zur Einsparung - werden 18 Millionen Tonnen CO2-Emissionen vermieden. Die Alternative w\u00e4re eine getrennte Erzeugung von W\u00e4rme und Strom. Das m\u00fcssen wir unbedingt vermeiden. Das geht nicht; das ist unsinnig. Deswegen brauchen wir eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung der Industrie-KWK.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268366,"sequence":723,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268367,"sequence":724,"sitzung":134,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sehe es \u00fcbrigens sehr kritisch, dass die KWK mit diesem Gesetz fast nur noch im Bereich der \u00f6ffentlichen Versorgung gef\u00f6rdert werden soll und die F\u00f6rderung der Industrie-KWK immer weiter zur\u00fcckgeht. Dies stellt eine ungerechtfertigte Diskriminierung der industriellen Nutzung der KWK gegen\u00fcber der \u00f6ffentlichen Nutzung der KWK dar. Ich sage damit nicht, dass die KWK im Bereich der \u00f6ffentlichen Versorgung nicht gef\u00f6rdert werden soll - es ist gar keine Frage, dass sie gef\u00f6rdert werden soll -, aber es darf nicht vernachl\u00e4ssigt werden, dass die industrielle KWK darunter leidet.\n\nIch halte es auch nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend - man muss schauen, ob man da etwas \u00e4ndern kann -, dass es bei der Verkn\u00fcpfung der Besonderen Ausgleichsregelung mit der KWK bleiben soll. Denn es sind zwei verschiedene F\u00f6rderinstrumente: einmal das Erneuerbare-Energien-Gesetz und einmal das KWKG. Diese miteinander zu verkn\u00fcpfen bedeutet, die F\u00f6rderung der KWK weiter einzuschr\u00e4nken. Das halte ich nicht f\u00fcr sinnvoll. Wir sollten das im Berichterstattergespr\u00e4ch adressieren und versuchen, dort mit dem Ministerium \u00fcbereinzukommen.\n\nZu der Betrachtung des Ministeriums hinsichtlich der Opportunit\u00e4tskosten will ich jetzt nicht viel sagen. Es ist schwierig. Ich halte die Betrachtung f\u00fcr gewagt. Sie ist auch nicht ganz schl\u00fcssig. Ich frage adressiert an das Ministerium: Will man die industrielle KWK einschr\u00e4nken und damit die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Industrie aufs Spiel setzen? Will man die erheblichen Potenziale, die die Industrie-KWK hat, wirklich nicht nutzen? Dann muss man das deutlich sagen. Wir wollen das nicht. Ich hoffe, wir sind uns in der Koalition einig, dass wir daran wirklich noch schrauben m\u00fcssen.\n\nDer vierte Punkt. Wir brauchen den Zubau von gro\u00dfen und kleinen KWK-Anlagen. Da sind wir uns wahrscheinlich einig.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268368,"sequence":725,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268369,"sequence":726,"sitzung":134,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir allerdings an der Befristung bis zum Jahre 2020 festhalten, die jetzt in der Neuregelung vorgesehen ist, dann es wird zu keinem Neubau und zu keiner Modernisierung einer gro\u00dfen KWK-Anlage kommen; das wird dann nicht passieren.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268370,"sequence":727,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268371,"sequence":728,"sitzung":134,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie alle wissen, wie lange die Genehmigungsverfahren dauern: vier bis sechs Jahre, ohne dass man mit dem Bau \u00fcberhaupt begonnen hat, ohne jemals einen Spaten in die Erde gestochen zu haben. Dann ist das Jahr 2020 erreicht, und es gibt keine F\u00f6rderung mehr. Das Gesetz schafft keine Planungssicherheit. Dies bedeutet, dass die Betriebe keine neuen Bauprojekte mit gro\u00dfen KWK-Anlagen angehen. Das sollten wir vermeiden. Ich bin f\u00fcr eine generelle Streichung der Befristung. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich zu Hilfsinstrumenten greifen; aber eine generelle Streichung w\u00e4re mir pers\u00f6nlich lieber, weil wir so Planungssicherheit f\u00fcr Projekte im Bereich der Industrie-KWK schaffen.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268372,"sequence":729,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268373,"sequence":730,"sitzung":134,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da muss ich wieder klatschen!","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268374,"sequence":731,"sitzung":134,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der f\u00fcnfte Punkt: der Zubau von Klein-KWK- und Mikro-KWK-Anlagen mit einer Leistung unter 50 kW. Ich sehe eine Gefahr darin, die Dauer der Zuschlagszahlung auf 45 000 Volllaststunden zu senken. Diese Begrenzung w\u00e4re ein ganz vehementer Einschnitt und w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass sich die kleinen und die Mikro-KWK-Anlagen nicht mehr lohnen. Ich wei\u00df gar nicht, warum man diese Begrenzung vorgenommen hat. Das w\u00fcrde, wenn man es durchrechnet, f\u00fcr die Mikro-KWK, die ganzj\u00e4hrig im Einsatz sind, eine K\u00fcrzung der Zuschlagszahlungen um fast die H\u00e4lfte bedeuten. Das sollten wir vermeiden. Diese Anlagen erbringen zwar nicht die gro\u00dfen Leistungen, aber sie sind sehr wichtig. Sie sind in den Markt eingef\u00fchrt worden und m\u00fcssen jetzt noch weiter nach vorne kommen und zur Serienreife gebracht werden. Damit diese Anlagen preisg\u00fcnstiger werden, sollten wir bei 60 000 Volllaststunden bleiben. Das halte ich f\u00fcr sehr wichtig.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268375,"sequence":732,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268376,"sequence":733,"sitzung":134,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alles in allem: Wenn wir uns einig sind, dann k\u00f6nnen wir das Thema in einer Anh\u00f6rung oder in den Berichterstattergespr\u00e4chen beraten und das Ergebnis gemeinsam an das Ministerium adressieren. Wenn wir die entsprechenden Punkte beachten, dann wird es kein, wie bef\u00fcrchtet, \u201eKWK-Ausstiegsgesetz\u201c, sondern dann wird es ein Instrument zur F\u00f6rderung einer sehr effektiven und klimafreundlichen Technologie. Wenn wir das in den n\u00e4chsten Wochen gemeinsam schaffen, dann w\u00e4re ich sehr froh.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268377,"sequence":734,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268378,"sequence":735,"sitzung":134,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei vier von f\u00fcnf Punkten stimme ich zu!","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268379,"sequence":736,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Julia Verlinden f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268380,"sequence":737,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vor genau acht Monaten haben wir Gr\u00fcne Ihnen hier im Parlament einen Antrag vorgelegt, mit dem wir die dringende Novellierung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes eingefordert haben. Schon damals war der Handlungsdruck extrem gro\u00df. Inzwischen werden weitere Betreiber von vergleichsweise klimaschonenden KWK-Anlagen gezwungen, ihre Anlagen abzuschalten, und neue Investitionen in moderne Anlagen liegen auf Eis, weil es keine Planungssicherheit gibt. Aber anstatt z\u00fcgig zu liefern, hat Minister Gabriel die KWK-Novelle weiter verz\u00f6gert und verschleppt. Mir scheint langsam, das ist Ihr Konzept: Immer, wenn es um die Energiewende und den Klimaschutz geht, treten Sie erst einmal ordentlich auf die Bremse.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268381,"sequence":738,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268382,"sequence":739,"sitzung":134,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Unsinn!","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268383,"sequence":740,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei der KWK geht es ums Energiesparen und darum, aus weniger mehr zu machen, mit dem gleichen Energieeinsatz Strom und W\u00e4rme gleichzeitig zu erzeugen und so Energiekosten und Treibhausgase zu reduzieren. Aber anstatt diese Option entschlossen voranzutreiben, lassen Sie mit dem Gesetzentwurf der Bundesregierung die gro\u00dfen Chancen, die die KWK bietet, einfach verstreichen; in vielen Dingen waren wir uns doch schon einig. Das ist leider vonseiten der Bundesregierung eine Energiewendepolitik mit angezogener Handbremse.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268384,"sequence":741,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268385,"sequence":742,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00fcrzen mir nichts, dir nichts das KWK-Ziel zusammen. Von Ihrem Versprechen im Koalitionsvertrag, die KWK auszubauen, wollen Sie auf einmal nichts mehr wissen. Statt die versprochenen 25 Prozent vom Nettostromerzeugungsanteil bis zum Jahr 2020 zu erreichen, wollen Sie die KWK faktisch einfrieren. Ich frage Sie: Worauf sollen sich die Stadtwerke, die Betreiber und die Investoren bei Ihren KWKPl\u00e4nen eigentlich noch verlassen?","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268386,"sequence":743,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht auf diese Koalition!","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268387,"sequence":744,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sieht etwa so verl\u00e4ssliche Wirtschafts- und Energiepolitik aus? Das finde ich nicht.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268388,"sequence":745,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268389,"sequence":746,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch etwas \u00e4rgert mich gewaltig an Ihrem Entwurf eines neuen KWK-Gesetzes. Nachdem Sie der B\u00fcrgerenergie schon bei der EEG-Novelle baumstammgro\u00dfe Kn\u00fcppel zwischen die Beine geworfen haben - Stichwort \u201eAusschreibungen\u201c -, wollen Sie nun ganz offensichtlich auch bei der KWK das dezentrale B\u00fcrgerengagement f\u00fcr die Energiewende mit aller Kraft abw\u00fcrgen. Oder wie sonst soll man es interpretieren, dass Sie die F\u00f6rderung von kleinen KWK-Anlagen massiv k\u00fcrzen? Sie benachteiligen mit dem vorliegenden Gesetzentwurf ausgerechnet intelligente und b\u00fcrgernahe Versorgungsl\u00f6sungen f\u00fcr eine umweltschonende Strom- und W\u00e4rmeversorgung in Wohnanlagen, also die sogenannten Mieterstrom- und -w\u00e4rmemodelle. Deshalb liest sich der vorliegende Gesetzentwurf f\u00fcr mich wie ein weiterer Baustein in Ihrem \u201eAnti-B\u00fcrgerenergie-Programm\u201c.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268390,"sequence":747,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268391,"sequence":748,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Immerhin: In einem ganz wichtigen Punkt haben Sie unsere Forderung vom M\u00e4rz aufgegriffen. K\u00fcnftig wollen Sie keine neuen KWK-Anlagen auf Kohlebasis mehr f\u00f6rdern; das ist ein \u00fcberf\u00e4lliger Schritt. Allerdings kann diese kleine Korrektur im KWK-Gesetz nicht \u00fcber Ihren riesigen Fehler hinwegt\u00e4uschen, den Sie diese Woche bei der Stilllegung der Kohlemeiler gemacht haben. Es ist ein absolutes Unding, dass nun ausgerechnet die uralten Kohledreckschleudern Stilllegungspr\u00e4mien in Milliardenh\u00f6hen bekommen.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268392,"sequence":749,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268393,"sequence":750,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen es einfach nicht lassen mit Ihren Geschenken an die Kohlekonzerne. Diese schmutzigen Geschenke gehen am Ende nicht nur zulasten der Energieverbraucherinnen und Energieverbraucher, sondern vor allen Dingen zulasten des Klimas, und das ist das Gegenteil von nachhaltiger Klimaschutzpolitik. Ich bin gespannt, welche Reaktionen Sie damit in Paris erzeugen.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268394,"sequence":751,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268395,"sequence":752,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin auch gespannt, was Sie in der n\u00e4chsten Woche von den Experten in der Anh\u00f6rung im Wirtschaftsausschuss zu h\u00f6ren bekommen und ob Sie dann bereit sind, das, was Sie gerade angek\u00fcndigt haben, und vielleicht noch viele andere Verbesserungen umzusetzen. Wir sind gerne dabei.\n\nSo viel d\u00fcrfte jetzt klar geworden sein: Die Korrekturen sind dringend erforderlich. Wir brauchen mehr Klimaschutz statt weniger. Wir brauchen mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr B\u00fcrgerenergie. Deshalb brauchen wir auch mehr effiziente KWK-Anlagen und nicht weniger.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268396,"sequence":753,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268397,"sequence":754,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/6419 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 29 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen\n\nDrucksache 18\/6418\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nFinanzausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister.","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268398,"sequence":755,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Neuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes","top_id":2392,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268399,"sequence":756,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen heute \u00fcber die \u00c4nderung des Bausparkassengesetzes. Das aktuelle Bausparkassengesetz in Deutschland stammt aus dem Jahr 1991. Es haben sich offensichtlich zahlreiche regulatorische Ver\u00e4nderungen ergeben, insbesondere infolge der Finanzkrise 2007\/2008. Dies sollte mit Sicherheit Anlass sein, auch das Bausparkassengesetz zu modernisieren und an die neuen Rahmenbedingungen anzupassen.\n\nAu\u00dferdem erleben wir eine besondere Entwicklung am Markt: Die Niedrigzinsphase f\u00fchrt dazu, dass das Bausparkassengesch\u00e4ft mit relativ hohen Einlagezinsen aus der Vergangenheit und gleichzeitiger Zinszusage bei Kreditaufnahme in beide Richtungen nicht mehr funktioniert, weil sehr viele zum einen die Einlagechance bei hohen Zinsen nutzen, aber die Kredite, die sie daf\u00fcr einkaufen, nicht in Anspruch nehmen. Deshalb m\u00fcssen wir dar\u00fcber nachdenken, wie das Modell Bausparkasse auch in Zukunft funktionieren kann.\n\nWir legen einen Entwurf vor, der eine Modernisierung des Bausparkassengesetzes vorsieht. Es geht darum, Verfahren und Methoden so anzupassen, dass die 21 Bausparkassen, die wir heute in Deutschland haben, ihr Gesch\u00e4ft mit dem Grundgedanken Bausparen - im Sinne eines langfristigen Sparens mit dem Ziel der Eigentumsbildung im Bereich des Wohneigentums - fortf\u00fchren k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268400,"sequence":757,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268401,"sequence":758,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen Risiken, die in diesem Gesch\u00e4ft liegen, durch ein vern\u00fcnftiges Risikomanagement der Bausparkassen entgegenwirken. Daf\u00fcr wollen wir \u00a7 25 a des Kreditwesengesetzes bez\u00fcglich der Bausparkassen pr\u00e4zisieren. Wir wollen den Bausparkassen auf beiden Seiten, sowohl auf der Ertragsseite als auch auf der Kostenseite, helfen, damit sie ihr Gesch\u00e4ftsmodell etwas flexibilisieren k\u00f6nnen. Wir wollen ihnen zus\u00e4tzliche Handlungsoptionen an die Hand geben, zum einen, indem wir Immobilienfinanzierungen, die nicht dem klassischen Bausparkredit entsprechen, durch Bausparkassen erlauben. \u00dcber die M\u00f6glichkeit zur Vergabe solcher Kredite wollen wir weitere Einnahmem\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Bausparkassen schaffen. Auf der anderen Seite wollen wir ihnen die M\u00f6glichkeit der Finanzierung \u00fcber Pfandbriefe einr\u00e4umen. Auch daf\u00fcr brauchen wir eine entsprechende Flexibilisierung. Das hei\u00dft, wir versuchen, sowohl auf der Kostenseite als auch auf der Ertragsseite ein St\u00fcck weit f\u00fcr Entspannung zu sorgen. Dabei wollen wir am Spezialbankenprinzip f\u00fcr die Bausparkassen festhalten. Wir wollen dieses Spezialbankenprinzip nicht aufgeben.\n\nWir haben, wie erw\u00e4hnt, 21 Bausparkassen mit \u00fcber 30 Millionen Bausparvertr\u00e4gen. Das hei\u00dft, Bausparen trifft in Deutschland nach wie vor auf eine sehr gro\u00dfe Akzeptanz. Wir sprechen \u00fcber mehr als 150 Milliarden Euro, die sich aktuell als Ansparsumme in Bausparvertr\u00e4gen befinden. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen mit dieser Frage sehr sensibel und sehr sorgsam umgehen.\n\nEs geht - ich habe es angesprochen - um die Zinsbindungsfristen und damit um die Ertragsseite der Bausparkassen. Ich glaube, die Beantwortung der Frage, wie in Zukunft Bauspartarife gestaltet werden, ist nicht Aufgabe der Politik und nicht Aufgabe der Entscheider hier im Parlament, sondern das ist Aufgabe der Bausparkassen und deren Manager. Ich glaube, wir m\u00fcssen die notwendige Flexibilit\u00e4t schaffen, damit Tarife auch in dem jetzigen Umfeld regulatorisch wie marktseitig angeboten werden k\u00f6nnen.\n\nBeispiele f\u00fcr Regelungen, die wir treffen, habe ich genannt. Wir wollen dabei auch zulassen, dass der Sonderposten f\u00fcr die bauspartechnische Absicherung f\u00fcr Kapitalanlagem\u00f6glichkeiten flexibler genutzt werden kann. Ich glaube, es ist richtig, dass wir bei der Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht daf\u00fcr sorgen, dass die Regulierung, die wir an dieser Stelle haben, genutzt wird, um sozusagen speziell auf dieses Modell einzugehen.\n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich Sie bitten, diesen Gesetzentwurf z\u00fcgig zu beraten. Wir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, ihn zum Jahreswechsel 2015\/2016 in Kraft zu setzen, um damit den Bausparkassen eine Perspektive f\u00fcr die Zukunft zu bieten.\n\nWir haben mit Absicht gesagt, dass wir bei der ganzen Geschichte nicht nur auf die Bausparkassen schauen, sondern auch die Interessen der Bausparer wahren wollen. Die Interessen der Bausparer wahren wir, indem wir als Gesetzgeber von Eingriffen in bestehende Vertr\u00e4ge absehen. Ich glaube, das ist an dieser Stelle eine richtige Grundentscheidung und tr\u00e4gt dazu bei, dass bei Bausparern das Vertrauen in dieses Produkt und ihre Partner erhalten bleibt.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268402,"sequence":759,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268403,"sequence":760,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf Sie um eine positive Beratung dieses Gesetzentwurfs bitten und hoffe, dass er am Ende in der dritten Lesung Ihre Zustimmung findet.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268404,"sequence":761,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268405,"sequence":762,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Susanna Karawanskij f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268406,"sequence":763,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268407,"sequence":764,"sitzung":134,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! In dieser Debatte geht es um Bausparkassen, um Anpassungen an das Risikomanagement und um das Aufsichtsrecht in der EU, sodass die neuen Aufgaben der Europ\u00e4ischen Zentralbank ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. Aber vor allen Dingen wird mit diesem Gesetzentwurf auf die Auswirkungen im Niedrigzinsumfeld reagiert. Dauerhaft niedrige Zinsen k\u00f6nnen negative Auswirkungen auf Banken, auf Versicherungen und auf Bausparkassen haben. Doch man sollte genau pr\u00fcfen, ob die in Gesetzesform gegossenen \u00c4nderungen tats\u00e4chlich zielf\u00fchrend sind und letzten Endes die Kunden bzw. die Verbraucherinnen und Verbraucher nicht benachteiligt werden.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern: Obwohl die Ertragslage der meisten Lebensversicherer alles andere als bedenklich ist und war, wurde zum Beispiel im Lebensversicherungsreformgesetz die Beteiligung der Versicherten an den Bewertungsreserven gekappt.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268408,"sequence":765,"sitzung":134,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war klug!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268409,"sequence":766,"sitzung":134,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch am Mittwoch beim Fachgespr\u00e4ch des Finanzausschusses \u00fcber Niedrigzinspolitik wurde deutlich, dass man die Niedrigzinsphase zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt auf keinen Fall d\u00e4monisieren und auch keine falschen Schl\u00fcsse daraus ziehen sollte.\n\nBausparkassen werden fortan weitere Bet\u00e4tigungsfelder einger\u00e4umt, um ihre Ertragslage zu st\u00e4rken. Sie sollen neben ihrem Kerngesch\u00e4ft, Bausparkassendarlehen zu gew\u00e4hren, nun auch gew\u00f6hnliche Baudarlehen gew\u00e4hren und Hypothekenpfandbriefe herausgeben, um sich zu refinanzieren. Diese T\u00e4tigkeitsausweitung steht dem bisherigen Kerngesch\u00e4ft der Bausparkassen zweifelsohne nahe. Aber ich frage mich, in welchem Umfang Bausparkassen personelle und auch finanzielle Ressourcen haben, um stabilere und h\u00f6here Ertr\u00e4ge zu erwirtschaften. Ich bin mir auch unsicher, ob tats\u00e4chlich alle Bausparkassen von dieser T\u00e4tigkeitserweiterung profitieren bzw. ob auch das notwendige Know-how in ganzer Breite vorhanden ist. Es reicht nicht, dass das Finanzministerium betont, dass die Bankenaufsicht zuk\u00fcnftig strenger beobachten muss. Das klingt f\u00fcr mich ein bisschen nach einem Pfeifen im Walde.\n\nGut ist, dass im Gesetzesentwurf, so wie er jetzt vorliegt, keine Aktienquote f\u00fcr die Kapitalanlagen von Bausparkassen festgelegt wurde. Das muss auch so bleiben. Denn sonst w\u00fcrde auch hier wieder ein Einfallstor geschaffen werden, um die Gelder der Bausparer auf dem B\u00f6rsenparkett aufs Spiel zu setzen. Da stellt sich dann noch mehr die Frage, inwieweit das Know-how bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern vorhanden ist, das Geld der Kunden in Aktien zu investieren. Das w\u00e4re aber tats\u00e4chlich \u00fcberhaupt nicht das Kerngesch\u00e4ft der Bausparkassen.\n\nWas uns nicht gef\u00e4llt, ist die Einf\u00fchrung der Definition eines Bausparerkollektivs; das gef\u00e4llt uns \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268410,"sequence":767,"sitzung":134,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber das hat doch Tradition bei euch!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268411,"sequence":768,"sitzung":134,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn seit geraumer Zeit versuchen die Bausparkassen, ihre Kunden vorzeitig aus gut verzinsten Vertr\u00e4gen zu dr\u00e4ngen; sie k\u00fcndigen einseitig die Vertr\u00e4ge. Zahlreiche Gerichtsverfahren laufen da noch. Die Urteile zeigen bislang noch keine klare Linie. Mit der Definition eines Bausparerkollektivs k\u00f6nnte den Bausparkassen eine vorzeitige K\u00fcndigung erleichtert werden. Die K\u00fcndigung eines hochverzinsten Altvertrages k\u00f6nnte immer als im Interesse des Kollektivs liegend begr\u00fcndet werden. So etwas st\u00e4rkt einseitig die Lage der Bausparkassen, l\u00e4uft allerdings den Interessen der Verbraucherinnen und Verbraucher entgegen. Das ist mit uns nicht zu machen.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268412,"sequence":769,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268413,"sequence":770,"sitzung":134,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die Lebensversicherungen berufen sich auf das Versichertenkollektiv, um Verbraucherschutz und Rechte der Versicherten - ich m\u00f6chte als Beispiel die \u00dcberschussbeteiligung anf\u00fchren - zu umgehen.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268414,"sequence":771,"sitzung":134,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja ein derartiger Unsinn!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268415,"sequence":772,"sitzung":134,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte zusammenfassen: Bausparkassen sollen nach diesem Gesetzentwurf ihre Gesch\u00e4fte ausweiten und h\u00f6here Ertr\u00e4ge unter Inkaufnahme gr\u00f6\u00dferer Risiken erwirtschaften d\u00fcrfen. M\u00f6gliche Folgen f\u00fcr Verbraucher bleiben allerdings ausgeblendet. Ihre Stellung wird hier gerade nicht gest\u00e4rkt. Sie werden vielmehr gr\u00f6\u00dferen Unw\u00e4gbarkeiten ausgesetzt, weswegen wir dringend f\u00fcr Nachbesserungen am Gesetzentwurf pl\u00e4dieren und diese fordern werden. In der Form, in der der Gesetzentwurf jetzt vorliegt, \u00fcberzeugt er nicht.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268416,"sequence":773,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268417,"sequence":774,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Manfred Z\u00f6llmer f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268418,"sequence":775,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268419,"sequence":776,"sitzung":134,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bausparkassen sind Kreditinstitute, deren Gesch\u00e4ftsbetrieb darauf gerichtet ist, Einlagen von Bausparern entgegenzunehmen und daraus Gelddarlehen f\u00fcr wohnungswirtschaftliche Ma\u00dfnahmen zu gew\u00e4hren. - So definiert die BaFin das Gesch\u00e4ftsmodell von Bausparkassen. Zusammengefasst hei\u00dft das: ein paar Jahre sparen und dann einen g\u00fcnstigen Kredit f\u00fcrs Haus bekommen. Dies basiert auf der Grundidee des kollektiven Bausparens. Liebe Kollegin Karawanskij, ich dachte, gerade die Linke k\u00f6nnte mit dem Begriff des Kollektivs einigerma\u00dfen vern\u00fcnftig umgehen.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268420,"sequence":777,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268421,"sequence":778,"sitzung":134,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber ich habe mich da get\u00e4uscht.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268422,"sequence":779,"sitzung":134,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit der Solidarit\u00e4t im Kollektiv! Ja, aber die Frage ist doch immer, welches Kollektiv Sie beschreiben!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268423,"sequence":780,"sitzung":134,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die SPD kann es schon besser!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268424,"sequence":781,"sitzung":134,"speaker":"Klaus-Peter Flosbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Flosbach","speaker_fp":"klaus-peter-flosbach","speaker_key":568.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh, jetzt wird es spannend!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268425,"sequence":782,"sitzung":134,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die SPD h\u00e4tte das besser tarnen k\u00f6nnen!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268426,"sequence":783,"sitzung":134,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihre Kritik habe ich da nicht verstanden.\n\nDie Idee ist im \u00dcbrigen sehr alt. Sie stammt aus China und kam dort bereits im 3. Jahrhundert vor Christus vor. Die erste deutsche Bausparkasse f\u00fcr jedermann wurde durch Pastor von Bodelschwingh 1885 in Bielefeld gegr\u00fcndet","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268427,"sequence":784,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hat Ihnen Ihr Team denn da aufgeschrieben?","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268428,"sequence":785,"sitzung":134,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Bielefeld gibt es gar nicht!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268429,"sequence":786,"sitzung":134,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"- im \u00dcbrigen ein untr\u00fcgliches Anzeichen daf\u00fcr, dass es Bielefeld doch gibt, lieber Herr Kollege.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268430,"sequence":787,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268431,"sequence":788,"sitzung":134,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"Gesetzlich geregelt wurde das Thema in Deutschland 1973 durch das Bausparkassengesetz und die Bausparkassenverordnung. Das Gesetz wurde dann 1991 novelliert, um den Weg in den europ\u00e4ischen Binnenmarkt zu ebnen. In Deutschland haben wir eine duale Struktur der Bausparkassen: die privaten Bausparkassen auf der einen Seite und die Landesbausparkassen in der Tr\u00e4gerschaft von Bundesl\u00e4ndern und\/oder Sparkassenorganisationen auf der anderen Seite.\n\nWarum brauchen wir eigentlich ein neues Gesetz? Wenn Sie aktuell unter diesem Stichwort einen Blick in die Zeitungslandschaft werfen, dann sto\u00dfen Sie auf Meldungen wie - ich darf zitieren - \u201eDer Niedergang der Bausparkassen\u201c - das war in der FAZ - oder - Zitat - \u201eDer verzweifelte \u00dcberlebenskampf der Bausparkassen\u201c; das war in der Welt. Es gibt also offensichtlich ein Problem.\n\nIch darf einen Bankenprofessor zitieren:\n\nDas Gesch\u00e4ftsmodell der Bausparkassen ist hochgradig gef\u00e4hrdet.\n\nEr f\u00e4hrt fort:\n\nWenn die Niedrigzinsphase noch zwei, drei Jahre anh\u00e4lt, werden die ersten Bausparkassen in existenzielle Not geraten.\n\nSie seien die \u201eVerlierer der Niedrigzinspolitik\u201c.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eigentlich ist das paradox. Denn gerade die Niedrigzinspolitik der EZB hat einen ungeahnten Immobilienboom ausgel\u00f6st. Die Flucht vieler Menschen in Betongold angesichts niedriger Zinsen hat auf der anderen Seite aber auch die Branche der Bausparkassen in eine Krise gest\u00fcrzt; denn die vor einigen Jahren abgeschlossenen und angesparten Vertr\u00e4ge sind nun nicht mehr attraktiv. Ein Immobiliendarlehen von einer Bank ist heute h\u00e4ufig zu viel g\u00fcnstigeren Zinsen zu bekommen.\n\nIn der Vergangenheit wurden von den Bausparkassen ganz ordentliche Zinsversprechungen gemacht, um f\u00fcr Anleger entsprechend attraktiv zu sein, sodass viele Kunden heute ihr angespartes Geld lieber f\u00fcr ordentliche Zinsen bei der Bausparkasse parken und dies als lukrative Geldanlage sehen, w\u00e4hrend sie sich den Kredit am Markt besorgen. Das hei\u00dft, die Bausparkassen werden von ihren Kunden ein bisschen in den Schwitzkasten genommen. Deshalb ist der Gesetzgeber gefordert, das eine und das andere neu zu justieren.\n\nWir wollen auf die Herausforderungen der Niedrigzinsphase reagieren und das bew\u00e4hrte System der Bausparkassen mit ihrer gesch\u00e4ftspolitischen Ausrichtung als Spezialinstitute st\u00e4rken; denn wir wollen und m\u00fcssen den Wohnungsbau in Deutschland f\u00f6rdern.\n\nIch sage aber noch einmal ganz ausdr\u00fccklich, dass von diesen Regelungen, die wir anstreben, die Verbraucherinnen und Verbraucher nicht betroffen sein werden. Ihre Rechtsstellung bleibt unver\u00e4ndert. Ich glaube, das ist eine ganz wichtige Botschaft.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268432,"sequence":789,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268433,"sequence":790,"sitzung":134,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Wesentlichen geht es darum, die Bausparkassen von einigen gesetzlichen Fesseln zu befreien und ihnen die M\u00f6glichkeit zu geben, auch in einer Niedrigzinsphase wirtschaftlich attraktiv zu bleiben, ohne dass wir die Risiken im gesamten Finanzsystem damit erh\u00f6hen.\n\nIm Zuge dieses Gesetzgebungsverfahrens werden wir deshalb die Frage pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob wir eine Erh\u00f6hung der Beleihungsgrenze \u00fcber 80 Prozent hinaus zulassen wollen. Bisher d\u00fcrfen Bausparkassen Darlehen nur bis zu dieser Grenze vergeben. Aufgrund der von den Bausparkassen vorzunehmenden Abschl\u00e4ge bei der Beleihungswertermittlung ergibt sich bei einer Beleihungsgrenze von 80 Prozent regelm\u00e4\u00dfig nur ein Anteil von ungef\u00e4hr 75 Prozent des Verkehrswerts, der von den Bausparkassen ohne Zusatzsicherheiten finanziert werden kann.\n\nDies \u00fcberfordert h\u00e4ufig gerade junge Familien finanziell und benachteiligt die Bausparkassen im Wettbewerb. Wir werden deshalb pr\u00fcfen, ob eine Erh\u00f6hung der Beleihungsgrenze mit dem Ziel einer stabilit\u00e4tsgerechten Ausgestaltung der Finanzm\u00e4rkte vereinbar ist.\n\nDurch die Niedrigzinsen k\u00f6nnen Bausparkassen bei vorgegebener konservativer Anlagestrategie nur geringe Margen erzielen. Deshalb werden wir pr\u00fcfen, wie stark wir die Geldanlagem\u00f6glichkeiten erweitern k\u00f6nnen, um die Ertragslage zu verbessern.\n\nLiebe Frau Karawanskij, es geht dabei nat\u00fcrlich nicht um eine Lizenz zum Zocken mit den Kundengeldern,","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268434,"sequence":791,"sitzung":134,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sagen Sie immer!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268435,"sequence":792,"sitzung":134,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"sondern um eine sachgerechte und beschr\u00e4nkte Erweiterung der Anlagem\u00f6glichkeiten der Bauspargelder in den Bereichen \u201eAktien\u201c und \u201eForderungen aus nachrangigen Verbindlichkeiten gegen\u00fcber Unternehmen\u201c - und das in einem sehr begrenzten Ma\u00dfe. Dass Sie Staatsanleihen nicht f\u00fcr total sicher erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, wissen wir aufgrund dessen, was in den vergangenen Jahren passiert ist.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268436,"sequence":793,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268437,"sequence":794,"sitzung":134,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Besser VW-Aktien!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268438,"sequence":795,"sitzung":134,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das wird man sehen.\n\nDaneben gibt es eine Reihe weiterer Punkte, denen wir unsere besondere Aufmerksamkeit widmen werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit diesem Gesetzentwurf wollen wir die Bausparkassen st\u00e4rken. Bausparen soll auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr Verbraucher attraktiv bleiben. F\u00fcr sie \u00e4ndert sich nichts. Die bestehende Rechtsgrundlage bleibt erhalten. Es geht uns um eine sinnvolle Neujustierung einiger gesetzlicher Rahmenbedingungen, damit die Bausparkassen auch in einer Niedrigzinsphase ihre Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268439,"sequence":796,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268440,"sequence":797,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Gerhard Schick f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268441,"sequence":798,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die gerade vorgetragene Definition, was eine Bausparkasse macht, ist historisch richtig. Wenn man sich aber anschaut, was Bausparkassen heute machen, dann sieht man: Es gibt dazu einen gro\u00dfen Unterschied. Die alte Idee ist: Erst wird der Bausparvertrag angespart, dann gibt es die Zuteilung, und danach habe ich die M\u00f6glichkeit, meine Immobilie \u00fcber einen Kredit zu finanzieren. In beiden Phasen, sowohl beim Ansparen als auch beim Kredit, habe ich ein niedriges Zinsniveau. Eine gute Idee.\n\nTatsache ist aber, dass heute die Bausparkassen - das zeigt ein Blick auf die Bilanz des Bausparkassensektors in Deutschland - zu \u00fcber drei Vierteln gar nicht mehr dieses Gesch\u00e4ft betreiben, sondern in den letzten Jahren - man muss sogar sagen: Jahrzehnten - der Anteil dieses traditionellen Gesch\u00e4ftes kontinuierlich nach unten gegangen ist, und zwar nicht erst, seitdem die Zinsen aufgrund der Finanzkrise so niedrig sind, sondern schon seit den 90er-Jahren. Damals war das Verh\u00e4ltnis noch umgekehrt. Damals machte der Anteil des traditionellen Gesch\u00e4fts drei Viertel aus. Das ist heute nicht mehr der Fall.\n\nAn diese Stelle sind sogenannte Koppelungsgesch\u00e4fte getreten. Das besagt, dass man eine Immobilienfinanzierung mit einem Bausparvertrag koppelt, der gleichzeitig angespart wird. Dabei muss man massive Zweifel haben, ob dieses Modell f\u00fcr den Kunden eine g\u00fcnstige L\u00f6sung ist. Warum haben sich denn die Bausparkassen \u00fcber Jahre hinweg dagegen gewehrt, dass man f\u00fcr das Koppelprodukt gemeinsam den Effektivzins ausweisen muss? Der Grund war, dass dadurch ein Vergleich m\u00f6glich gewesen w\u00e4re und deutlich geworden w\u00e4re, dass dieses Modell f\u00fcr den Verbraucher h\u00e4ufig nicht die g\u00fcnstigste L\u00f6sung ist.\n\nJetzt liegt uns ein Gesetzentwurf vor, in dem zu dieser Fehlentwicklung \u00fcberhaupt nichts steht. Das kann nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht \u00fcberzeugen. Au\u00dferdem muss man sehen, dass die Finanzaufsicht sogar die Grundlage daf\u00fcr gelegt hat. Es ist so, dass die Finanzaufsicht 2002 diese Ausweitung nichttraditioneller Gesch\u00e4fte erm\u00f6glicht hat. Auch davor, 1990, gab es mit dem Bausparkassengesetz eine Ausweitung dieser M\u00f6glichkeiten. Das hat insgesamt nicht dazu gef\u00fchrt, das traditionelle Bausparen zu st\u00e4rken, sondern das hat unseres Erachtens zu einer Fehlentwicklung gef\u00fchrt.\n\nDiese Entwicklung im Gesetz fortzuschreiben und zu sagen: \u201eWir weiten die M\u00f6glichkeiten noch mehr aus\u201c, hei\u00dft, dass Sie das Spezialit\u00e4tsprinzip, das besagt, dass Bausparkassen etwas anderes sind als Banken, noch weiter aufweichen. Ich glaube, wir m\u00fcssen uns intensiv ansehen, ob das der richtige Weg ist.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268442,"sequence":799,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268443,"sequence":800,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist eine Frage, ob es wirklich sinnvoll und notwendig ist, dass Bausparkassen jetzt auch Pfandbriefe kaufen k\u00f6nnen. Welche Bausparkasse will das \u00fcberhaupt? Welche Bausparkasse kann das brauchen? Dann gehen Sie an den Fonds zur bauspartechnischen Absicherung heran: Er soll dazu beitragen, in der Niedrigzinsphase die Ertr\u00e4ge zu stabilisieren. Allerdings hat er nur ein Volumen von 1,4 Prozent des gesamten Bausparguthabens in Deutschland. Ich halte die Hoffnung, dass man damit eine Stabilisierung erreichen k\u00f6nnte, f\u00fcr ziemlich wackelig und nicht \u00fcberzeugend.\n\nVor allem wollen wir sicherstellen, dass dieser Fehlentwicklung, dass Kunden h\u00e4ufig Angebote bekommen, die aus einem eigentlich guten Sektor stammen, aber angesichts dessen, wie es heute l\u00e4uft, keine gute L\u00f6sung sind, entgegengetreten wird und die Kunden somit wieder gute Angebote erhalten. Zum einen m\u00fcssen wir Transparenz schaffen, sodass die Kunden die Produkte vergleichen k\u00f6nnen. Zum anderen m\u00fcssen wir fragen: Wie k\u00f6nnen wir der Fehlentwicklung der letzten Jahre mit diesem Gesetz begegnen, anstatt einfach die Fehlentwicklungen fortzuschreiben und die M\u00f6glichkeiten der Bausparkassen auszuweiten?\n\nIm Endeffekt machen Sie Folgendes: Aus der heutigen Problemlage verschieben Sie die Risiken in die Zukunft. Es wird zus\u00e4tzliche Risiken auf die Bilanz der Bausparkassen geben. Dann werden wir uns in einigen Jahren mit weiteren Fehlentwicklungen besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Dieser Ansatz kann nicht \u00fcberzeugen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268444,"sequence":801,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268445,"sequence":802,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Alexander Radwan das Wort.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268446,"sequence":803,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268447,"sequence":804,"sitzung":134,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir beraten heute in erster Lesung die Novellierung des Bausparkassengesetzes. Nach den Reden der bisherigen Redner k\u00f6nnte man den Eindruck gewinnen: Der Grund, warum wir hier stehen, ist, dass die Bausparkassen gro\u00dfe Fehler gemacht, dass sie falsche Gesch\u00e4ftsmodelle verfolgt haben und m\u00f6glicherweise \u00fcberfl\u00fcssig sind.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268448,"sequence":805,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat keiner gesagt!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268449,"sequence":806,"sitzung":134,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- So konnte man es verstehen. - Warum stehen wir heute hier? Wir stehen heute wegen der Zinspolitik der EZB in den letzten Jahren hier,","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268450,"sequence":807,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268451,"sequence":808,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist falsch! Das ist empirisch nicht belegt!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268452,"sequence":809,"sitzung":134,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"einer Zinspolitik, die in dieser Form selbst Herr Dr. Schick nicht vorausgesagt hat. Bei aller Weisheit, die Sie hier regelm\u00e4\u00dfig reklamieren, haben auch Sie das nicht voraussagen k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268453,"sequence":810,"sitzung":134,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann sagen Sie doch mal was zur Kritik, wenn Sie so weise sind!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268454,"sequence":811,"sitzung":134,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das werde ich schon, Frau Kollegin, keine Angst. Mit Herrn Dr. Schick duelliere ich mich gern, zumindest verbal.\n\nZur Zinspolitik der letzten Jahre m\u00f6chte ich sagen: Die einen oder anderen haben es noch nicht mitbekommen, wie zum Beispiel bei der Lebensversicherung: Diesem Thema haben wir uns gewidmet. Die Kollegin Karliczek hat das hervorragend gel\u00f6st.\n\nWir haben uns mit dem Thema betriebliche Altersvorsorge, dem Thema Bausparkassen und dem Thema Regionalbanken zu besch\u00e4ftigen. Deswegen haben wir doch, von allen Obleuten beschlossen, die Anh\u00f6rung in dieser Woche durchgef\u00fchrt. Warum haben wir diese Anh\u00f6rung gemacht? Wir haben sie deswegen gemacht, weil alle der Meinung sind: Die EZB-Zinspolitik geht eigentlich am Markt vorbei und hat keine Auswirkungen. - Aber genau das Gegenteil ist der Fall.\n\nUnd deswegen diskutieren wir heute \u00fcber das Thema Bausparkassen. Wir wollen ein gutes, traditionelles Produkt zukunftsf\u00e4hig machen.\n\nDas Absurde an der Diskussion, die wir gerade f\u00fchren m\u00fcssen, ist, dass die Situation an den Kapitalm\u00e4rkten in den USA - von dort sind ja die Wirtschafts- und W\u00e4hrungsprobleme gekommen, und daraufhin sind entsprechende Reaktionen der Europ\u00e4ischen Zentralbank, der Fed und der japanischen Zentralbank erfolgt - dazu f\u00fchrt, dass alle traditionell langfristigen Modelle in eine Schieflage kommen. Das ist die Konsequenz.\n\nEs w\u00e4re ein Treppenwitz der Geschichte, wenn ausgerechnet diejenigen, die die Finanzmarktkrise ausgel\u00f6st haben, die Profiteure werden, weil die langfristigen Modelle geschliffen werden.\n\nDarum ist es dringend notwendig, dass wir hier auf politischer Ebene mit den Ma\u00dfnahmen reagieren, die bereits diskutiert wurden, sei es durch die Ausgabe von Pfandbriefen oder mit der M\u00f6glichkeit, dass man sich im Bausparsektor breiter aufstellt. Dies alles wurde schon genannt.\n\nLetztendlich geht es in der Debatte heute darum - es ist sehr wichtig, dass nicht in existierende Vertr\u00e4ge oder generell in die Vertragsbeziehungen zwischen Bausparkasse und Bausparer eingegriffen wird -, dass das Vertrauen erhalten und aufgebaut wird. Darum ist es wichtig, dass hier nicht eingegriffen und dass das richtige Signal ausgesandt wird.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268455,"sequence":812,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268456,"sequence":813,"sitzung":134,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir nehmen Sie beim Wort, Herr Radwan!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268457,"sequence":814,"sitzung":134,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Spezialbankensystem bleibt durch diesen Gesetzentwurf erhalten. Mein dringender Appell an die europ\u00e4ische Ebene ist, dass auch das Spezialbankensystem bei der Regulierung ber\u00fccksichtigt wird. Meine Bitte an das BMF bzw. an die BaFin ist, dass man, wenn zum Beispiel auch in der EBA das Zins\u00e4nderungsrisiko thematisiert wird und man dort zu Vorgaben kommt, nicht pauschal alles \u00fcber einen Kamm schert und sagt: \u201eEine Bausparkasse wird wie jede normale Bank behandelt\u201c, sondern dass auch die europ\u00e4ische Ebene diese Besonderheit in ihrer Normierung ber\u00fccksichtigt. Wir sollten das Spezialbankensystem bei uns hochhalten und auch auf europ\u00e4ischer Ebene daf\u00fcr sorgen, dass die Strukturen erhalten bleiben und zukunftsweisend werden.\n\nBausparvertr\u00e4ge sind ein traditionelles, gutes Produkt, das sehr viele Menschen in Deutschland dazu gebracht hat, Eigentum an Immobilien zu erwerben. Darum k\u00f6nnen wir mit diesem Gesetzesvorschlag alle Debatten f\u00fchren, die notwendig sind - die Kollegin Karliczek als Berichterstatterin hat sich hierauf schon bestens vorbereitet -, um Korrekturen anzugehen.\n\nWir d\u00fcrfen nichts unversucht lassen, damit das Bausparen zukunftsweisend bleibt. Schlie\u00dflich ist das Bausparprodukt nicht als solches das Problem, sondern die \u00f6konomischen Rahmenbedingungen, in denen wir uns bewegen. Das ist der eigentliche Haken, den wir sehen.\n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268458,"sequence":815,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268459,"sequence":816,"sitzung":134,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber die EZB ist nicht alleine schuld! Wir applaudieren aber trotzdem!","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268460,"sequence":817,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/6418 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 30 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Harald Weinberg, Matthias W. Birkwald, Sabine Zimmermann (Zwickau), weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nGerechte Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr Direktversicherungen und Versorgungsbez\u00fcge - Doppelverbeitragung vermeiden\n\nDrucksache 18\/6364\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Matthias B. Birkwald f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268461,"sequence":818,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Bausparkassen","top_id":2393,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268462,"sequence":819,"sitzung":134,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die ganz gro\u00dfe Koalition aus Union, SPD, Gr\u00fcnen und FDP hat im Jahr 2001 das Niveau der gesetzlichen Rente auf Talfahrt geschickt. Um beinahe 20 Prozent wird die Rente bis 2030 gek\u00fcrzt werden.\n\nNun frage ich Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen: Was raten Sie den Menschen, wenn Sie gefragt werden, wie man f\u00fcr das Alter vorsorgen soll? Mit der Riester-Rente wohl eher nicht; denn sie ist der totale Flop.\n\nNein, jetzt soll es die betriebliche Altersvorsorge richten. Sie steht im Koalitionsvertrag. Viel passiert ist da bisher nicht.\n\nDer Kollege Peter Wei\u00df von der Union hat dazu gesagt - ich zitiere aus der FAZ vom 8. September -, er wolle, dass die Arbeitgeber mit Freude und Begeisterung ihren Arbeitnehmern eine betriebliche Altersvorsorge anbieten. Tja, liebe Kolleginnen und Kollegen, nur, was die Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber dann konkret mit Freude anbieten, welche schlechten Angebote sie ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern dann oft machen und zu welchen Konditionen dann etwas angeboten wird: Dazu habe ich von der Koalition bisher noch nichts geh\u00f6rt. Genau das ist das Problem.\n\nZahlen die Arbeitgeber und Arbeitgeberinnen n\u00e4mlich nichts dazu, wie das heute leider oft \u00fcblich ist, dann ist die betriebliche Altersversorgung ein reines Minusgesch\u00e4ft. Das sage nicht ich, sondern das sagt Georg Pl\u00f6tz, der Altersvorsorgespezialist der Verbraucherzentrale Bayern. Das betone ich besonders f\u00fcr die CSU-Kolleginnen und -Kollegen im Saal.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition, wenn Sie die Arbeitgeber aus der Verantwortung und aus der Haftung entlassen, dann k\u00fcmmern sie sich gar nicht mehr um die Konditionen der Betriebsrenten ihrer Besch\u00e4ftigten. Schon heute sind Direktversicherungen bei den Chefs am beliebtesten; denn damit hat der Arbeitgeber nicht viel Arbeit. Er oder sie schlie\u00dft dann zum Beispiel bei der Allianz oder AXA einfach eine Lebensversicherung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten ab, mehr nicht.\n\nViele Besch\u00e4ftigte verstehen gar nicht, was daran noch betriebliche Altersversorgung sein soll. Denn der Arbeitgeber macht gar nichts mehr, gerade bei Direktversicherungen.\n\nMeine Damen und Herren, im M\u00e4rz dieses Jahres habe ich mich mit Vertretern des Vereins Direktversicherungsgesch\u00e4digte e. V. getroffen. GMG-Gesch\u00e4digte haben sie sich vorher genannt. 7,6 Millionen solcher Vertr\u00e4ge gibt es. GMG, liebe SPD, steht f\u00fcr Ihr Gesundheitsmodernisierungsgesetz von 2004.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268463,"sequence":820,"sitzung":134,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Gutes Gesetz!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268464,"sequence":821,"sitzung":134,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Schade, dass die Kollegin Ulla Schmidt nicht im Saal ist. Sie hat das GMG damals ja mit dem heutigen Ministerpr\u00e4sidenten Seehofer verhandelt. In diesem Zusammenhang erinnere ich mich an einen Satz von Herrn Seehofer. \u201eDas war eine der sch\u00f6nsten N\u00e4chte meines Lebens\u201c, sagte er.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268465,"sequence":822,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wissen wir noch!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268466,"sequence":823,"sitzung":134,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr die Betroffenen sollte es aber ein b\u00f6ses Erwachen geben. Sie hatten n\u00e4mlich bereits Direktversicherungen abgeschlossen und ihre Versicherungspr\u00e4mien aus verbeitragtem Einkommen gezahlt, also aus ihrem Nettoeinkommen. Und dann beschlie\u00dft Gesundheitsministerin Ulla Schmidt aus Geldnot, dass diese Besch\u00e4ftigten auch bei der Auszahlung im Alter volle Beitrage zur gesetzlichen Krankenversicherung zahlen m\u00fcssen. Zum zweiten Mal volle Beitr\u00e4ge! Was hei\u00dft das? Das sind knapp 20 Prozent; denn die Rentnerin bzw. der Rentner zahlen den Arbeitnehmer- und den Arbeitgeberbeitrag, und dann ist das h\u00e4ufig eine dreifache Belastung. Das nenne ich kalte Enteignung, und das ist extrem ungerecht.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268467,"sequence":824,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268468,"sequence":825,"sitzung":134,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ein Beispiel: Giuseppe Burcheri, ein ehemaliger Ford-Mitarbeiter, zahlte w\u00e4hrend seines Arbeitslebens, und er zahlt im Alter noch einmal. Was zahlt er? Er zahlt den eigenen und den Krankenversicherungsbeitrag des Arbeitgebers f\u00fcr eine sogenannte Betriebsrente. H\u00e4tte er eine private Zusatzversicherung abgeschlossen, h\u00e4tte er aus seiner Zusatzrente gar keinen Krankenversicherungsbeitrag gezahlt, nicht einen Cent. \u201eH\u00e4tte ich das damals gewusst, h\u00e4tte ich die Versicherung nie abgeschlossen\u201c, sagte Giuseppe Burcheri v\u00f6llig zu Recht. Aber er konnte nicht wissen, was die damalige Gesundheitsministerin Ulla Schmidt eiskalt, r\u00fcckwirkend, ohne jeglichen Vertrauensschutz und f\u00fcr alle Altvertr\u00e4ge beschlie\u00dfen w\u00fcrde. Das hat sie aber. Deshalb musste Peter Weber von seinen 21 874 Euro nun 5 131 Euro an seine Krankenkasse zahlen, so ein Beispiel aus der Wirtschaftswoche von gestern. Darum, liebe Kolleginnen und Kollegen von SPD und Union, fordere ich Sie auf: Lassen Sie den Menschen endlich Gerechtigkeit widerfahren! Schaffen Sie die Doppelverbeitragung ab!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268469,"sequence":826,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268470,"sequence":827,"sitzung":134,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Legen Sie einen Gesetzentwurf vor, der klipp und klar regelt, dass Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr Betriebsrenten nur einmal abgef\u00fchrt werden m\u00fcssen.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268471,"sequence":828,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Birkwald.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268472,"sequence":829,"sitzung":134,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. - Wenn bereits in der Ansparphase Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge abgef\u00fchrt werden, dann d\u00fcrfen in der Leistungsphase bzw. auf die Kapitalabfindung keine Krankenversicherungs- und Pflegeversicherungsbeitr\u00e4ge mehr f\u00e4llig werden. Alles andere ist ungerecht und Garantiert beschissen! Das ist \u00fcbrigens der Titel eines druckfrischen Buches \u00fcber den ganz legalen Betrug mit den Lebensversicherungen.\n\nDanke. Sch\u00f6nes Wochenende!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268473,"sequence":830,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268474,"sequence":831,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dietrich Monstadt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268475,"sequence":832,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268476,"sequence":833,"sitzung":134,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":169.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Herr Kollege Birkwald, Sie sollten sich vielleicht weniger mit den sch\u00f6nen N\u00e4chten von amtierenden Ministerpr\u00e4sidenten befassen und daf\u00fcr mehr mit Fakten. Diese versuche ich Ihnen gleich einmal zu erkl\u00e4ren.\n\nBis zum 31. Dezember 2003 hatten versicherungspflichtige Rentner aus Versorgungsbez\u00fcgen nur die H\u00e4lfte des allgemeinen Beitragssatzes der jeweiligen Krankenkasse zu zahlen. Durch das GKV-Modernisierungsgesetz unter Rot-Gr\u00fcn ist diese Rechtslage mit Wirkung zum 1. Januar 2004 so ge\u00e4ndert worden, dass der Beitragssatz f\u00fcr Versorgungsbez\u00fcge von Pflichtversicherten vom halben auf den vollen allgemeinen Beitragssatz der jeweiligen Krankenkasse angehoben wurde. Freiwillig in der GKV versicherte Rentnerinnen und Rentner hatten aus Versorgungsbez\u00fcgen bereits vor dem 1. Januar 2004 einen Beitrag nach dem vollen erm\u00e4\u00dfigten Beitragssatz zu zahlen. Insoweit sind die Vorschriften f\u00fcr die Beitragsberechnung aus Versorgungsbez\u00fcgen f\u00fcr freiwillig versicherte Rentner und pflichtversicherte Rentner angeglichen worden. Im Ergebnis ist damals Gleichheit bzw. Gleichberechtigung im Sinne der Solidargemeinschaft geschaffen worden. Dies hat in der Folge auch die Rechtsprechung so gesehen. Untergesetzliche Urteile haben schon fr\u00fchzeitig festgestellt, dass die Erhebung von Beitr\u00e4gen aus Kapitalleistungen der betrieblichen Direktversicherung verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden ist. Auch das Bundesverfassungsgericht hat die Verfassungsgem\u00e4\u00dfheit dieser Regelung unter anderem mit Beschluss vom 6. September 2010 best\u00e4tigt.\n\nSicherlich war die Finanzlage der GKV im Jahre 2003 eine andere als heute. In f\u00fcnf Jahren wird sie wieder anders aussehen. Auf diese ver\u00e4nderten Bedingungen m\u00fcssen wir reagieren. Genau dies machen wir aktuell. \u00dcber das Thema Direktversicherung wird derzeit in meiner Fraktion ausf\u00fchrlich im Rahmen einer fach\u00fcbergreifenden Arbeitsgruppe zum Thema \u201eSt\u00e4rkung der betrieblichen Altersvorsorge\u201c diskutiert. Federf\u00fchrend ist hier der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268477,"sequence":834,"sitzung":134,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ein guter Ausschuss!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268478,"sequence":835,"sitzung":134,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":169.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Gut, dass Sie das anerkennen. H\u00e4tten Sie das auch einmal gesagt!\n\nIm Gegensatz zu den Antragstellern steht die unionsgef\u00fchrte Koalition f\u00fcr eine wohldurchdachte und sachgerechte Politik. Wir stehen f\u00fcr Verl\u00e4sslichkeit. Wir stehen f\u00fcr Nachhaltigkeit. Wir stehen f\u00fcr Generationengerechtigkeit.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268479,"sequence":836,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268480,"sequence":837,"sitzung":134,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":169.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger uns in die Regierungsverantwortung gew\u00e4hlt und nicht die Partei Die Linke.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268481,"sequence":838,"sitzung":134,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da muss es noch andere Gr\u00fcnde geben!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268482,"sequence":839,"sitzung":134,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":169.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher \u00fcberrascht nicht, dass Sie diesen absolut \u00fcberfl\u00fcssigen Antrag noch mit einem Antrag zur B\u00fcrgerversicherung anreichern. Vielleicht war der Antrag aber auch nur noch Mittel zum Zweck, um dar\u00fcber heute noch einmal zu diskutieren, und dies vor dem auch Ihnen bekannten Hintergrund, dass die mit der Einf\u00fchrung einer B\u00fcrgerversicherung verbundene Abschaffung der privaten Krankenvollversicherung verfassungsrechtlich nicht zul\u00e4ssig bzw. h\u00f6chst fragw\u00fcrdig ist. Sie als Antragsteller wissen ganz genau - Sie sollten das jedenfalls wissen -, dass Sie bisher nichts, aber auch gar nichts an tragf\u00e4higen Konzepten vorgestellt haben,","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268483,"sequence":840,"sitzung":134,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Doch! Sie haben den Antrag nicht gelesen!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268484,"sequence":841,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben ihn nicht verstanden!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268485,"sequence":842,"sitzung":134,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":169.0,"speaker_party":"cducsu","text":"nichts, mit dem man sich auch nur ansatzweise sachgerecht auseinandersetzen k\u00f6nnte.\n\nWir als CDU\/CSU-Fraktion stehen f\u00fcr ein freiheitliches Gesundheitswesen. Wir setzen auf Wettbewerb zwischen den Krankenkassen, zwischen GKV und PKV.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268486,"sequence":843,"sitzung":134,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt keinen Wettbewerb zwischen GKV und PKV!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268487,"sequence":844,"sitzung":134,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":169.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur wettbewerbliche Strukturen k\u00f6nnen Effizienzreserven im Gesundheitssystem heben. Wir wollen Vielfalt und Wahlm\u00f6glichkeiten im Sinne der Versicherten sicherstellen.\n\nGenau das ist der Grund, warum die Menschen in unserem Land nicht nur uns, sondern auch unserem Gesundheitswesen vertrauen und nicht Ihnen, meine Damen und Herren von den Linken.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268488,"sequence":845,"sitzung":134,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268489,"sequence":846,"sitzung":134,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":169.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Einnahmen der GKV aus der Verbeitragung von Versorgungsbez\u00fcgen betragen derzeit j\u00e4hrlich rund 5,2 Milliarden Euro, wobei der gr\u00f6\u00dfte Teil auf Beitr\u00e4ge f\u00fcr Leistungen der betrieblichen Altersversorgung entf\u00e4llt. Die Beitr\u00e4ge aus den Versorgungsbez\u00fcgen stellen somit ein unverzichtbares Element f\u00fcr die nachhaltige Finanzierung des Solidarprinzips der GKV dar. Als Gegenleistung steht der umfassende Versicherungsschutz in der GKV auch f\u00fcr diese Beitragspflichtigen zur Verf\u00fcgung.\n\nDie aktuelle Rechtslage dient somit auch der Erhaltung der Stabilit\u00e4t der Finanzierungsgrundlagen der gesetzlichen Krankenversicherung; diese Rechtslage ist genau aus diesem Grund auch in h\u00f6chstrichterlicher Rechtsprechung nicht beanstandet worden. Eine Neugestaltung im Beitragsrecht der GKV muss sorgf\u00e4ltig abgewogen und gepr\u00fcft werden. Deshalb werden wir zun\u00e4chst die Ergebnisse der Arbeit der fach\u00fcbergreifenden Arbeitsgruppe abwarten. Vor diesem Hintergrund wird es Sie nicht \u00fcberraschen, dass wir Ihren Antrag ablehnen m\u00fcssen.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268490,"sequence":847,"sitzung":134,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Doch!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268491,"sequence":848,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Schade eigentlich!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268492,"sequence":849,"sitzung":134,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":169.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268493,"sequence":850,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268494,"sequence":851,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Maria Klein-Schmeink hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen jetzt das Wort.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268495,"sequence":852,"sitzung":134,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der Linken greift ein Problem auf, von dem viele von uns erfahren haben. Sehr viele von Ihnen werden genauso wie ich und andere Kollegen Briefe erhalten haben, in denen wir von emp\u00f6rten und entr\u00fcsteten Rentnern, Fr\u00fchrentnern und Neurentnern, Klagen dar\u00fcber erhalten haben, dass die Belastung aus dieser zus\u00e4tzlichen Verbeitragung ihnen erstens nicht bekannt war und sie diese zweitens nicht akzeptabel finden. Das ist das eine. Insofern greifen Sie ein Gerechtigkeitsdefizit auf, das tats\u00e4chlich vorhanden ist.\n\nAber die Linken versuchen mit ihrem Antrag, mit dem Mittel des Krankenversicherungsbeitragsrechts ein Problem zu l\u00f6sen, das viel vielschichtiger ist. Es ist n\u00e4mlich ein Problem, das wir insgesamt in der Behandlung der betrieblichen Altersversorgung auf der einen Seite und der anderen Formen von Altersvorsorge auf der anderen Seite haben. Da haben wir sowohl steuerrechtlich als auch beitragsrechtlich verschiedene und voneinander abweichende Formen der Behandlung und Ber\u00fccksichtigung. Das wirft das eigentliche Problem auf und macht die Schieflage aus. Deshalb meinen wir, dass der Ansatz, den die Linken gew\u00e4hlt haben, so nicht taugt.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268496,"sequence":853,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268497,"sequence":854,"sitzung":134,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie einen besseren Ansatz? Dem w\u00fcrden wir gerne zustimmen!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268498,"sequence":855,"sitzung":134,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wir sollten den Antrag zum Anlass nehmen, genau hinzuschauen, wie denn eigentlich die Ausgestaltung sein muss. Es ist in der Tat f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung wenig akzeptabel und nicht hinnehmbar, dass wir v\u00f6llig unterschiedliche Arten der Verbeitragung haben, dass es einen Unterschied macht, ob im Wege der Entgeltumwandlung aus dem Bruttoentgelt der Arbeitgeber gezahlt hat - dann ist es beitragsfrei -, ob der Arbeitnehmer aus dem Bruttoentgelt gezahlt hat - dann ist es auch beitragsfrei - oder aber ob er es aus seinen Nettoeinnahmen gezahlt hat - dann ist es nicht beitragsfrei.\n\nDer ganze Kuddelmuddel geht in der Auszahlungsphase noch weiter. Bei der betrieblichen Rente habe ich Teile, die beitragsfrei sind, andere Teile, die nicht beitragsfrei sind. Habe ich aber einfach eine private Versicherung, dann zahle ich keinen Beitrag. Das ist ein Nebeneinander, das die Menschen nicht verstehen k\u00f6nnen. Das akzeptieren sie nicht. Da m\u00fcssen wir heran, und da m\u00fcssen wir eine Harmonisierung erreichen. Dieses Problem m\u00fcssen wir angehen.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268499,"sequence":856,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268500,"sequence":857,"sitzung":134,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daher sollten wir den Ball, der uns mit diesem Antrag zugespielt wurde, durchaus aufnehmen; aber das, was Sie vorschlagen, n\u00e4mlich jede Form der Doppelverbeitragung abzuschaffen, wirft erhebliche Probleme f\u00fcr das Beitragsrecht in der GKV auf. Heute ist es so: Beitr\u00e4ge werden dann gezahlt, wenn Einkommen zuflie\u00dft. Wenn Sie dieses Prinzip aufheben, dann durchbrechen Sie ein grundlegendes Prinzip, das wir in der GKV haben. Das w\u00fcrde sehr viele Folgewirkungen mit Blick auf das Gerechtigkeitsempfinden haben. Daher kann das nicht passieren. Wenn Sie an dieser Stelle n\u00e4mlich wirklich weiterdenken w\u00fcrden, d\u00fcrften Sie die Rente insgesamt nicht mehr verbeitragen, und das kann an dieser Stelle so nicht gehen.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268501,"sequence":858,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268502,"sequence":859,"sitzung":134,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wir sollten den Ball aufnehmen, und ein ganz wichtiger Ball ist ja tats\u00e4chlich die B\u00fcrgerversicherung. Mit der B\u00fcrgerversicherung w\u00fcrden wir erstmals die verschiedenen Einkommensarten zusammen betrachten, w\u00fcrden eben nicht unterschiedlich mit Einkommen aus L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern auf der einen Seite und aus Mieten, Pachten und anderen Kapitaleinnahmen auf der anderen Seite umgehen. Das ist ein ganz wichtiger Beitrag: erstens f\u00fcr mehr Gerechtigkeit, zweitens f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Einnahmebasis sowohl in der Krankenversicherung als auch in anderen Systemen. Von daher ist die B\u00fcrgerversicherung ein ganz wichtiger Schl\u00fcssel, mit dem da Gerechtigkeit hergestellt werden kann. Diesen Weg sollten wir in Zukunft einschlagen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268503,"sequence":860,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Lothar Binding (Heidelberg) [SPD]","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268504,"sequence":861,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Mechthild Rawert f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268505,"sequence":862,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268506,"sequence":863,"sitzung":134,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir debattieren heute in erster Lesung einen Antrag der Linken zum sperrigen Thema \u201eGerechte Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr Direktversicherungen und Versorgungsbez\u00fcge - Doppelverbeitragung vermeiden\u201c. Da wir an anderer Stelle grunds\u00e4tzlich \u00fcber die betriebliche Altersversorgung und \u00fcber die solidarische B\u00fcrgerversicherung diskutieren, beschr\u00e4nke ich mich heute auf klarstellende Erl\u00e4uterungen.\n\nWorum geht es? Bis 2004 waren Versorgungsbez\u00fcge, die monatlich ausgezahlt wurden, beitragspflichtig, w\u00e4hrend Versorgungsbez\u00fcge, die am Vertragsende als Einmalauszahlung ausgezahlt wurden, beitragsfrei waren. Diese Ungleichbehandlung musste beendet werden, und sie wurde beendet. Eine Gleichbehandlung gibt es seit dem 1. Januar 2004. Nach dem Willen des rot-gr\u00fcnen Gesetzgebers sollten pflichtversicherte Rentnerinnen und Rentner auch auf Versorgungsbez\u00fcge Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge zahlen, die als Einmalzahlung geleistet werden. Ein Beispiel daf\u00fcr ist eine Lebensversicherung, die \u00fcber den Arbeitgeber als sogenannte Direktversicherung gezahlt wurde.\n\nInfolge dieser politischen Entscheidung sind mehrfach Verfassungsbeschwerden gegen diese Krankenkassenabz\u00fcge erhoben worden. Doch nur eine dieser Klagen hatte Erfolg: Nur dann, wenn eine vom Arbeitgeber abgeschlossene betriebliche Direktversicherung privat fortgef\u00fchrt wird und sich der Arbeitnehmer, die Arbeitnehmerin im Vertrag als Versicherungsnehmer oder Versicherungsnehmerin eintr\u00e4gt, k\u00f6nnen diese der Beitragspflicht - in G\u00e4nsef\u00fc\u00dfchen - entkommen, so die Richter und die Richterinnen. Mit anderen Worten: Pflichtversicherte Rentner und Rentnerinnen m\u00fcssen auf Leistungen, die auf arbeitnehmerfinanzierten Lebensversicherungsbeitr\u00e4gen beruhen, dann keine Versicherungsbeitr\u00e4ge zahlen, wenn sie selbst als Krankenversicherungsnehmer oder -nehmerin in der Police stehen.\n\nDie Argumentation des h\u00f6chsten deutschen Gerichtes war: Wenn der Arbeitnehmer\/die Arbeitnehmerin selbst zahlt und dieser bzw. diese der alleinige Versicherungsnehmer bzw. die alleinige Versicherungsnehmerin ist, entf\u00e4llt jeglicher Bezug zum Arbeitsverh\u00e4ltnis. Die Versicherung ist dann genauso zu behandeln wie eine private Kapitallebensversicherung, die ja bei Pflichtversicherten ebenfalls keine Beitragspflicht in der gesetzlichen Krankenversicherung ausl\u00f6st.\n\nDie damaligen Beweggr\u00fcnde von Rot-Gr\u00fcn waren: Die Neuregelung sollte dazu beitragen, die Unterdeckung in der Krankenversicherung der verrenteten Menschen zu verringern. Damals wurden die Gesundheitsausgaben f\u00fcr die \u00e4ltere Generation \u00fcberwiegend von der erwerbst\u00e4tigen Generation finanziert. Richtig ist auch heute noch: Die j\u00fcngere Generation unterst\u00fctzt die \u00e4ltere, indem sie finanzielle Lasten auch f\u00fcr ein h\u00f6heres Krankheitsrisiko tr\u00e4gt.\n\nMit der Neuregelung wurde entschieden, hier f\u00fcr einen st\u00e4rkeren Ausgleich zwischen den Generationen zu sorgen. Zur Beitragszahlung verst\u00e4rkt herangezogen wurden aber nur die Rentnerinnen und Rentner, deren gesamte wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit eine solche Mehrbelastung auch zulie\u00df. Das ist insbesondere bei denen der Fall, die zus\u00e4tzlich zu ihrer gesetzlichen Rente Eink\u00fcnfte aus Versorgungsbez\u00fcgen - wie gesagt: Lebensversicherung mit Kapitalabfindung - beziehen.\n\nDie Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit - das habe ich schon gesagt - wurde wiederholt best\u00e4tigt. Die Erhebung von Beitr\u00e4gen auf Kapitalleistungen aus der betrieblichen Direktversicherung war und ist den betroffenen Versicherten zumutbar. Der Gesetzgeber ist auch berechtigt, j\u00fcngere Krankenversicherte bei der Finanzierung des h\u00f6heren Aufwands f\u00fcr die Rentnerinnen und Rentner zu entlasten und diese selbst zur Finanzierung heranzuziehen.\n\nWir haben gemerkt, dass es in dem Antrag mehrere Vermischungen gibt. Es wird \u00fcber die betriebliche Altersvorsorge als Ganzes diskutiert. Es wird auf die B\u00fcrgerversicherung Bezug genommen, die wir auch wollen. Des Weiteren wird \u00fcber Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t diskutiert. Der Antrag ist in sich aber nicht stringent. Das werden wir im Weiteren - daf\u00fcr gehen wir in die parlamentarische Beratung - diskutieren.\n\nIch freue mich auf die Diskussion und w\u00fcnsche uns allen ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268507,"sequence":864,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268508,"sequence":865,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Erich Irlstorfer hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268509,"sequence":866,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268510,"sequence":867,"sitzung":134,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Wir besprechen heute einen Antrag der Fraktion Die Linke zum Thema \u201eVerbeitragung bei Direktversicherungen und Versorgungsbez\u00fcgen\u201c. Dieser Antrag bezieht sich auf einen Gegenstand, der \u00fcber die Gesundheitspolitik hinausgeht und in einem etwas weiteren Zusammenhang steht, n\u00e4mlich im Zusammenhang mit der Alterssicherungspolitik in ihrer Gesamtheit.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268511,"sequence":868,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268512,"sequence":869,"sitzung":134,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Position vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die eine hohe finanzielle Belastung durch die doppelte Verbeitragung beklagen, kann ich durchaus nachvollziehen. Ziel der christlich-sozialen Politik ist es, zu gew\u00e4hrleisten, dass die Menschen im Alter in Deutschland mit ihren Renten auskommen. In diesem Zusammenhang darf ich daran erinnern, dass die CSU mit der M\u00fctterrente zu Beginn dieser Wahlperiode eines ihrer zentralen Versprechen eingel\u00f6st und umgesetzt hat.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268513,"sequence":870,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268514,"sequence":871,"sitzung":134,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf wessen Kosten?","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268515,"sequence":872,"sitzung":134,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte nicht verhehlen, meine sehr geehrten Damen und Herren, dass das eine oder andere Element im Rentenpaket aus meiner Sicht als Kompromissl\u00f6sung zu werten ist und nicht unbedingt im Einklang mit meinen Vorstellungen ist. Das Rentenpaket in seiner Gesamtheit aber hat eine deutliche Verbesserung f\u00fcr die Menschen im Alter in Deutschland gebracht; das sollte man nicht vergessen.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268516,"sequence":873,"sitzung":134,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und eine Hypothek f\u00fcr die Beitragszahler!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268517,"sequence":874,"sitzung":134,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit bek\u00e4mpfen und verhindern wir drohende Altersarmut, verehrte Kolleginnen und Kollegen.\n\nRentnerinnen und Rentner k\u00f6nnen f\u00fcr das kommende Jahr, f\u00fcr 2016 - das d\u00fcrfen wir auch nicht vergessen -, mit einem deutlichen Anstieg ihrer Renten, ihrer Bez\u00fcge rechnen; er wird zwischen 4 Prozent und 5 Prozent betragen.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268518,"sequence":875,"sitzung":134,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Einmal und dann nie wieder!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268519,"sequence":876,"sitzung":134,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein weiterer Baustein zur Alterssicherung. Ich glaube, das kann man nicht bestreiten. Auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre - wir hoffen nat\u00fcrlich, dass die wirtschaftliche Entwicklung so weitergeht - ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass es f\u00fcr die Rentnerinnen und Rentner steigende Bez\u00fcge geben wird.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268520,"sequence":877,"sitzung":134,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das Rentenniveau sinkt bis 2030!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268521,"sequence":878,"sitzung":134,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit anderen Worten: Ich denke, die Gro\u00dfe Koalition leistet hier ganze Arbeit bei der Bek\u00e4mpfung von Altersarmut. Das wird auch die politische Kernarbeit dieser Koalition bleiben.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268522,"sequence":879,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268523,"sequence":880,"sitzung":134,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auf den vorliegenden Antrag aber auch noch unter einem anderen Blickwinkel eingehen.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268524,"sequence":881,"sitzung":134,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum ersten Mal \u00fcberhaupt!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268525,"sequence":882,"sitzung":134,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ohne mir die Politik der damaligen rot-gr\u00fcnen Bundesregierung zu eigen machen zu wollen: Was die Gesetzes\u00e4nderung im Jahr 2004 angeht, muss man einfach anerkennen, wenn man r\u00fcckblickend darauf schaut, meine sehr geehrten Damen und Herren, dass wir damals eine andere Situation hatten. Die Kollegin von den Gr\u00fcnen, Frau Klein-Schmeink, hat gesagt: Da m\u00fcssen wir noch einmal genau hinschauen. - Ich glaube, da sind wir gar nicht so weit auseinander.\n\nNat\u00fcrlich m\u00f6chte ich Ihnen am Freitagnachmittag meine Ausf\u00fchrungen zur B\u00fcrgerversicherung ersparen; vermutlich kennen Sie sie auch schon. Es ist aber darauf hinzuweisen - das wurde vorhin auch schon kurz getan -, dass das Bundesverfassungsgericht die Einbeziehung der Versorgungsbez\u00fcge in die Beitragspflicht nicht nur gebilligt, sondern wegen des in der GKV geltenden Solidarit\u00e4tsprinzips sogar f\u00fcr geboten erachtet hat.\n\nMit dem GKV-Modernisierungsgesetz wurde eine bis dahin bestehende M\u00f6glichkeit, Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge auf die Versicherungsleistungen zu umgehen, beendet. Zum Zeitpunkt der Gesetzes\u00e4nderung deckten zudem die eigenen Beitragszahlungen der Rentner nur noch gut 40 Prozent ihrer Leistungsausgaben in der Krankenversicherung ab, was nat\u00fcrlich durchaus fragw\u00fcrdig ist.\n\nWesentlich ist f\u00fcr mich, dass die Finanzierung der gesetzlichen Krankenversicherung Ausdruck eines fairen Generationenvertrags ist. Darum geht es schlussendlich, wenn wir eine ausgewogene Lastenverteilung zwischen Rentnern und Erwerbst\u00e4tigen in die Praxis umsetzen. Ich glaube, im Gro\u00dfen und Ganzen wird die Finanzierung der GKV diesen Zielen auch gerecht.\n\nNicht zuletzt m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die Beitr\u00e4ge, um die es hier geht, im System der GKV bleiben und somit eben auch den Beitragszahlerinnen und Beitragszahlern, den Versicherten, zugutekommen, ebenso ihren Kindern und Kindeskindern.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268526,"sequence":883,"sitzung":134,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ein Viertel von der Gesamtleistung fast!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268527,"sequence":884,"sitzung":134,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Schluss. Ich habe - ich sagte es bereits - wirklich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Menschen, die eine finanzielle \u00dcberforderung im Alter beklagen, auch durch die Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung. Diese Koalition arbeitet nicht nur an Verbesserungen bei den Rentenbez\u00fcgen und f\u00fcr eine nachhaltig starke wirtschaftliche Entwicklung, sondern es gelingt ihr auch.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268528,"sequence":885,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Na ja!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268529,"sequence":886,"sitzung":134,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir werden es sehen!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268530,"sequence":887,"sitzung":134,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Sinne herzlichen Dank.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268531,"sequence":888,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268532,"sequence":889,"sitzung":134,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dirk Heidenblut f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":268533,"sequence":890,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268534,"sequence":891,"sitzung":134,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal, Herr Kollege Birkwald, bei aller Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr unsere ehemalige Ministerin Schmidt und auch f\u00fcr unseren jetzigen Minister Gr\u00f6he: Gesetze machen immer noch die Parlamente. Insofern kann keine Ministerin, auch kein Minister jemandem per Gesetz eiskalt etwas wegnehmen oder geben. Es w\u00e4re schon Sache des Parlaments, dies zu tun.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268535,"sequence":892,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268536,"sequence":893,"sitzung":134,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das macht es nicht besser!","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268537,"sequence":894,"sitzung":134,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Das will ich an dieser Stelle nur klarstellen, ganz abgesehen davon, dass das seinerzeit kein eiskaltes Wegnehmen oder Geben war.\n\nWie bei der letzten Rede in einer Debatte so \u00fcblich, neigt man dazu, einiges zu wiederholen. Daf\u00fcr entschuldige ich mich im Vorhinein. Aber wie Sie sehen, habe ich nur drei Minuten Redezeit. Das wird also nicht ganz so hart werden.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268538,"sequence":895,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268539,"sequence":896,"sitzung":134,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte das Ganze zun\u00e4chst noch einmal in den Gesamtkontext stellen. Wir reden hier eigentlich nicht \u00fcber die Rentenversicherung, sondern \u00fcber die Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge bei Direktversicherungen, also eigentlich \u00fcber die Finanzierung der Krankenversicherung. Wenn man sich Ihren Antrag genau anschaut, erkennt man, dass der zweite Absatz ja auch eher eine Grundaufforderung ist, die Krankenversicherung zu reformieren. Insofern war ich froh, als ich gesehen habe, dass Sie nach den Eingangsstatements auf den Kern zur\u00fcckgekommen sind. Deswegen m\u00f6chte ich auch noch etwas zur Krankenversicherung sagen.\n\nWir haben in der Gro\u00dfen Koalition gerade erst eine Menge Pakete in Angriff genommen, mit denen wir enorm viel f\u00fcr die Verbesserung der Versorgung gerade der gesetzlich Krankenversicherten getan haben.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268540,"sequence":897,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":268541,"sequence":898,"sitzung":134,"speaker":"Dirk Heidenblut (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Heidenblut","speaker_fp":"dirk-heidenblut","speaker_key":230.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist auch und gerade vor dem Hintergrund zu sehen, dass wir es nat\u00fcrlich mit einem demografischen Wandel zu tun haben - da wird uns im \u00dcbrigen immer noch vorgehalten, dass wir nicht genug getan haben im Hinblick auf die Pflege und andere Dinge - und dieser demografische Wandel zwei Effekte hat. Der sehr positive Effekt ist, dass wir alle durchaus \u00e4lter werden. Aber dadurch, dass wir alle \u00e4lter werden, erh\u00f6hen sich auch die Krankheitskosten, die Kosten f\u00fcr Pflege und \u00c4hnliches mehr. Das Ganze muss bezahlt werden, und zwar generationengerecht. Schon die damalige Regierung verfolgte den Ansatz: \u201eWir m\u00fcssen das generationengerechter machen\u201c, ein Ansatz \u00fcbrigens - das haben wir vorhin schon geh\u00f6rt -, der vom Gericht bereits best\u00e4tigt wurde.\n\nWenn man sich jetzt Ihren Antrag genau anschaut, dann sieht man, dass Sie eigentlich wieder versuchen, uns Ihre Vorstellung davon, wie das Versicherungssystem aussehen sollte - ich will das hier nicht diskutieren; Sie wissen, dass wir als SPD an der einen oder anderen Stelle durchaus ein wenig Sympathie daf\u00fcr haben -, nahezubringen. Aber Sie tun dies, indem Sie eine bestehende Problematik, die im Rahmen der betrieblichen Versicherung wom\u00f6glich auch mit angesprochen werden muss, mit Ihrem M\u00e4ntelchen versehen. Im \u00dcbrigen besch\u00e4ftigen wir uns gerade mit der Frage der Rente, auch der betrieblichen Rente; das ist ja schon deutlich geworden. Ich kann Ihnen nur sagen: Es ist kein Mittel, uns auf diesem Weg immer wieder die gleichen Debatten aufzuzwingen. Das wird leerlaufen, so wie es bisher leergelaufen ist.\n\nSch\u00f6nen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":268542,"sequence":899,"sitzung":134,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Krankenversicherungsbeitrag auf Direktversicherungen","top_id":2394,"type":"poi","wahlperiode":18}]