[{"id":500218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":0,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich gr\u00fc\u00dfe Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, hier im Plenum, ich gr\u00fc\u00dfe die Kolleginnen und Kollegen der Bundesregierung, und ich begr\u00fc\u00dfe recht herzlich unsere G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne. Die Sitzung ist damit er\u00f6ffnet.\n\nIch habe vor Eintritt in die Tagesordnung eine amtliche Mitteilung: Interfraktionell ist vereinbart worden, den Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Verkehrsinfrastrukturfinanzierungsgesellschaftsgesetzes auf Drucksache 18\/6487 zur Mitberatung an den Haushaltsausschuss zu \u00fcberweisen. Ich gehe davon aus, dass Sie damit einverstanden sind. - Ich h\u00f6re und sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Gesetzentwurf zur Umsetzung der Richtlinie 2014\/26\/EU \u00fcber die kollektive Wahrnehmung von Urheber- und verwandten Schutzrechten und die Vergabe von Mehrgebietslizenzen f\u00fcr Rechte an Musikwerken f\u00fcr die Onlinenutzung im Binnenmarkt sowie zur \u00c4nderung des Verfahrens betreffend die Ger\u00e4te- und Speichermedienverg\u00fctung. - Das war die \u00dcberschrift.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, Heiko Maas. - Sie haben das Wort, Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500219,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Autoren, K\u00fcnstler, Urheber leben zum einen davon, dass das, was sie schaffen, also ihre Werke, verbreitet wird und ein m\u00f6glichst breites Publikum findet. Zum anderen leben sie vor allen Dingen aber auch davon, dass das, was sie schaffen, entsprechend verg\u00fctet wird. Daf\u00fcr brauchen wir Verwertungsgesellschaften, und diese sind Gegenstand des Gesetzentwurfes, den das Kabinett heute beschlossen hat.\n\nDiese Verwertungsgesellschaften, die es im \u00dcbrigen seit 150 Jahren gibt - da wurden sie in Frankreich erfunden -, erm\u00f6glichen den Rechtenutzern den einfachen, geb\u00fcndelten Zugang zu den Rechten. Sie sorgen so f\u00fcr die Verbreitung und die Vermarktung von kreativen Leistungen. Sie kassieren die Verg\u00fctung f\u00fcr die Nutzung der Werke und verteilen dann diese Einnahmen. Sie sind damit in vielen Bereichen der Kulturwirtschaft eine wichtige Grundlage f\u00fcr das individuelle Schaffen von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern.\n\nDie EU-Richtlinie, die wir mit dem Gesetzentwurf umsetzen wollen, schafft erstmals die Grundlage daf\u00fcr, einen unionsweiten Rechtsrahmen f\u00fcr die T\u00e4tigkeit von Verwertungsgesellschaften zu setzen. Wir haben in Deutschland 13 Verwertungsgesellschaften, die von diesem Gesetz betroffen sind, mit einem Jahresumsatz von etwa 1 Milliarde Euro. Die gr\u00f6\u00dfte ist die sicherlich bekannte GEMA, die allein 850 Millionen Euro erl\u00f6st.\n\nMit dem Gesetzentwurf werden die Grundlagen neu geordnet. Dabei haben wir es erm\u00f6glicht, dass die bew\u00e4hrten nationalen Mechanismen beibehalten werden k\u00f6nnen. Zum Beispiel gibt es auch weiterhin eine Staatsaufsicht \u00fcber die Verwertungsgesellschaften. Das ist etwas, was in anderen Mitgliedstaaten aufgrund der Richtlinie erst jetzt eingef\u00fchrt wird. Wir halten auch daran fest, dass Verwertungsgesellschaften in Deutschland eine beh\u00f6rdliche Erlaubnis ben\u00f6tigen und dass sie verpflichtet sind, jedermann zu angemessenen Bedingungen eine Lizenz f\u00fcr Rechte zu geben, die sie wahrnehmen.\n\nMeine Damen und Herren, im Detail bedurfte es umfangreicher Anpassungen, gr\u00f6\u00dftenteils aber technischer Natur, zum Beispiel um die umfangreichen Informations- und Transparenzpflichten von Verwertungsgesellschaften zu definieren. Wegen der Vorgaben in der Richtlinie wird nun vieles, was bisher in den Satzungen dieser Gesellschaften festgeschrieben wurde, Gegenstand des Gesetzes.\n\nMit dem Gesetz machen wir auch das Verfahren zur Aufstellung der Tarife f\u00fcr die Verg\u00fctung von Privatkopien schneller und auch effizienter. Seit Einf\u00fchrung unseres Urheberrechtsgesetzes vor 50 Jahren haben wir in Deutschland eine sinnvolle Regelung, an der wir festhalten wollen, n\u00e4mlich die erlaubte, fair verg\u00fctete Privatkopie. Verbraucherinnen und Verbraucher sind danach berechtigt, auch ohne Erlaubnis der Rechteinhaber private Kopien anzufertigen, aus B\u00fcchern, von DVDs und vielem anderen. Daf\u00fcr erhalten die Kreativen einen Ausgleich, der \u00fcber die sogenannte Ger\u00e4te- und Speichermedienverg\u00fctung erhoben wird, also im Preis von PCs, Druckern, USB-Sticks usw. enthalten ist.\n\nDamit dieses Geld zeitnah bei den Kreativen ankommt - das war in der Vergangenheit oftmals problematisch -, brauchen wir ein effizientes und vor allen Dingen schnelleres Verfahren, als wir es bisher hatten, insbesondere zur Ermittlung und auch zur Durchsetzung der entsprechenden Tarife. Auch diese Vorschriften sind ge\u00e4ndert worden. Wir finden, das hilft auch der Ger\u00e4teindustrie, die bisher oft \u00fcber viele Jahre R\u00fcckstellungen bilden musste, weil v\u00f6llig unklar war, wie hoch die Tarife waren und was dann sp\u00e4ter bezahlt werden musste.\n\nDamit die Kreativen und andere Rechteinhaber auch dann an ihr Geld kommen - das war in der Vergangenheit nicht immer so -, wenn zum Beispiel die Festsetzung der Tarife l\u00e4nger dauert, sind k\u00fcnftig Sicherheitsleistungen zur Gew\u00e4hrleistung der urheberrechtlichen Verg\u00fctungsanspr\u00fcche m\u00f6glich. Diese Sicherheitsleistung kann auf Antrag von der Schiedsstelle beim Deutschen Patent- und Markenamt in M\u00fcnchen angeordnet werden und stellt sicher, dass am Zahltag tats\u00e4chlich noch das Geld vorhanden ist, das den Kreativen zusteht. In der Vergangenheit kam es durchaus vor, dass diejenigen, die zahlen mussten, wirtschaftlich gar nicht mehr existent waren.\n\nMeine Damen und Herren, der Gesetzentwurf sieht, wie wir finden, insgesamt eine sinnvolle Modernisierung des Rechtes vor, die vor allen Dingen allen zugutekommt: der Ger\u00e4teindustrie, der Kulturwirtschaft, aber auch den Lesern, H\u00f6rern und Zuschauern kreativer Leistungen.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":2,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Heiko Maas. - Jetzt kommen wir zu den Fragen zum Themenbereich des Berichts. Da hat sich zuerst Dirk Wiese f\u00fcr die SPD gemeldet. Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":3,"sitzung":135,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":"1351","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Minister, vielen Dank f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen zum Gesetz zur Umsetzung der Verwertungsgesellschaften-Richtlinie. Ich h\u00e4tte zwei Fragen, die dar\u00fcber hinausgehen, zum weiteren Vorgehen im Bereich des Urheberrechts:\n\nErste Frage: Welche weiteren Gesetzentw\u00fcrfe plant das BMJV im Bereich des Urheberrechts?\n\nZweite Frage: Was sind nach Ihrer Kenntnis die Pl\u00e4ne der EU-Kommission f\u00fcr eine Reform des Urheberrechts?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500222,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Pl\u00e4ne der Bundesregierung im Bereich des Urheberrechts belaufen sich auf drei Gesetzgebungsvorhaben, die wir in dieser Legislaturperiode auf den Weg bringen wollen; zwei davon haben wir auf den Weg gebracht.\n\nDer erste Gesetzentwurf ist derjenige, der jetzt Gegenstand der Befragung der Bundesregierung ist, also die Reform des Rechtes der Verwertungsgesellschaften mit dem dargestellten Inhalt.\n\nEine zweite Reform werden wir im Urhebervertragsrecht vornehmen. Auch dieses Gesetz liegt bereits in Form eines Referentenentwurfes vor, befindet sich zurzeit in der L\u00e4nder- und Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung. Dort geht es im Wesentlichen darum, die Rechte von Urhebern bei der Durchsetzung ihres Anspruchs auf eine angemessene Verg\u00fctung zu verbessern. Es soll eine Verbandsklage zur Durchsetzung dieser Anspr\u00fcche eingef\u00fchrt werden. Es sollen auch R\u00fcckrufrechte eingef\u00fchrt werden: Nach f\u00fcnf Jahren hat ein Urheber die M\u00f6glichkeit, sein Werk mit einem neuen Verwerter weiter zu verwerten, der bisherige Vertreter kann diesen Vertrag aber \u00fcbernehmen.\n\nDas dritte Gesetzgebungsvorhaben betrifft die Bildungs- und Wissenschaftsschranke, die wir neu und transparenter definieren wollen. Das haben wir f\u00fcr die erste H\u00e4lfte des n\u00e4chsten Jahres vorgesehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":5,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Maas. - N\u00e4chste Fragestellerin ist Tabea R\u00f6\u00dfner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":6,"sitzung":135,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Wir h\u00e4tten uns nat\u00fcrlich gefreut, wenn uns jetzt der Gesetzentwurf vorl\u00e4ge. Weil das nicht der Fall ist, k\u00f6nnen wir uns nur auf den Referentenentwurf beziehen. Wenn der Gesetzentwurf vorl\u00e4ge, w\u00e4re vielleicht auch die eine oder andere Frage hinf\u00e4llig.\n\nIch habe eine grundlegende Frage: Welche Regeln gelten eigentlich f\u00fcr europ\u00e4ische Verwertungsgesellschaften, die in Deutschland t\u00e4tig werden? Wie haben sie zum Beispiel die Tarife festzusetzen? Gelten dann die deutschen Regeln oder die Regeln des Sitzlandes, in dem die EU-Richtlinie wom\u00f6glich ganz anders umgesetzt wird? Und wie will die Bundesregierung mit den Wettbewerbsnachteilen, die daraus wom\u00f6glich entstehen, umgehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500225,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Grunds\u00e4tzlich gilt f\u00fcr die Verwertungsgesellschaften das Recht des Landes, in dem sie ihren Sitz haben. Es wird eine Aufsicht \u00fcber alle europ\u00e4ischen Verwertungsgesellschaften im jeweiligen Sitzland geschaffen, die daf\u00fcr sorgen soll, dass das Recht, soweit jetzt harmonisiert, m\u00f6glichst einheitlich umgesetzt wird. Die \u00dcberwachung der ausl\u00e4ndischen Verwertungsgesellschaften, die nicht im europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum ans\u00e4ssig sind - die gibt es ja auch -, wird vom Deutschen Patent- und Markenamt vorgenommen werden.\n\nWenn es nach Auffassung der Aufsichtsbeh\u00f6rde Verst\u00f6\u00dfe gegen die Richtlinie oder gegen das, was gesetzlich daraus folgt, gibt, soll das so ablaufen: Die nationale Aufsichtsbeh\u00f6rde informiert die Aufsichtsbeh\u00f6rde des Sitzlandes dar\u00fcber, dass es entsprechende Verst\u00f6\u00dfe gegeben hat, und fordert sie auf, gegen die Verwertungsgesellschaft vorzugehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":8,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Fragesteller: Dr. Fechner f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":9,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, ich h\u00e4tte zwei Fragen zum Thema Privatkopieverg\u00fctungen.\n\nZum einen: K\u00f6nnten Sie erl\u00e4utern, welche Neuerungen das Gesetz f\u00fcr die Privatkopieverg\u00fctungen bringt?\n\nDie zweite Frage: Sie sprachen davon, dass der Entwurf des Gesetzes eine Sicherheitsleistung f\u00fcr Anspr\u00fcche auf Privatkopieverg\u00fctungen vorsieht. Wie sieht das in der Praxis aus? Wie wird das in der Praxis funktionieren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500228,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"In der Praxis soll die Sicherheitsleistung, die entrichtet werden muss, durch die Schiedsstelle beim Deutschen Patent- und Markenamt in M\u00fcnchen angeordnet werden k\u00f6nnen, und zwar in einem laufenden Hauptsacheverfahren zwischen den Verwertungsgesellschaften und dem zahlungspflichtigen Unternehmen der Ger\u00e4teindustrie.\n\nWir haben uns entschieden, dass eine solche Sicherungsleistung auch in Form von Bankb\u00fcrgschaften erbracht werden kann, sodass nicht Geldbetr\u00e4ge hinterlegt werden m\u00fcssen. F\u00fcr die Herstellerindustrie ist das sinnvoll, weil die Sicherheitsleistung dann nicht aus liquiden Mitteln heraus zur Verf\u00fcgung gestellt werden muss. Ich glaube, damit ist eine angemessene Regelung gefunden worden. So wird auch verhindert, dass das entsprechende Unternehmen, wenn die Verg\u00fctungen f\u00e4llig werden, wom\u00f6glich nicht mehr greifbar ist, zum Beispiel wegen einer Insolvenz, was in der Vergangenheit zum Teil der Fall war. In einem solchen Fall wird auf die Sicherheitsleistung zur\u00fcckgegriffen.\n\nDas Ganze kann durch das zust\u00e4ndige Oberlandesgericht, wenn es von der Schiedsstelle angeordnet worden ist, f\u00fcr vollziehbar erkl\u00e4rt werden. Somit ist auch eine Kontrolle durch die staatliche Gerichtsbarkeit gegeben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":11,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Minister. - N\u00e4chster: Harald Petzold f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":12,"sitzung":135,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, meine zwei Fragen lauten:\n\nErstens. Warum wird die Erlaubnis zum Gesch\u00e4ftsbetrieb einer Verwertungsgesellschaft nicht an die Mitgliedschaft und die Gew\u00e4hrung allgemeiner und gleicher Wahlen gekn\u00fcpft?\n\nDamit im Verbund steht meine zweite Frage: Sie reproduzieren mit der Regelung, die Sie jetzt vorsehen, die aus meiner Sicht vordemokratischen Zust\u00e4nde von 1965. In dem urspr\u00fcnglichen Richtlinienentwurf war keine Zweiklassenmitgliedschaft - einmal stimmberechtigte Mitglieder und einmal nichtstimmberechtigte Nichtmitglieder - vorgesehen, wie das jetzt vorgesehen ist. Wie hat die Bundesregierung sich im Verlauf der Entstehung dieser Richtlinie verhalten? Haben Sie m\u00f6glicherweise sogar dazu beigetragen, dass es dieses Zwei- oder Dreiklassenwahlrecht \u00e0 la GEMA oder Verwertungsgesellschaft WORT, wie es in Deutschland \u00fcblich ist, auch auf der europ\u00e4ischen Ebene geben kann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500231,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nein. Vielmehr haben wir in den Verhandlungen, die es auf der europ\u00e4ischen Ebene dazu gegeben hat, insbesondere darauf hingewirkt, dass die von Ihnen beschriebenen Demokratiedefizite, die es hinsichtlich der Mitbestimmung innerhalb von Verwertungsgesellschaften gegeben hat, behoben werden k\u00f6nnen. Das wird nach unserer Auffassung mit dem Gesetzentwurf gew\u00e4hrleistet; denn er enth\u00e4lt eine differenzierte und abgestufte Kompetenzregelung, die dazu f\u00fchrt, dass in Zukunft alle Berechtigten geh\u00f6rt werden sollen und auch mitbestimmen k\u00f6nnen.\n\nDie Verwertungsgesellschaften m\u00fcssen zum Beispiel grunds\u00e4tzlich alle Berechtigten als regul\u00e4re Mitglieder aufnehmen, nat\u00fcrlich nur, soweit sie die weiteren angemessenen Mitgliedschaftsbedingungen erf\u00fcllen.\n\nDie Verwertungsgesellschaft hat dar\u00fcber hinaus angemessenere und wirksamere Verfahren vorzusehen, durch die auch Nichtmitglieder an allen Entscheidungen mitwirken k\u00f6nnen.\n\nUnd: Werden Anspr\u00fcche verschiedener Gruppen von Berechtigten, also Urheber, aus\u00fcbende K\u00fcnstler, Produzenten oder Verleger, innerhalb einer einzigen Verwertungsgesellschaft wahrgenommen - das war nicht nur in der Vergangenheit der Fall, sondern wird auch in Zukunft der Fall sein -, so m\u00fcssen zuk\u00fcnftig alle Gruppen fair und ausgewogen vertreten sein. Das ist eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, aber in der Vergangenheit war das nicht immer gew\u00e4hrleistet.\n\nWir haben also entsprechende Vorschriften im Gesetzentwurf vorgesehen, die nach unserer Auffassung ausreichend sein werden, um daf\u00fcr zu sorgen, dass die Demokratiedefizite, die es unbestrittenerma\u00dfen in der Vergangenheit gegeben hat, in Zukunft nicht mehr weiterbestehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":14,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Fragesteller: Dr. Heck f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500233,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank. - Ich habe zwei Fragen.\n\nDie erste Frage betrifft die Regelungstechnik. Vielleicht k\u00f6nnten Sie uns kurz darlegen - es handelt sich ja um einen Gesetzentwurf zur Umsetzung einer europ\u00e4ischen Richtlinie -, in welchem Bereich es m\u00f6glicherweise Abweichungen gibt von dem, was die Richtlinie vorsieht. Geht das nationale Gesetz an einigen Stellen eventuell auch dar\u00fcber hinaus?\n\nMeine zweite Frage: In der beginnenden rechtspolitischen Debatte \u00fcber das Thema ist ja vernehmbar, dass es insbesondere zum Thema Sicherheitsleistung sehr unterschiedliche Auffassungen gibt und dass diesbez\u00fcglich verfassungsrechtliche Zweifel bestehen. Wie bewerten Sie diese?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500234,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zum ersten Teil der Frage: Wir haben uns zun\u00e4chst eins zu eins an das gehalten, was die Richtlinie uns vorgegeben hat. Wir haben in den Diskussionen \u00fcber den Richtlinienentwurf besonderen Wert darauf gelegt, dass die Tatbest\u00e4nde, die ich eingangs geschildert habe, also etwa, dass es eine staatliche Aufsicht gibt - die gab es bei uns schon immer, die gab es in einigen anderen Mitgliedstaaten bislang nicht -, auf den gesamten Bereich der Europ\u00e4ischen Union ausgeweitet werden. Weiterhin wird es, was die Wahrnehmung und den Abschlusszwang angeht, weiterhin Regelungen geben, wie wir sie auch schon in der Vergangenheit hatten.\n\nWas die Sicherheitsleistung und m\u00f6glicherweise vorgetragene verfassungsrechtliche Bedenken angeht: Wir sind nicht der Auffassung, dass das verfassungsrechtlich problematisch ist; denn den verfassungsm\u00e4\u00dfigen Rechten der zahlungspflichtigen Unternehmen stehen auf der anderen Seite die genauso verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Interessen der Urheber und Kreativen entgegen, die nat\u00fcrlich ein Recht darauf haben, dass die Werke, die sie geschaffen haben, angemessen verg\u00fctet werden. Das ist in der Praxis in der Vergangenheit bei der Privatkopieverg\u00fctung aufgrund systematischer Defizite im Verfahren nicht immer m\u00f6glich gewesen. Deshalb glauben wir, dass die Sicherheitsleistung, die \u00fcber eine Bankb\u00fcrgschaft abgegeben wird, ein angemessener und damit auch verfassungsm\u00e4\u00dfiger Ausgleich ist zwischen den Interessen der Ger\u00e4tehersteller und der Urheber hinsichtlich des Rechts auf angemessene Verg\u00fctung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":17,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - N\u00e4chster Redner: Dr. Bartke f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":18,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, ich habe zwei Fragen zu praktischen Auswirkungen des Gesetzentwurfs.\n\nDie erste ist: Was \u00e4ndert sich f\u00fcr die Verwertungsgesellschaften in ihrer allt\u00e4glichen Praxis?\n\nDie zweite Frage ist: Was \u00e4ndert sich f\u00fcr die Kunden von Verwertungsgesellschaften, also beispielsweise f\u00fcr Diskotheken, Gastst\u00e4tten, Hotels, Sendeunternehmen oder Onlinedienste?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500237,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Was sich f\u00fcr die Verwertungsgesellschaften in der allt\u00e4glichen Praxis \u00e4ndert, ist, wie ich glaube, minimal. Grunds\u00e4tzlich w\u00fcrde ich sogar sagen, dass sie ihre T\u00e4tigkeit in \u00e4hnlicher Form weiterf\u00fchren k\u00f6nnen, wie das bisher der Fall gewesen ist. Verfahrensregelnde Bestimmungen standen fr\u00fcher in der Satzung von Verwertungsgesellschaften, sie sind jetzt Bestandteil des Gesetzes geworden. Deshalb glaube ich, dass die deutschen Verwertungsgesellschaften nach Inkrafttreten des Gesetzentwurfes und der Anpassungsphase ihre T\u00e4tigkeit in \u00e4hnlicher Form fortf\u00fchren k\u00f6nnen, ohne dass es zu grunds\u00e4tzlichen oder gr\u00f6\u00dferen Ver\u00e4nderungen im Vergleich zu fr\u00fcher kommt. Bei Verwertungsgesellschaften in anderen europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten werden die Ver\u00e4nderungen deutlich gr\u00f6\u00dfer sein.\n\nZur Frage nach den Kunden von Verwertungsgesellschaften, also Hotels, Diskotheken, Sendeunternehmen oder Onlinedienste: Auch hier wird es, wie ich glaube, grunds\u00e4tzlich bei den bew\u00e4hrten Mechanismen bleiben. Daneben schaffen allerdings die umf\u00e4nglichen Informations- und Berichtspflichten, die in diesem Gesetzentwurf verankert sind, k\u00fcnftig mehr Transparenz, auch zugunsten der Nutzer. Wir greifen zudem eine Forderung aus der Veranstaltungs- und Gastronomiebranche auf; denn Verwertungsgesellschaften sind hiernach zuk\u00fcnftig verpflichtet, gemeinsam einen Gesamtvertrag abzuschlie\u00dfen, wenn eine Nutzung die Rechte von mehr als einer Verwertungsgesellschaft erfordert. Das ist in der Vergangenheit ein Problem gewesen und hat teilweise zu unerfreulichen Entwicklungen gef\u00fchrt. Das wird beispielsweise die Lizenzierung bei der Wiedergabe von Fernsehprogrammen in Gastst\u00e4tten deutliche vereinfachen. Auch das ist ein Thema gewesen, das ungel\u00f6st im Raum stand.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":20,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Darf ich alle Beteiligten bitte an die Eine-Minute-Regelung erinnern? - Renate K\u00fcnast ist die N\u00e4chste.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":21,"sitzung":135,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Danke sehr. - Ich will an den Teil Ihrer Antwort gerade eben anschlie\u00dfen, Herr Minister, in dem Sie gesagt haben, dass die Verwertungsgesellschaften ihre Arbeit eigentlich grunds\u00e4tzlich ohne gro\u00dfe Ver\u00e4nderungen im Vergleich zu fr\u00fcher fortf\u00fchren k\u00f6nnen. Wenn das so ist, verstehe ich aber nicht, warum zumindest im Referentenentwurf - den anderen kennen wir ja nicht; wir befragen Sie ja zu etwas, das wir nicht kennen - noch stand, dass den Verwertungsgesellschaften ein einmaliger Umstellungsaufwand in H\u00f6he von 1,4 Millionen Euro und laufende Kosten in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 183 600 Euro entstehen. Das passt meines Erachtens nicht dazu, dass Sie sagen: Es gibt im Vergleich zu fr\u00fcher eigentlich keine gro\u00dfartige Ver\u00e4nderung. - Das sind ja die Kosten, die durch Umstellung auf elektronische Kommunikation, aufgrund des Kontrahierungszwangs usw. entstehen und die meines Erachtens schon ziemlich niedrig angesetzt sind.\n\nZweitens eine Frage zum Punkt \u201ealternative Verwertungsgesellschaften\u201c. Es ist ja wie im wirklichen Leben: Es gr\u00fcnden sich auch einmal neue. Ich frage Sie: Haben Sie eigentlich an der Stelle zum Beispiel mit der GEMA-Alternative Gespr\u00e4che gef\u00fchrt? Haben Sie geregelt, dass in Zukunft auch Genossenschaften m\u00f6glich sein k\u00f6nnen und dass die zum Beispiel auch an empirische Untersuchungen zur Aufstellung von Tarifen herankommen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500240,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zu Letzterem: Diese Gespr\u00e4che mit der GEMA oder anderen Verwertungsgesellschaften haben wir in der Form nicht gef\u00fchrt, weil letztlich die Entwicklung und auch das Marktgeschehen zeigen m\u00fcssen, welche neuen Formen von Verwertungsgesellschaften entstehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":23,"sitzung":135,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen sie aber auch zugelassen werden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":24,"sitzung":135,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das kann ja nicht sein, wenn eine Genossenschaft nicht darf!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500243,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das ist letztlich nicht unsere Aufgabe. Wir setzen lediglich den rechtlichen Rahmen, in dem Verwertungsgesellschaften gegr\u00fcndet werden k\u00f6nnen, und wir sind der Auffassung, dass mit dem Rahmen, den wir gesetzt haben, durchaus auch alternative Verwertungsgesellschaften m\u00f6glich sind. Wir k\u00f6nnen allerdings nicht noch die Gr\u00fcndung solcher Gesellschaften in irgendeiner Weise unterst\u00fctzen. Das muss das Marktgeschehen selber ergeben.\n\nKosten entstehen nat\u00fcrlich durch mehr Transparenz- und Informationspflichten, die in diesem Gesetzentwurf vorgesehen sind, oder etwa auch dort, wo man neue Wege einschlagen will, etwa bei der Onlinelizenzierung von Musik. Das wird im \u00dcbrigen auch zu mehr Wettbewerb f\u00fchren. Nach der Richtlinie sollen zum Beispiel Lizenz- und Verarbeitungszentren entstehen, die die erforderlichen Urheberrechte f\u00fcr Streamingdienste, also beispielsweise f\u00fcr Spotify oder Apple Music, europaweit lizenzieren. Das ist sicherlich neu und wird mehr Aufwand bedeuten. Das wird auch zu Kosten f\u00fchren, aber zu vertretbaren, wie wir finden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":26,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster ist Siggi Ehrmann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/siegmund-ehrmann","sequence":27,"sitzung":135,"speaker":"Siegmund Ehrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Siegmund Ehrmann","speaker_fp":"siegmund-ehrmann","speaker_key":"1601","speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, die Verwertungsgesellschaften-Richtlinie fordert mehr Transparenz. Der Gesetzentwurf geht darauf ein und sorgt f\u00fcr mehr Transparenz. Das \u00c4quivalent zu der Transparenz in den mitgliedschaftlich organisierten Verwertungsgesellschaften ist die Staatsaufsicht. Gibt es durch den Gesetzentwurf dort auch ein qualitatives Mehr? Denn die Wirksamkeit der Staatsaufsicht, insbesondere des Deutschen Patent- und Markenamtes, ist in der Vergangenheit gelegentlich nicht ohne Kritik geblieben.\n\nEin zweiter Punkt. Uns ist nat\u00fcrlich wichtig, dass die Verwertung geistigen Eigentums auch zu entsprechenden Ertr\u00e4gen f\u00fchrt. K\u00f6nnten Sie vielleicht noch einmal kurz zusammenfassen, wo das qualitative Mehr insbesondere f\u00fcr die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler in den unterschiedlichen Genres durch den Gesetzentwurf initiiert wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500246,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Was die Verbesserung der Aufsicht angeht, ist zu sagen: Wir haben die Staatsaufsicht, die in Deutschland beim Deutschen Patent- und Markenamt liegt, in den vergangenen Jahren ohnehin schon personell und organisatorisch deutlich gest\u00e4rkt. Das wird nach unserer Auffassung Schritt f\u00fcr Schritt dazu f\u00fchren, dass die Beh\u00f6rde der Aufsicht und den Aufsichtspflichten sowie den Verfahren, die es immer wieder geben wird, besser Rechnung tragen kann. Der Gesetzentwurf passt nun im Wesentlichen das Recht der Staatsaufsicht \u00fcber die Verwertungsgesellschaften an die von der Verwertungsgesellschaften-Richtlinie vorgesehene unionsweite Zusammenarbeit aller europ\u00e4ischen Aufsichtsbeh\u00f6rden in den Mitgliedstaaten an. Deshalb ist das zwar nicht der letzte Schritt, um die Aufsicht zu verbessern, aber es wird eine gr\u00f6\u00dfere Harmonisierung in Europa erreicht. Und national haben wir durch personelle und organisatorische Verst\u00e4rkungen beim DPMA in M\u00fcnchen bereits Vorkehrungen getroffen, damit wir dem auch gerecht werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":29,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Christian Flisek, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":30,"sitzung":135,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Bundesminister Maas, die Verwertungsgesellschaften f\u00f6rdern bislang auch kulturell bedeutsame Leistungen; sie k\u00f6nnen sich auch sozial engagieren. Zu erw\u00e4hnen ist zum Beispiel die GEMA-Sozialkasse. Meine erste Frage ist: Wird das nach der Umsetzung der Richtlinie durch den vorliegenden Gesetzentwurf auch in Zukunft m\u00f6glich sein?\n\nDann haben Sie ja bereits den wichtigen Bereich der Online-Musiklizenzen angesprochen und darauf hingewiesen, dass man laut Richtlinie europaweit einen Wettbewerb zwischen Verwertungsgesellschaften w\u00fcnscht. Wie ist denn sichergestellt, dass die starken deutschen Verwertungsgesellschaften in diesem Bereich, namentlich die GEMA, auch auf vergleichbare Wettbewerbsverh\u00e4ltnisse - Stichwort \u201elevel playing field\u201c - sto\u00dfen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500249,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Frage, ob Verwertungsgesellschaften auch k\u00fcnftig kulturell bedeutsame Leistungen erbringen k\u00f6nnen - Sie haben die Sozialkassen angesprochen; es gibt aber auch dar\u00fcber hinausgehende soziale Zwecke -, ist bei der Diskussion \u00fcber die Verwertungsgesellschaft auf europ\u00e4ischer Ebene sehr umstritten gewesen, weil man ein solches System in anderen Staaten nicht kennt. Uns ist das allerdings au\u00dferordentlich wichtig gewesen. Deshalb ist es auch gelungen, diesen Aspekt in der Richtlinie zu verankern. Wie bisher sollen Verwertungsgesellschaften also auch k\u00fcnftig kulturelle und soziale Zwecke verfolgen k\u00f6nnen.\n\nBei der F\u00f6rderung kulturell bedeutender Werke verschaffen wir den Verwertungsgesellschaften sogar noch zus\u00e4tzliche Freir\u00e4ume. Das hei\u00dft, im Ergebnis unterstreicht der Gesetzentwurf damit die besondere Bedeutung des Umstands - dies ist uns wirklich au\u00dferordentlich wichtig -, dass die Verwertungsgesellschaften \u00fcber ihren wirtschaftlichen Zweck hinaus auch einen besonderen kulturellen Auftrag haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":32,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Petra Pau ist die N\u00e4chste.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":33,"sitzung":135,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Minister, ich m\u00f6chte noch einmal an die Frage des Kollegen Ehrmann anschlie\u00dfen; es kann sein, dass ich einen Teil der Antwort eben \u00fcberh\u00f6rt habe. Es geht um den Stellenaufwuchs von voraussichtlich f\u00fcnf Mitarbeitern, der in der Abteilung \u201eStaatsaufsicht \u00fcber die Verwertungsgesellschaften\u201c vorgesehen ist. Im Gesetzentwurf wird ja als Zweck ausgewiesen, dass es darum geht, die neu hinzukommenden Aufgabengebiete damit abzudecken. F\u00fcr mich stellt sich noch die Frage, welche Ma\u00dfnahmen - wenn nicht Personal - vorgesehen sind, um auch die langen Bearbeitungs- und Verfahrenszeiten, die ja bekannte Probleme sind, an dieser Stelle zu beseitigen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500252,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nach den Erfahrungen, die wir gemacht haben, sind wir schon der Auffassung, dass es ohne ein Mehr an Personal nicht gehen wird; das ist im Ergebnis das A und O. Deshalb sehen wir in dem, was wir dort vorgesehen haben - ich habe eben darauf hingewiesen -, einen ersten Schritt, um die Staatsaufsicht zu verbessern und die Erf\u00fcllung der Aufgaben, die es gibt, besser zu erm\u00f6glichen. Aber auch die Aufgaben, die neu dazukommen, wird man besser erledigen k\u00f6nnen.\n\nWir werden das nat\u00fcrlich weiterhin beobachten. Sollte sich aufgrund der Umsetzung des Gesetzentwurfes oder der Anwendung des Gesetzes sp\u00e4ter weiterer personeller oder auch organisatorischer Anpassungsbedarf ergeben, haben wir uns vorbehalten, darauf dann erneut zu reagieren. Wir glauben aber, dass wir mit dem, was wir bisher vorgesehen haben, auch personell, zun\u00e4chst einmal in der Lage sind, den absch\u00e4tzbaren Aufwand und Mehraufwand, der entsteht, zu bew\u00e4ltigen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":35,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin: Elisabeth Winkelmeier-Becker f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":36,"sitzung":135,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Minister, ich h\u00e4tte noch eine Frage zu dem Schiedsverfahren, in dessen Rahmen \u00fcber die Ger\u00e4teverg\u00fctung entschieden werden soll. Welche Voraussetzungen werden an das Verfahren angelegt, einerseits im Hinblick auf den Ablauf, andererseits in Bezug auf die Kriterien, nach denen die Schiedsstelle dann entscheiden soll?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500255,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"An den Kriterien wird sich wesentlich nicht so viel ver\u00e4ndern. Es wird letztlich um die Frage gehen, dass auf der Basis empirisch erstellter Gutachten, die man braucht, um absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, wie sich die wirtschaftliche Situation entwickelt, die urheberrechtlichen Verg\u00fctungen festgesetzt werden.\n\nWichtig f\u00fcr uns ist, dass wir mit der Sicherheitsleistung daf\u00fcr Sorge getragen haben, dass die Betr\u00e4ge auch zur Verf\u00fcgung stehen, wenn die Verg\u00fctung ansteht. In der Vergangenheit sind die Verhandlungen n\u00e4mlich schon daran gescheitert, dass Bereitschaft bestand, in ernsthafte Verhandlungen zu treten. H\u00e4ufig haben \u00fcber viele Jahre \u00fcberhaupt keine Verhandlungen stattgefunden. Ich glaube, das ist jetzt durch den Verzicht auf obligatorische Verhandlungen besser geregelt. Mit der Sicherheitsleistung in Form einer Bankb\u00fcrgschaft stehen erg\u00e4nzend Betr\u00e4ge zur Verf\u00fcgung, die sp\u00e4ter auch abgerufen werden k\u00f6nnen.\n\nAn den Kriterien als solchen wird sich im Vergleich zum Referentenentwurf nicht viel \u00e4ndern. Das Verfahren wird beschleunigt werden, und mit der Sicherheitsleistung in Form einer Bankb\u00fcrgschaft werden die entsprechenden Betr\u00e4ge zur Verf\u00fcgung stehen, wodurch verhindert wird, dass durch das Abhandenkommen eines Ger\u00e4teherstellers pl\u00f6tzlich kein Schuldner mehr vorhanden ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":38,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Heiko Maas. - Zu diesem Bericht aus dem Kabinett haben sich noch drei Fragestellerinnen und -steller zu Wort gemeldet. Tabea R\u00f6\u00dfner f\u00e4ngt an.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":39,"sitzung":135,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Maas, Sie haben eben gesagt, dass der Bundesregierung die F\u00f6rderung von Kultur besonders wichtig ist. Deshalb verstehe ich eines nicht: In der EU-Richtlinie steht, dass es eine Abgabe f\u00fcr kulturelle und soziale Zwecke geben soll. Das ist also eine Sollvorschrift. Im Referentenentwurf war dies nur eine Kannvorschrift. Das hei\u00dft, Sie haben das nicht eins zu eins umgesetzt. Meine Frage: Wie ist das jetzt im Gesetzentwurf geregelt, und warum haben Sie keine Sollvorschrift daraus gemacht?\n\nZudem fordern die Verwaltungsgesellschaften einen One-Stop-Shop, weil das hinsichtlich der Lizenzierungen einfacher ist. Sie sind dann schneller europaweit m\u00f6glich. Auch dies findet sich nicht im Referentenentwurf. Haben Sie das in den Gesetzentwurf aufgenommen und, wenn nicht, warum nicht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500258,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weil wir bei all den Ver\u00e4nderungen, die wir in Umsetzung der Richtlinie in dem Gesetzentwurf vorgesehen haben, insbesondere nicht auf das Bekannte, das wir als bew\u00e4hrt empfinden, verzichten wollen. Das ist, glaube ich, ein wesentlicher Teil des Verfahrens. Es geht darum, wie Verwertungsgesellschaften bei uns arbeiten, welche Rechte sie wahrnehmen m\u00fcssen und welche Abschl\u00fcsse sie t\u00e4tigen m\u00fcssen. Deshalb wollen wir kein komplett neues System schaffen, sondern uns auf der Basis des Bisherigen bewegen.\n\nUns war es bei den Verhandlungen in der EU wichtig, dass die F\u00f6rderung kulturell bedeutsamer Leistungen weiterhin m\u00f6glich ist. Bei den Diskussionen, die es auf europ\u00e4ischer Ebene dar\u00fcber gegeben hat, h\u00f6rte sich das ganz anders an. Deshalb haben wir uns f\u00fcr die Formulierung entschieden, die jetzt auch im Gesetzentwurf steht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":41,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Heiko Maas. - Harald Petzold.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":42,"sitzung":135,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, wenn ich es richtig verstanden habe, bleibt bei Ihnen die Staatsaufsicht auf das Patent- und Markenamt beschr\u00e4nkt, das hier eine passive Rolle spielen soll. Warum folgen Sie in Ihrem Entwurf nicht den Empfehlungen der Enquete-Kommissionen \u201eKultur in Deutschland\u201c und \u201eInternet und digitale Gesellschaft\u201c, die ja etwas ganz anderes empfohlen haben, n\u00e4mlich, die Kontrollt\u00e4tigkeit nicht auf eine passive Evidenzkontrolle zu beschr\u00e4nken?\n\nZum Zweiten w\u00fcrde ich von Ihnen gerne wissen, warum Sie davon ausgehen, dass es aufgrund der Neuregelung der Ger\u00e4te- und Speichermedienverg\u00fctung zu einem R\u00fcckgang der Anzahl der Streitverfahren kommen wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500261,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben uns daf\u00fcr entschieden, die Aufsicht so zu belassen, wie sie ist, weil wir der Auffassung sind, dass sie funktioniert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":44,"sitzung":135,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Sie ist kritisiert worden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500263,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine komplette Umstellung auf andere Aufsichtsmechanismen ist nach unserer Auffassung weder geboten noch notwendig. Die Probleme, die es in der Vergangenheit gegeben hat, hatten in erster Linie damit zu tun, dass man an der aufsichtf\u00fchrenden Stelle, beim Deutschen Patent- und Markenamt in M\u00fcnchen, mit dem Personal und der Organisation, die daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung standen, nur sehr bedingt in der Lage gewesen ist, die Verfahren, die es dort gibt, zu bearbeiten und zu entscheiden.\n\nWir wollten das System allerdings nicht grunds\u00e4tzlich umstellen, weil wir der Auffassung sind, dass die vorhandenen Mechanismen - wie die Verwertungsgesellschaften arbeiten, was sie tun m\u00fcssen, was sie wahrnehmen, was sie abschlie\u00dfen m\u00fcssen - durchaus geeignet sind, auch f\u00fcr die Zukunft, wenn es darum geht, die Verg\u00fctung f\u00fcr Werke an die Urheber auszuzahlen. Deshalb haben wir uns bei der Form der Aufsicht, die Sie als passive Aufsicht bezeichnen, daf\u00fcr entschieden, dies grunds\u00e4tzlich beizubehalten.\n\nOb und in welcher Form es weniger Verfahren gibt, wird sich sicherlich noch zeigen. Uns ist wichtig gewesen, die Verfahren \u00fcberhaupt einmal zu vereinfachen, zu verk\u00fcrzen, effizienter zu gestalten und mit der Sicherheitsleistung eine im wahrsten Sinne des Wortes vorhandene Sicherung belastbar zu schaffen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":46,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Heiko Maas. - Letzte Fragestellerin zum Bericht ist Renate K\u00fcnast.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":47,"sitzung":135,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich bin, ehrlich gesagt, ziemlich verwirrt \u00fcber die Art und Weise dieser Regierungsbefragung und \u00fcber die Antworten. Ehrlich gesagt, verstehe ich kein Wort, Herr Minister. Sie haben gesagt, die Kultur sei Ihnen au\u00dferordentlich wichtig. Auf die Frage von Frau R\u00f6\u00dfner sagten Sie jedoch, dass dort ein \u201eKann\u201c steht. Entschuldigen Sie, wenn es Ihnen doch au\u00dferordentlich wichtig ist, dann frage ich Sie, warum aus einem \u201eSoll\u201c ein \u201eKann\u201c wird","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500266,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold (Havelland) [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":49,"sitzung":135,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"und das zu einem F\u00f6rdertatbestand f\u00fcr ausl\u00e4ndische Verwertungsgesellschaften wird, die das vielleicht nicht machen, weil sie kein Interesse an Kulturf\u00f6rderung haben.\n\nAuf meine Frage, ob Genossenschaften weiterhin zul\u00e4ssig seien, haben Sie gesagt, Sie wollten kein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Genossenschaften machen. Danach hatte ich nicht gefragt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500268,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold (Havelland) [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":51,"sitzung":135,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe gefragt, ob die Genossenschaften, die in Gr\u00fcndung sind, danach zul\u00e4ssig sind.\n\nVielleicht versuchen wir es mit einer neuen Frage. Bez\u00fcglich \u00a7 19 des Gesetzentwurfs - Durchf\u00fchrung der Mitgliederhauptversammlung; Vertretung - sagen Sie, dieser m\u00fcsste am Ende so geregelt sein, dass man ohne Anwesenheit der Mitglieder vor Ort eine Mitgliederhauptversammlung durchf\u00fchren kann. Ich m\u00f6chte wissen, ob diese Regeln genau den Regeln im Aktienrecht entsprechen, ob Sie Risiken des Missbrauchs und \u00c4hnliches gesehen haben und wie Sie die ausgeschlossen haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":52,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500271,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ob diese Regeln exakt denen im Aktienrecht entsprechen, kann ich Ihnen jetzt nicht abschlie\u00dfend sagen. Ich bin gerne bereit, die Antwort nachzuliefern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":54,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich frage Sie, ob es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung gibt. - Ich h\u00f6re, dass sich Herr Beck zur dritten Fragerunde, n\u00e4mlich zu Fragen von sonstigem Interesse an die Bundesregierung, zu Wort gemeldet hat. - Volker Beck, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":55,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte eine Frage stellen - vielleicht war es auch Gegenstand der Kabinettssitzung; ich wei\u00df es nicht - zum Tohuwabohu in der Fl\u00fcchtlingspolitik in der letzten Woche, wo der Troublemaker de Maizi\u00e8re nach der Einigung der Parteivorsitzenden f\u00fcr einige Unruhe gesorgt hat. Wir haben dies auch im Innenausschuss gerade kurz er\u00f6rtert. Der zust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4r, Herr Schr\u00f6der, sagte uns, dass in der 43. Kalenderwoche, also zwischen 19. Oktober und 25. Oktober, ein Gespr\u00e4ch des zust\u00e4ndigen Abteilungsleiters des Bundesinnenministeriums mit dem Vizepr\u00e4sidenten des BAMF - das ja keinen Pr\u00e4sidenten mehr hat - stattgefunden hat mit der Zielrichtung, Asylverfahren von syrischen Fl\u00fcchtlingen in Zukunft anders zu behandeln als bisher. Nun m\u00f6chte ich wissen: Wann wurden welche Stellen in der Bundesregierung \u00fcber die Tatsache dieses Gespr\u00e4chs und das Ziel dieses Gespr\u00e4chs informiert, namentlich Stellen im Bundesjustizministerium und Stellen im Bundeskanzleramt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":56,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Beck. - Herr Maas, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500275,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Diese Frage kann ich nur bedingt beantworten, weil ich nicht f\u00fcr alle Ministerien sprechen kann. Ich kann lediglich darauf hinweisen, dass wir zusammen mit dem Bundesinnenministerium sehr fr\u00fch der Auffassung gewesen sind, dass die Aussetzung von rechtlichen Grundlagen auf europ\u00e4ischer Ebene st\u00fcckweise wieder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden muss, das hei\u00dft, dass europ\u00e4isches Recht wieder angewandt werden muss. Das gilt auch f\u00fcr die Dublin-III-Verordnung. Insofern sind wir immer gleicher Auffassung gewesen, dass der Zeitpunkt kommen wird, zu dem die Verfahren anders behandelt werden m\u00fcssen. Sie sprechen die Anwendung von Dublin III f\u00fcr die syrischen Fl\u00fcchtlinge an.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":58,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich spreche den subsidi\u00e4ren Schutz an! Der wurde am Freitag kolportiert!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500277,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Das kann ich nicht beurteilen, weil ich weder in der Sitzung des Innenausschusses gewesen bin noch diese Gespr\u00e4che gef\u00fchrt habe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":60,"sitzung":135,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wir fragen auch nicht nach dem Innenausschuss, wir fragen nach der Bundesregierung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":61,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat Volker Beck eine Nachfrage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":62,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Es ging ja darum, dass der Bundesinnenminister erkl\u00e4rt hat, er strebe an, dass f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge in Zukunft nur noch subsidi\u00e4rer Schutz mit den Folgen beim Familiennachzug, die in dem Papier der Parteivorsitzenden beschrieben sind, erteilt wird und damit die schriftlichen Verfahren f\u00fcr die Zukunft entfallen. Der Bundeskanzleramtschef hat gegen\u00fcber der Presse erkl\u00e4rt, ihm sei dieser Vorsto\u00df nicht bekannt.\n\nDeshalb frage ich Sie noch einmal: Wann wurde welche Stelle im Bundeskanzleramt von diesem beabsichtigten Vorsto\u00df des Bundesinnenministers in Form des Gespr\u00e4ches zwischen Abteilungsleiter und Vizepr\u00e4sident des BAMF unterrichtet? Da das letzte Woche \u00f6ffentlich umfangreich er\u00f6rtert wurde, erwarte ich, dass ein Mitglied der Bundesregierung, vielleicht auch jemand vom Kanzleramt, sagen kann, wann das Kanzleramt damit befasst war.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500281,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann w\u00fcrde ich Herrn Braun bitten, die Frage zu beantworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":64,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Braun, vielleicht k\u00f6nnen Sie die Frage beantworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":65,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Beck, wie Sie wissen, sind die Gespr\u00e4che zwischen den drei Parteivorsitzenden, mit der Bundeskanzlerin und auch mit dem Chef des Bundeskanzleramts, am Donnerstag in dem Geiste gef\u00fchrt worden, dass sehr wohl \u00fcber die Frage diskutiert wurde, wie man zuk\u00fcnftig verf\u00e4hrt - ganz in dem Sinne, wie es der Justizminister eben gesagt hat -, dass aber nat\u00fcrlich Grundlage dieser Vereinbarung war, dass sich zun\u00e4chst nichts \u00e4ndert. Deshalb war es wichtig, dass der Bundesinnenminister am Freitag nach den Irritationen deutlich gemacht hat, dass sich an der Verfahrensweise im Augenblick noch nichts \u00e4ndert, sondern dass jetzt in einer Diskussion der Innenminister untereinander gekl\u00e4rt wird, wann und in welchem Umfang anders verfahren wird als bisher.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":66,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das war eigentlich nicht die Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":67,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chste Fragestellerin: Katja Keul.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":68,"sitzung":135,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich habe eine Frage zu einem anderen Bereich. Ich m\u00f6chte gerne wissen, wie die Bundesregierung damit umzugehen gedenkt, dass nach neuesten Erkenntnissen der Bundesnachrichtendienst deutsche Staatsb\u00fcrger, namentlich auch deutsche Diplomaten, jenseits dessen, was das Kontrollgremium erlaubt, abgeh\u00f6rt hat. Vor allen Dingen auch an Sie als Justizminister: Was wird es f\u00fcr rechtliche oder strafrechtliche Konsequenzen geben? Selbst wenn diese Praxis inzwischen eingestellt sein sollte, bleibt immer noch die Frage: Soll das konsequenzlos bleiben, oder wie ist das einzuordnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":69,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Maas, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500288,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":135,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das kann ich Ihnen zum jetzigen Zeitpunkt nicht sagen, weil auch ich davon in der Form erst heute Morgen aus der Presse erfahren habe. Es ist auch nicht meine Aufgabe, zu kl\u00e4ren, inwieweit das strafrechtlich verfolgt wird. Das werden die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu kl\u00e4ren haben.\n\nSie wissen, dass es innerhalb der Bundesregierung und innerhalb der Regierungsfraktionen seit l\u00e4ngerem eine Diskussion dar\u00fcber gibt, die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr die Arbeit des BND zu reformieren. Ich gehe davon aus, dass dabei auch solche Vorf\u00e4lle eine nicht unerhebliche Rolle spielen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":71,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin: Frau Ha\u00dfelmann, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":72,"sitzung":135,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte noch einmal zum Fragekomplex \u201eSchutzstatus f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge\u201c zur\u00fcckkommen. Mir ist egal, ob Herr Maas oder das Kanzleramt antwortet; aber da sich meine Frage an das Kanzleramt richtet, wahrscheinlich am besten das Kanzleramt.\n\nIch m\u00f6chte Bezug auf die Frage von Herrn Beck nehmen. Ich frage Sie, Herr Braun: Wann hat das Kanzleramt von der vorhin genannten Regelung, die in dem Gespr\u00e4ch zwischen Vertretern des Innenministeriums und des BAMF getroffen wurde, erfahren? Diese Frage ist ganz einfach und \u00fcberschaubar. Ich will nur das Datum wissen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":73,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Das Ergebnis unserer Gespr\u00e4che am Freitag war, dass es zum jetzigen Zeitpunkt keine Ver\u00e4nderung der Regelung gibt, sondern dass wir den bisherigen Verfahrensstatus beibehalten","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":74,"sitzung":135,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht meine Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":75,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"und \u00fcber m\u00f6gliche zuk\u00fcnftige tats\u00e4chliche \u00c4nderungen im Kreise der Innenminister gesprochen wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":76,"sitzung":135,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht meine Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":77,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin, wenn ich das erw\u00e4hnen darf, hat aber nach einem Datum gefragt, Herr Braun.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":78,"sitzung":135,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wann Sie das erfahren haben!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":79,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"K\u00f6nnen Sie das mitteilen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":80,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Ich habe ja gerade deutlich gemacht, dass sozusagen die Grundlage f\u00fcr das Datum nicht gegeben ist, weil wir zum jetzigen Zeitpunkt keine Ver\u00e4nderung des Verfahrens haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":81,"sitzung":135,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Moment, wieso das denn? Aber das Innenministerium hat das doch dargestellt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":82,"sitzung":135,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":83,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann hat Herr Beck noch eine Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":84,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Gesch\u00e4tzter Herr Kollege Braun, ein Mitglied der Bundesregierung, das auch Mitglied des Hohen Hauses ist, sagt dann die Unwahrheit. Das Innenministerium hat gerade im Innenausschuss erkl\u00e4rt, das Bundeskanzleramt sei \u00fcber das Gespr\u00e4ch in der 43. Kalenderwoche zwischen dem Abteilungsleiter des Innenministeriums und dem Vizepr\u00e4sidenten des BAMF informiert gewesen, in dem das Ziel verfolgt wurde, die Regeln f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge wieder auf den Status quo ante und zus\u00e4tzlich die entsprechenden Beschr\u00e4nkungen beim Familiennachzug zur\u00fcckzuf\u00fchren. Dieses Gespr\u00e4ch ging dem 4. November und der Einigung der drei Parteivorsitzenden voraus. Das Innenministerium behauptet, in verschiedenen Gremiensitzungen sei das Bundeskanzleramt \u00fcber das Gespr\u00e4ch und das Gespr\u00e4chsziel informiert gewesen. Jetzt sagen Sie mir: Waren Sie als Bundeskanzleramt \u00fcber das Gespr\u00e4ch und das Gespr\u00e4chsziel informiert? Dann sagen Sie bitte, wann. Oder sagen Sie, das Innenministerium l\u00fcgt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":85,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Braun.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":86,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Beck, ich will es noch einmal sehr deutlich machen: Wir haben am Donnerstag die Gespr\u00e4che der Parteivorsitzenden auf der klaren Grundlage gef\u00fchrt, dass sich am derzeitigen Verfahren nichts \u00e4ndert, und am Freitag ist genau das mit dem Innenministerium klargestellt worden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":87,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Waren Sie \u00fcber dieses Gespr\u00e4ch, das ja eine Realit\u00e4t ist, informiert oder nicht? Unabh\u00e4ngig davon, was Sie sp\u00e4ter vereinbart haben: Waren Sie als Bundeskanzleramt \u00fcber das Gespr\u00e4ch in der 43. Kalenderwoche mit diesem Gespr\u00e4chsziel informiert?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":88,"sitzung":135,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Haben wir jetzt hier ein Verh\u00f6r oder eine Fragestunde? Sind wir jetzt in einem Verh\u00f6r oder in einer Fragestunde, Frau Pr\u00e4sidentin? Erteilen Sie das Wort, oder erteilen Sie nicht das Wort?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":89,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Wir haben hier auch gerade, im Kontext der Bundesregierung jedenfalls, festgestellt, dass die Darstellung, die Sie hier wie auch im nicht\u00f6ffentlichen Ausschuss liefern, dass m\u00f6glicherweise die Bundesregierung sich eingelassen h\u00e4tte, nicht zutreffend ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":90,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Seien Sie sich sicher: Ich kenne die Regeln der Regierungsbefragung. Das ist kein Verh\u00f6r, sondern eine Regierungsbefragung, und Herr Beck hatte das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":91,"sitzung":135,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Dann bitte in die Gesch\u00e4ftsordnung hineinschauen, Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":92,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Sie m\u00fcssen mich nicht dazu auffordern, dass ich in die Gesch\u00e4ftsordnung hineinschaue, Herr Grund. Sie ist mir bekannt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":93,"sitzung":135,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr sch\u00f6n! Das ist wichtig!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":94,"sitzung":135,"speaker":"Gegenruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem kritisiert man die amtierende Pr\u00e4sidentin nicht! Das sollten Sie als Konservativer wissen! Das ist voll daneben!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":95,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort, und Herr Beck hatte das Wort, sehr verehrter, liebenswerter Herr Grund. - Und jetzt hat Frau Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":96,"sitzung":135,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen gerne noch einmal \u00fcber die Abl\u00e4ufe der Regierungsbefragung reden. F\u00fcr mich zeigt das nur, dass bei der Union die Nerven blank liegen. Denn es ist doch vollkommen klar, Herr Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Wenn wir Kritik am Pr\u00e4sidium haben, dann \u00e4u\u00dfern wir das im \u00c4ltestenrat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":97,"sitzung":135,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Die CDU hat kein Benehmen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":98,"sitzung":135,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie irgendetwas zu beanstanden haben, dann melden Sie sich im \u00c4ltestenrat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500317,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":100,"sitzung":135,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Aber es ist nicht Aufgabe des Parlamentes, Belehrungen an das Pr\u00e4sidium zu richten. Dar\u00fcber besteht gro\u00dfes Einvernehmen, egal wer pr\u00e4sidiert. - Punkt eins.\n\nPunkt zwei. Meine Frage richtet sich wiederum an Herrn Braun, weil die Frage bisher nicht beantwortet ist. Deshalb geht es hier nicht um ein Verh\u00f6r, sondern um das Recht von Parlamentarierinnen und Parlamentariern, Fragen zu stellen. Das m\u00fcssen Sie schon aushalten k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500319,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":102,"sitzung":135,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Die Frage war ganz pr\u00e4zise; es wurde nicht nach der Innenministerkonferenz und auch nicht nach dem Koalitionsgipfel gefragt. Das interessiert weder Herrn Beck noch mich. Uns interessiert vielmehr, wann die Verabredungen, die zwischen Innenministerium und BAMF getroffen wurden und im Innenausschuss dargestellt wurden, dem Bundeskanzleramt mitgeteilt worden sind. Ob Sie in diese Gespr\u00e4che einbezogen waren, w\u00e4re noch eine Erg\u00e4nzungsfrage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":103,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Braun, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":104,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Ich will noch einmal deutlich machen, dass wir als Bundeskanzleramt nat\u00fcrlich zu jedem Zeitpunkt im engen Austausch mit dem Bundesinnenministerium gestanden haben, dass wir in all unseren Gespr\u00e4chen auch immer dar\u00fcber gesprochen haben, ob m\u00f6gliche Ver\u00e4nderungen beim Vorgehen im BAMF sinnvoll sind, dass ich Ihnen aber nichts, auch kein Datum, zu der Frage einer konkret stattgefundenen Ver\u00e4nderung nennen kann, weil der Bundesinnenminister am Freitag auch klargestellt hat, dass sich am Status nichts ver\u00e4ndert hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":105,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann beenden wir an dieser Stelle die Regierungsbefragung. Vielen Dank, Herr Minister Maas und auch Herr Braun.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/6602\n\nDie Fragestunde soll bis sp\u00e4testens 15 Uhr dauern, weil die Fraktionen vereinbart haben, dass wir um 15.05 Uhr mit dem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt beginnen.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.\n\nHerr Barthle ist als Vertreter des Ministeriums anwesend.\n\nIch rufe die Frage 1 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn auf:\n\nWelche M\u00e4ngel sieht die Bundesregierung bei den bisherigen beh\u00f6rdlichen Kontrollmechanismen zur Einhaltung der Schadstoffgrenzwerte f\u00fcr Pkw?\n\nHerr Barthle, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14595,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":106,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Herr Kollege K\u00fchn, ich m\u00f6chte Ihre Fragen 1 und 2 wegen ihres Sachzusammenhangs gemeinsam beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":107,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich auch die Frage 2 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn auf:\n\nWie will die Bundesregierung als Konsequenz aus dem VW-Skandal die beh\u00f6rdlichen Kontrollen der Einhaltung von Schadstoffgrenzwerten verbessern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":108,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Nach Abschluss der Sachverhaltsaufkl\u00e4rung im VW-Fall und nach Vorliegen aller Erkenntnisse wird entschieden, ob und welcher Handlungsbedarf bei der Anpassung der internationalen, der europ\u00e4ischen und der nationalen Vorschriften besteht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":109,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":110,"sitzung":135,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Das ist interessant, was Sie da sagen, Herr Staatssekret\u00e4r. Die EU-Kommission scheint hier weiter zu sein; denn sie hat festgestellt, dass das bisherige Kontroll- und Pr\u00fcfregime offensichtlich mangelhaft war, und will deshalb die nationalen Beh\u00f6rden kontrollieren bzw. \u00fcberpr\u00fcfen. Ist das nicht Anlass f\u00fcr die Bundesregierung, nun entsprechende Schlussfolgerungen zu ziehen? Es ist doch f\u00fcr die Frage, ob die Pr\u00fcfungen wirksam oder unwirksam sind, nicht mehr erheblich, ob weitere Manipulationen an den Abgas- bzw. CO2-Werten festgestellt werden. Das Problem besteht doch darin, dass das bisherige Pr\u00fcfsystem, also die Arbeit des Kraftfahrt-Bundesamtes, nicht dazu gef\u00fchrt hat, dass diese Manipulationen bekannt wurden. Also waren die bisherigen \u00dcberpr\u00fcfungen und das bestehende Genehmigungsverfahren offensichtlich nicht wirksam. Wie viele manipulierte Fahrzeuge soll es denn noch geben, bevor Sie endlich anfangen, zu hinterfragen, ob das bisherige System auch in Zukunft so bleiben kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":111,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":112,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, die Europ\u00e4ische Kommission hat bereits 2011, also weit vor dem VW-Skandal, eine Arbeitsgruppe eingerichtet, in der ein zus\u00e4tzliches Messverfahren mit portabler Messtechnik entwickelt wird, das zuk\u00fcnftig im Rahmen der Typengenehmigung die Wirksamkeit von Euro 6 im Realbetrieb kontrollieren und sicherstellen soll. Mit den zuk\u00fcnftigen RDE-Anforderungen wird zudem eine Verwendung unzul\u00e4ssiger Abschalteinrichtungen deutlich erschwert werden. Die Einf\u00fchrung wirksamer Pr\u00fcfverfahren zur Kontrolle der Realemissionen von Pkw und leichten Nutzfahrzeugen, also RDE, wird seitens der Bundesregierung mit Nachdruck unterst\u00fctzt. Wir tun alles, um das RDE-Verfahren weltweit einzuf\u00fchren und so eine wirksamere Kontrolle der Realemissionen zu bewirken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":113,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":114,"sitzung":135,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich gehe davon aus, dass ich insgesamt vier Nachfragen habe, weil es ja zwei Fragen waren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":115,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Das ist jetzt Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":116,"sitzung":135,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Genau. - Herr Barthle, ich m\u00f6chte nachfragen. Bisher hatte das Kraftfahrt-Bundesamt noch nicht einmal die technischen Voraussetzungen - es gab keinen Rollenpr\u00fcfstand -, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob das, was im Rahmen der Typengenehmigung zugelassen wurde, der Realit\u00e4t entspricht. Die Nachpr\u00fcfung seitens des KBA beruhte bislang auf Vollst\u00e4ndigkeit und Plausibilit\u00e4t der Herstellerangaben; das KBA hat diesen vertraut. Dieses System hat offensichtlich nicht funktioniert. Soll das so bleiben, oder wollen Sie das \u00e4ndern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":117,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Wir sind auch auf europ\u00e4ischer Ebene bem\u00fcht, ein wirksameres Nachpr\u00fcfverfahren zu installieren. Wir haben hier ein anderes Verfahren als in den Vereinigten Staaten. Das Verfahren in Europa sieht so aus, dass zun\u00e4chst einmal die Typengenehmigungsvorschriften eingehalten werden m\u00fcssen. Diese werden dann in Form von Nachpr\u00fcfungen nochmals \u00fcberpr\u00fcft. Es gab schon bisher Nachpr\u00fcfungen, die die Konformit\u00e4t der Produkte bzw. der Fahrzeuge, die vom Band kommen, zum Gegenstand hatten. Es gibt ein zweites Nachpr\u00fcfverfahren betreffend die Konformit\u00e4t der Fahrzeuge, die bereits beim Kunden sind. Wir haben ein Interesse daran, dass das, was bisher in nur vier Mitgliedsl\u00e4ndern stattfindet, n\u00e4mlich die sogenannten Feld\u00fcberwachungen - Deutschland geh\u00f6rt dazu -, in das regelgerechte Typgenehmigungsverfahren \u00fcberf\u00fchrt wird. Aber das Ganze muss auf europ\u00e4ischer Ebene geregelt werden; denn Typgenehmigungsverfahren sind europaweit g\u00fcltig. Jeder Hersteller kann sich selbst aussuchen, wo er seine Fahrzeuge genehmigen l\u00e4sst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":118,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":119,"sitzung":135,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Nun haben Sie deutlich gemacht, dass die Hersteller europaweit zulassen k\u00f6nnen und es einen Wettbewerb unter den technischen Dienstleistern gibt, wer die Zulassung \u00fcbernimmt. Sehen Sie nicht, dass es da einen Interessenkonflikt bei den technischen Dienstleistern gibt? Einerseits werden sie vom KBA mit der Typgenehmigung beauftragt, andererseits werden sie von den Herstellern bezahlt, wenn es um die Zulassung im Rahmen des europ\u00e4ischen Wettbewerbs geht, den Sie zutreffend geschildert haben.\n\nM\u00fcsste man nicht genauer nachfragen angesichts der Tatsache, dass VW selber eingestanden hat, bei circa 800 000 Fahrzeugen die CO2-Werte manipuliert zu haben, wobei aber vorher diese Manipulationen bei dem technischen Dienstleister - in dem Fall war das der T\u00dcV - \u00fcberhaupt nicht aufgefallen sind? Wie kann das sein? Wollen Sie etwas unternehmen, damit dieser wirtschaftliche Interessenkonflikt, der offenkundig ist, k\u00fcnftig ausgeschlossen ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":120,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":121,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst zu der Zahl, die Sie genannt haben, Kollege K\u00fchn: Nach unserer aktuellen Information von VW handelt es sich nicht mehr um 800 000 Fahrzeuge, sondern es handelt sich um 662 000 Fahrzeuge des Konzerns in Europa, davon knapp 189 000 Fahrzeuge in Deutschland, die von diesen CO2-Manipulationen betroffen sind.\n\nZu den Interessenkonflikten: Die Typenzulassung ist, wie gesagt, europ\u00e4isch geregelt. Es gibt einen europ\u00e4ischen Markt. Das Kraftfahrt-Bundesamt bedient sich der daf\u00fcr bestehenden unabh\u00e4ngigen Einrichtungen. Einen Interessenkonflikt kann ich da nicht erkennen. Auch die Automobilkonzerne sind weltweit oder europaweit aufgestellt. Deshalb ist es nachvollziehbar, dass die Typenzulassung eines Konzerns nicht nur in Deutschland stattfinden kann, sondern in ganz Europa. Deshalb ist es schwierig, da einen Interessenkonflikt zwischen dem KBA, das unabh\u00e4ngig agiert, und irgendwelchen Automobilkonzernen herzustellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":122,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn, Sie haben jetzt die vierte Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":123,"sitzung":135,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Herr Barthle, es ist doch schon auff\u00e4llig, wenn die Institutionen, die pr\u00fcfen sollen, die Manipulationen selber nicht feststellen, obwohl sie angeblich unabh\u00e4ngig sind und intensiv gepr\u00fcft haben, sondern am Ende der VW-Konzern die konkreten Zahlen der Manipulationen feststellt.\n\nMich w\u00fcrde in der Konsequenz Folgendes interessieren: Das Kraftfahrt-Bundesamt - das hat uns der Pr\u00e4sident in der Anh\u00f6rung gesagt - hat derzeit gar nicht das Mandat f\u00fcr Feld\u00fcberwachungen. Sie haben RDE angesprochen. Welche Rolle sollen welche Beh\u00f6rden k\u00fcnftig im Kontrollregime spielen? Wer ist k\u00fcnftig f\u00fcr die Feld\u00fcberwachungen zust\u00e4ndig? Bleibt das bei der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen? Und wer macht k\u00fcnftig das RDE-Verfahren, wenn es denn jetzt z\u00fcgig eingef\u00fchrt wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":124,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Die Feldbeobachtungen, die bei uns durchgef\u00fchrt wurden, wurden unter Federf\u00fchrung des KBA in Zusammenarbeit mit dem Umweltbundesamt durchgef\u00fchrt. Ausgef\u00fchrt wurden sie von der BASt, Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen. Das war bisher ein Verfahren, das ganz gut funktioniert hat. Aber es gibt kein verpflichtendes Felduntersuchungsverfahren. Das ist das, was wir auf europ\u00e4ischer Ebene erreichen wollen. Deshalb erf\u00fcllt bisher das Kraftfahrt-Bundesamt alle Auflagen, alle Faktoren und alle Notwendigkeiten, die f\u00fcr Typgenehmigungen erforderlich sind.\n\nWenn Sie nun wiederholt vortragen, dass die Manipulationen nicht bemerkt worden sind, dann wiederhole ich: Wenn es dem VW-Konzern im Rahmen der Typgenehmigungsverfahren und der dabei anstehenden Pr\u00fcfungen gelungen ist, Manipulationen zu verbergen, dann ist es kein Wunder, wenn diese Manipulationen auch bei den Nachpr\u00fcfungen nicht entdeckt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":125,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Der n\u00e4chste Fragesteller: Herr Gastel, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":126,"sitzung":135,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, besonders verwundert war ich \u00fcber Ihren ersten Versuch, eine Antwort zu geben, als Sie n\u00e4mlich auf die Frage von Kollege K\u00fchn gesagt haben, es werde noch entschieden, ob und, wenn ja, welcher Handlungsbedarf \u00fcberhaupt bestehe. Vor allem dieses \u201eob\u201c irritiert mich doch gewaltig.\n\nIrritiert es Sie nicht, dass ausgerechnet der ADAC sehr klare Konsequenzen aus dem Abgasskandal ziehen m\u00f6chte und auch konkret formuliert, welche Konsequenzen gezogen werden sollen? Er sagt: strenge Grenzwerte, strenge Kontrollen, auf der Stra\u00dfe m\u00fcsse gepr\u00fcft werden, niedriger Korrekturfaktor. Der ADAC macht das nat\u00fcrlich nicht selbstlos, sondern er macht es aus der Angst heraus, dass dann, wenn Sie nicht handeln, Fahrverbote in den St\u00e4dten drohen, in denen die Grenzwerte seit langer Zeit deutlich und gesundheitsgef\u00e4hrdend \u00fcberschritten werden. Sehen Sie nicht ebenfalls wie der ADAC die Gefahr, dass Fahrverbote kommen werden, wenn Sie mit dem Handeln zu lange warten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":127,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":128,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, ich kommentiere nicht die Dinge, die der ADAC betreibt. Ich spreche f\u00fcr die Bundesregierung. Die Bundesregierung muss, bevor sie Entscheidungen trifft, ob und, wenn ja, welche rechtlichen Ma\u00dfnahmen notwendig sind, zun\u00e4chst einmal den Sachverhalt aufgekl\u00e4rt haben. Wir sind immer noch inmitten der Sachverhaltsaufkl\u00e4rung. Wir haben noch keine abschlie\u00dfenden Erkenntnisse, wie viele Fahrzeuge betroffen sind, welche betroffen sind, wie gro\u00df die Abweichungen sind etc. pp. Man braucht genaues Faktenwissen, Datenwissen, valide, verwertbare Erkenntnisse, um dann sagen zu k\u00f6nnen, welche Handlungen daraus erfolgen k\u00f6nnen oder m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":129,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Oliver Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":130,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe in der vergangenen Woche mit Mitgliedern des Wirtschaftsausschusses an einem Gespr\u00e4ch mit der EU-Industriekommissarin teilgenommen. Die Industriekommissarin hat dort formuliert - ich gebe das mit meinen Worten wieder; es hat aber so \u00e4hnlich in der Presse gestanden -, dass offensichtlich die nationalen Pr\u00fcfbeh\u00f6rden, insbesondere die in Deutschland, versagt h\u00e4tten, sonst h\u00e4tte dieser VW-Skandal nicht entstehen k\u00f6nnen. Bei ihren Ausf\u00fchrungen ging es nicht um das Testverfahren, sondern um die Art und Weise, um die Intensit\u00e4t, wie die Beh\u00f6rden kontrollieren.\n\nWenn ich Ihre \u00c4u\u00dferungen richtig verstehe, gibt es \u00fcberhaupt kein Problem, sondern es geht nur um die Frage, dass man irgendwann einmal das RDE einf\u00fchrt. Sie haben es lange Zeit ausgebremst. 2017 wird es eingef\u00fchrt.\n\nMeine Frage an Sie: Ist das, was die Industriekommissarin gesagt hat, was sie auch der Presse gesagt hat, falsch? Weisen Sie es zur\u00fcck, weil Ihrer Meinung nach in Deutschland bisher alles super funktioniert hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":131,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, es ist unbestritten, dass die bestehenden Verfahren zur \u00dcberpr\u00fcfung bei der Typenzulassung L\u00fccken aufweisen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":132,"sitzung":135,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":133,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Anderenfalls w\u00e4re es nicht m\u00f6glich gewesen, dass dieser Betrug \u00fcber Jahre hinweg bei verschiedenen Modellen unentdeckt bleibt. Insofern ist es sicherlich richtig, dass wir \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen, an welchen Stellen Korrekturen notwendig sind. Das k\u00f6nnen wir aber erst dann, wenn wir genau wissen, wie was wo manipuliert und wie wo was verdeckt wurde. Erst dann kann man genau sagen, welche Schl\u00fcsse daraus zu ziehen sind. Pauschal irgendwelche Dinge zu beschlie\u00dfen, ohne die Fakten genau zu kennen, w\u00fcrde sich sicherlich als str\u00e4flich falsch erweisen. Deshalb ist es gut und richtig, zun\u00e4chst genau zu erheben, worum es \u00fcberhaupt geht. Wir haben den Eindruck, dass auch der betroffene VW-Konzern selbst noch gar nicht in der Lage ist, dies genau zu sagen. Die Kommissarin hat VW um einen Bericht gebeten und daf\u00fcr eine Frist gesetzt; das entnehme ich zumindest der Presse. Wir sind sehr gespannt, ob der VW-Konzern in der Lage sein wird, diese Frist einzuhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":134,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Barthle. - Da wir zwei Fragen aufgerufen haben, darf Oliver Krischer seine zweite Frage stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":135,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich habe noch eine weitere Frage an Sie, Herr Barthle. In der Anh\u00f6rung des Verkehrsausschusses hat der Pr\u00e4sident des KBA ausgef\u00fchrt, dass das KBA diese Manipulationen niemals h\u00e4tte entdecken k\u00f6nnen. Ich bin froh, dass Sie selber eingestehen - ich h\u00f6re das jetzt nach sieben Wochen zum ersten Mal -, dass es hier offensichtlich Defizite gibt.\n\nTeilen Sie die Einsch\u00e4tzung des Pr\u00e4sidenten des KBA, dass die Manipulationen von VW im Rahmen der Verfahren, wie sie in Deutschland gelaufen sind, nie h\u00e4tten entdeckt werden k\u00f6nnen? Was m\u00fcssen wir Ihrer Einsch\u00e4tzung nach beispielsweise von der US-Umweltbeh\u00f6rde EPA lernen, die bisher als Einzige Manipulationen nachgewiesen hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":136,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, da t\u00e4uschen Sie sich. Es ist nicht so, dass die EPA diese Manipulationen entdeckt hat, sondern die EPA hat Abweichungen von bestimmten Werten entdeckt. Erst dann hat VW selbst eingestanden, worauf dies zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Also nicht die EPA hat die Manipulationssoftware entdeckt, sondern VW hat es selbst offengelegt.\n\nDas amerikanische Nachpr\u00fcfungsverfahren funktioniert anders. In Amerika m\u00fcssen die Fahrzeughersteller selbst zertifizieren und diese Zertifizierung dokumentieren. Das wird dann nachgepr\u00fcft.\n\nWir haben ein Typengenehmigungsverfahren, bei dem sofort gepr\u00fcft wird, und erst dann finden irgendwann stichprobenartige Nachpr\u00fcfungen statt. Bei uns wird also zuerst gepr\u00fcft und dann zugelassen, und zwar nicht von den Herstellern selbst, sondern von unabh\u00e4ngigen Einrichtungen wie dem Kraftfahrt-Bundesamt.\n\nDeshalb nochmals: Auch in Amerika sind die M\u00e4ngel nicht von der EPA entdeckt worden, sondern sie sind von VW selbst offengelegt worden. Insofern m\u00fcsste sich die Kritik, die Sie \u00e4u\u00dfern, nicht nur auf europ\u00e4ische oder gar deutsche Einrichtungen ausdehnen, sondern eben auch auf die EPA.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":137,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist unglaublich, Herr Barthle!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":138,"sitzung":135,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Stimmt auch nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":139,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"- Bitte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":140,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Machen wir gleich weiter!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":141,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - B\u00e4rbel H\u00f6hn hat das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":142,"sitzung":135,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben eben gesagt, dieser ganze Skandal sei von VW selbst in den USA offengelegt worden - so habe ich Sie jetzt verstanden -; VW in den USA habe der EPA gesagt: Da sind Abweichungen, und wir legen diesen Skandal offen. - Alles, was wir wissen, entspricht dieser Tatsache nicht. Vielmehr hat VW in den USA erst auf diverse Nachfragen und als es nicht mehr anders ging - VW hatte immer wieder versucht, das Ganze zu verschleiern -, diesen Betrug zugegeben. K\u00f6nnen Sie das best\u00e4tigen, ja oder nein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":143,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Genauso habe ich es gerade eben dargestellt, Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500362,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":145,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben eben gesagt, VW hat das offengelegt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":146,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie haben doch gerade meine Aussagen best\u00e4tigt. Sie haben mir best\u00e4tigt, dass auf intensive Nachfrage der amerikanischen Beh\u00f6rde EPA VW diese Verst\u00f6\u00dfe zugegeben hat. Nichts anderes habe ich behauptet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":147,"sitzung":135,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Zugeben ist etwas anderes!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":148,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Gut. - Frau H\u00f6hn, zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":149,"sitzung":135,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Die EPA hat ja deshalb recherchiert, weil ihr zugetragen worden ist, dass bei den Werten Realit\u00e4t und Theorie auseinanderliegen. Nun wissen aber Sie und wir und alle in Deutschland, dass zum Beispiel theoretischer und tats\u00e4chlicher CO2-Aussto\u00df der Autos in Deutschland sowie der Kraftstoffverbrauch immer weiter auseinandergehen. Die Differenz zwischen Theorie und Praxis, was den Kraftstoffverbrauch angeht, liegt mittlerweile bei 40 Prozent; 2001 waren es nur 8 Prozent. Diese Werte sind seit langem bekannt. Warum haben nicht genau wie in den USA hier die entsprechenden Beh\u00f6rden auf dieses immer gr\u00f6\u00dfere Auseinanderklaffen reagiert und selber nachgepr\u00fcft?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":150,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Barthle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":151,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, Sie betreiben dasselbe Spiel, das die Gr\u00fcnen-Bundestagsfraktion betreibt, indem verschiedene Dinge miteinander vermengt werden, die man voneinander trennen muss.\n\nDass die Verbrauchsangaben der Fahrzeughersteller mit denen im realen Betrieb nur wenig \u00fcbereinstimmen, das wissen alle schon lange. Aber das hat damit zu tun, dass die Verbrauchsangaben der Hersteller in Laboren ermittelt werden, die mit legalen M\u00f6glichkeiten so ausgestattet sind, dass relativ niedrige Verbrauchswerte entstehen.\n\nDass im realen Betrieb weitere Verbrauchserzeuger hinzukommen, die in der Laborsituation nicht ber\u00fccksichtigt werden, das wissen auch wir. Ich denke zum Beispiel an Klimaanlagen und sonstige elektrische Einrichtungen am Auto, also an alles M\u00f6gliche, was unabh\u00e4ngig vom Fahrbetrieb ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":152,"sitzung":135,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Die kann man doch anmachen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":153,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Deshalb sind wir dabei, auf europ\u00e4ischer Ebene Verfahren voranzubringen, die eine realit\u00e4tsn\u00e4here Verbrauchsangabepraxis erm\u00f6glichen und bei der man gesondert ausweisen kann, wie sich der Verbrauch darstellt, wenn man zum Beispiel zus\u00e4tzlich eine Klimaanlage oder \u00c4hnliches betreibt. Das alles gibt es bisher noch nicht. Wir sind auf europ\u00e4ischer Ebene diejenigen, die Druck machen, damit dies m\u00f6glichst schnell vorankommt.\n\nDas aber nun mit den NOX-Werten, um die es in Amerika zun\u00e4chst einmal ging, in Verbindung zu bringen, das ist nicht richtig, Frau Kollegin H\u00f6hn. Das muss ich mit aller Deutlichkeit so sagen; denn um einen solchen Zusammenhang ging es zun\u00e4chst einmal bei den betroffenen Dieselmotoren von VW. Doch das war etwas ganz anderes.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":154,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Meiwald.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":155,"sitzung":135,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Barthle, obwohl Sie gerade gesagt haben, es gehe nur um die NOX-Werte in Amerika, habe ich eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":156,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"\u201eEs ging\u201c, habe ich gesagt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":157,"sitzung":135,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"In der Antwort auf unsere Kleine Anfrage auf Drucksache 18\/6398 haben Sie uns mitgeteilt, dass in Deutschland mindestens 382 213 Menschen von erh\u00f6hten Stickoxidbelastungen in unseren St\u00e4dten betroffen sind. Wir wissen gleichzeitig, dass Stickoxid\u00fcberh\u00f6hungen deutlich gesundheitsgef\u00e4hrdend sind. Insofern stellt sich jetzt - so wie Sie es darstellen - die Frage, wen die Staatsanwaltschaft wegen K\u00f6rperverletzung anklagen k\u00f6nnte, wer verantwortlich ist. Das KBA, weil es einen gef\u00e4hrlichen Typ zugelassen hat? Oder ist der VW-Konzern verantwortlich? Also, die Frage ist ja: Wer kann denn jetzt f\u00fcr diese K\u00f6rperverletzung, die nicht nur fahrl\u00e4ssig begangen wurde, zur Verantwortung gezogen werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":158,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":159,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, damit m\u00fcssen Sie das Bundesumweltministerium oder das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz konfrontieren. Wir sehen uns da nicht als zust\u00e4ndige Einrichtung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":160,"sitzung":135,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Die vertagen das im Rechtsausschuss immer!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":161,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann hat das Wort der Kollege Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":162,"sitzung":135,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen wir etwas Neues und Konkretes von Ihnen erfahren, Herr Staatssekret\u00e4r?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":163,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Habe ich doch schon.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":164,"sitzung":135,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie gefragt werden, wie denn die Bundesregierung diese Vorg\u00e4nge um die Manipulationen aufkl\u00e4ren m\u00f6chte, dann verweisen Sie immer wieder auf eine Kommission, die vom BMVI eingerichtet worden ist. Jetzt verraten Sie uns doch bitte einmal, wie sich diese Kommission zusammensetzt, welchen Auftrag und welche Kompetenzen sie hat und wie oft sie bisher schon getagt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":165,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":166,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Diese Kommission wurde sofort nach Bekanntwerden des Skandals von Bundesminister Alexander Dobrindt eingesetzt. Sie wird von Staatssekret\u00e4r Odenwald geleitet. Die Kommission besteht aus Experten des Bundesverkehrsministeriums und des Kraftfahrt-Bundesamts sowie aus Wissenschaftlern, die \u00fcber entsprechende Expertise verf\u00fcgen. Sie tagt sehr h\u00e4ufig. Wenn ich es richtig wei\u00df, hat sie diese Woche auch schon wieder getagt. Oder sie tagt noch. Diese Kommission steht in engem Kontakt auch mit VW, um die Vorg\u00e4nge aufzukl\u00e4ren und den Aufkl\u00e4rungsprozess zu begleiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":167,"sitzung":135,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Wer geh\u00f6rt ihr konkret an?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":168,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Sie haben jetzt keine Frage mehr, Herr Gastel. Sie haben Ihre zwei Fragen gestellt. - Jetzt ist Frau Kollegin Paus an der Reihe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":169,"sitzung":135,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich m\u00f6chte an die Frage von Frau H\u00f6hn ankn\u00fcpfen. Sie hatten ja best\u00e4tigt, dass VW auf intensives Nachfragen und Insistieren der EPA den Missbrauch in den USA zugegeben hat. K\u00f6nnen Sie mir auch best\u00e4tigen, dass Ausgangspunkt f\u00fcr die intensiven Nachfragen der EPA \u00fcberhaupt die Differenz zwischen den Testwerten auf der einen Seite und den Realwerten bzw. den auf der Stra\u00dfe gemessenen Werten auf der anderen Seite war? Und war genau das, was Frau H\u00f6hn angesprochen hat, dass n\u00e4mlich die Differenz zwischen diesen Werten drastisch - auf inzwischen 40 Prozent - gestiegen ist, der Grund, dann vertieft in die Untersuchung einzusteigen? Und k\u00f6nnen Sie begr\u00fcnden, warum das in Deutschland nicht auch ein Grund f\u00fcr das Kraftfahrt-Bundesamt h\u00e4tte sein k\u00f6nnen und m\u00fcssen, genauer zu untersuchen und eigene Untersuchungen anzustellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":170,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Barthle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":171,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Paus, ich habe schon mehrmals auf \u00e4hnliche Fragen geantwortet. Sinngem\u00e4\u00df wiederhole ich es noch einmal. Die genauen Pr\u00fcfverfahren der amerikanischen Beh\u00f6rde kommentiere ich jetzt nicht. Bei uns war es so, dass stichprobenartige Nachmessungen immer unter denselben Bedingungen wie die Typengenehmigungsverfahren stattgefunden haben. Und das waren genau die Bedingungen, unter denen dieser Abschaltmechanismus funktioniert hat. Dass in Amerika andere Verfahren der Typzulassung benutzt werden, habe ich eben auch schon erl\u00e4utert. Durch die intensiven Nachpr\u00fcfungen, die in Amerika Bestandteil der Typengenehmigungen sind, wurden offensichtlich gro\u00dfe Differenzen festgestellt, die dann einer Erkl\u00e4rung bedurften. Damit h\u00e4ngt das zusammen. So ist unser Kenntnisstand. Daraufhin wurde dieser Skandal offengelegt. Er entwickelte sich entsprechend und wurde eingestanden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":172,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Barthle.\n\nDann kommen wir jetzt - das kn\u00fcpft ein wenig an das an, was schon angesprochen worden ist - zur Frage 3 der Kollegin Dr. Verlinden:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus dem Bekanntwerden falscher Energieverbrauchsangaben beim Verkauf von Neuwagen, und mit welchen Ma\u00dfnahmen will die Bundesregierung die notwendige Energieeinsparung im Verkehrssektor angesichts dieser F\u00e4lle sicherstellen (vergleiche Energiekonzept von 2010 und Ziel der Bundesregierung, bis zum Jahr 2020 10 Prozent Endenergieverbrauch im Verkehr im Vergleich zum Jahr 2005 einzusparen)?\n\nHerr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":173,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde dann gern auch gleich die Frage 4 beantworten; denn beides steht in einem Sachzusammenhang.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":174,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich auch die Frage 4 der Kollegin Dr. Verlinden auf:\n\nMit welchen konkreten Ma\u00dfnahmen wird die Bundesregierung daf\u00fcr sorgen, dass Verbraucherinnen und Verbraucher beim Autokauf k\u00fcnftig verl\u00e4ssliche Angaben \u00fcber den Treibstoffverbrauch des jeweiligen Fahrzeugs und damit auch \u00fcber den tats\u00e4chlichen CO2-Aussto\u00df erhalten?\n\nHerr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":175,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Verlinden, gesetzliche Grundlage f\u00fcr die Verbrauchskennzeichnung beim Verkauf von Neuwagen ist die Pkw-Energieverbrauchskennzeichnungsverordnung, Pkw-EnVKV, die Angaben zum Kraftstoffverbrauch, zu CO2-Emissionen und zum Stromverbrauch macht. Die Informationen entstammen der Dokumentation zur Typgenehmigung der Fahrzeuge. Staatliche Reaktionen auf festgestellte Verst\u00f6\u00dfe gegen die Typgenehmigungsvorschriften ergeben sich aus der EG-Fahrzeuggenehmigungsverordnung, EG-FGV.\n\nDes Weiteren wird auf die Antwort der Bundesregierung zu den Fragen 19 und 23 der Kleinen Anfrage in Drucksache 18\/5656 verwiesen.\n\nDie Zielerreichung im Hinblick auf die Energiewendeziele wird durch den Monitoring-Prozess \u201eEnergie der Zukunft\u201c \u00fcberpr\u00fcft. In dem Monitoring-Bericht werden auch die wesentlichen Ma\u00dfnahmen aufgef\u00fchrt, die zu einer Reduzierung des Energieverbrauchs im Verkehr f\u00fchren sollen, um das Einsparziel zu erreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":176,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Verlinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":177,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Barthle, Ihre Antwort finde ich jetzt nicht sehr zufriedenstellend, zumal die Fragen 3 und 4 wirklich in ganz unterschiedliche Richtungen gehen. Aber gut, ich habe ja vier Fragen, um das zu kl\u00e4ren.\n\nIst Ihnen bewusst, dass Sie sich von Ihrem Ziel, n\u00e4mlich bis zum Jahr 2020 im Verkehrssektor 10 Prozent Energie einzusparen, gerade komplett entfernen, weil der Energieverbrauch im Verkehrsbereich zunimmt? Das hei\u00dft, die Entwicklung l\u00e4uft Ihrem eigenen Ziel diametral entgegen, vielleicht auch mit verursacht durch die falschen Angaben und durch die falschen Messergebnisse. Es wird ja mehr verbraucht als urspr\u00fcnglich gedacht.\n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie schon ein bisschen dar\u00fcber erz\u00e4hlen, was in dem Monitoring-Bericht stehen wird, den Sie in der n\u00e4chsten Woche im Kabinett verabschieden werden, was Sie jetzt konkret an Ma\u00dfnahmen ergreifen wollen, um Ihr Ziel, n\u00e4mlich 10 Prozent Energieeinsparung im Verkehrssektor, doch noch zu erreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":178,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Norbert Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":179,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Danke. - Frau Kollegin, zu dem Monitoring\u001eBericht kann ich im Voraus nichts sagen. Ich will zun\u00e4chst einmal feststellen, dass die Situation, wie Sie sie beschreiben, nicht ganz mit der Realit\u00e4t \u00fcbereinstimmt. Wenn wir uns die Situation bei den Stickoxiden angucken - -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":180,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht meine Frage! Es geht hier um Energieverbrauch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500399,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":182,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Moment! Jetzt hat der Herr Staatssekret\u00e4r das Wort. Sie haben die M\u00f6glichkeit, noch dreimal nachzufragen. Er beantwortet, wie er will.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":183,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Es geht um die Energieverbrauchswerte unserer Fahrzeuge. Sie werden mir sicherlich darin zustimmen, dass die Energieverbrauchswerte unserer Fahrzeuge kontinuierlich zur\u00fcckgegangen sind. Die Autoindustrie hat \u00fcber die vergangenen Jahre hinweg erreicht, dass die Verbrauchswerte deutlich niedriger wurden. Damit h\u00e4ngt auch zusammen, dass der Aussto\u00df von Schadstoffen deutlich zur\u00fcckging, obwohl die Anzahl der Fahrzeuge sich erheblich erh\u00f6ht hat. Wir hatten 1990 noch etwa 35 Millionen Fahrzeuge in Deutschland. Wir haben heute \u00fcber 51 Millionen Fahrzeuge. Trotz dieser h\u00f6heren Anzahl von Fahrzeugen ist die Schadstoffemission deutlich zur\u00fcckgegangen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":184,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Verlinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":185,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Das finde ich jetzt wirklich ein starkes St\u00fcck. Sie sagen uns: \u201eDie Energieverbrauchswerte gehen seit Jahren zur\u00fcck\u201c, und meinen damit das, was die Verbraucher, die Kunden im Autohaus an Informationen bekommen, das, was auf den Plaketten steht. Wir wissen aber seit mehreren Tagen, seit der Debatte in den letzten Wochen, dass das nicht stimmt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500404,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":187,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Insofern verstehe ich \u00fcberhaupt nicht, wieso Sie sagen: Wieso? Es ist doch alles super. Der Energieverbrauch geht zur\u00fcck. - Das Gegenteil ist der Fall. Die Verbraucher werden hier veralbert, und Sie sagen noch: Es ist doch alles in Ordnung. - Das m\u00fcssen Sie mir wirklich erkl\u00e4ren.\n\nSie sagen, dass der Energieverbrauch pro Fahrzeug kontinuierlich zur\u00fcckgeht. Ich habe gerade gesagt, dass das de facto nicht stimmt, wenn die Verbrauchsangaben nicht korrekt sind. Angesichts dessen erkl\u00e4ren Sie mir doch bitte zus\u00e4tzlich, was das f\u00fcr Ihr eigenes Ziel bedeutet. Sie wollen im Verkehrssektor absolut - nicht pro Pkw - 10 Prozent Energie einsparen. Das ist Ihr Ziel. Wie wollen Sie das erreichen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":188,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":189,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, mit einem B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen, indem wir es schaffen, die Dekarbonisierung des Autoverkehrs sukzessive weiter voranzutreiben, indem wir alternative Antriebstechniken voranbringen. Das reicht vom Einsatz von Gas oder Biogas \u00fcber die Elektrifizierung des Verkehrs bis dahin, dass wir versuchen, den Anteil an Dieselfahrzeugen auf dem Markt noch weiter zu erh\u00f6hen, weil Diesel verbrauchsg\u00fcnstiger ist, usw. usf.\n\nEs sind also eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen, die begleitet werden von den Anstrengungen der Automobilindustrie, der es gelungen ist, die gesetzten Grenzwerte f\u00fcr ihren Flottenverbrauch einzuhalten, also deutlich abzusenken, was die Verbrauchswerte und die Schadstoffemissionswerte anbelangt. Das alles zusammen - da sind wir zuversichtlich - wird dazu beitragen, dass wir dieses Einsparziel erreichen k\u00f6nnen.\n\nDer Verkehr hat einen Anteil am Energieverbrauch von etwa 20 Prozent. Wir sehen erhebliche Einsparpotenziale im Verkehrsbereich, die es erm\u00f6glichen, die Energieeinsparziele, die sich die Bundesregierung gesetzt hat, auch erreichen zu k\u00f6nnen. Aber dazu geh\u00f6rt, wie gesagt, ein ganzes B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen, das wir mit unserer nationalen Strategie auf den Weg gebracht haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":190,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Verlinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":191,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Instrumentenmix, also dass man verschiedene Ma\u00dfnahmen plant, ist ja immer super. Es ist auch unbestritten, dass wir dar\u00fcber seit Jahren diskutieren, auch als Gr\u00fcne. Ich verstehe aber nicht, wieso Sie sich hierhinstellen und sagen: Wir haben ein breites B\u00fcndel beschlossen. Wir machen doch ganz viel. - Die Zahlen und harten Fakten beweisen n\u00e4mlich das Gegenteil. Ihre Ma\u00dfnahmen scheinen also nicht zu wirken. Dann m\u00fcsste man sich doch einmal im Kabinett oder im Ministerium hinsetzen und sagen: Okay, wir sind nicht auf dem richtigen Pfad. Der Trend geht in die falsche Richtung. Die Ma\u00dfnahmen, die Instrumente, die wir auf den Weg gebracht haben, scheinen nicht auszureichen und nicht zu funktionieren. Wir m\u00fcssen umsteuern. - Da sehe ich bei Ihnen \u00fcberhaupt nichts, was Sie uns als Antwort auf die Frage, wie Sie Ihr eigenes Ziel bis 2020 doch noch erreichen wollen, anbieten k\u00f6nnen. Es sind schlie\u00dflich nur noch f\u00fcnf Jahre. Insofern m\u00fcssen Sie da jetzt einmal in die Puschen kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":192,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle, in die Puschen kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":193,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Wir haben bisher bewiesen, dass wir auf einem guten Weg sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500412,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":195,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Wir haben die Einsparziele schon gut zur H\u00e4lfte erreicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":196,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":197,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Im Verkehrsbereich?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":198,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"- Das ist so. Das k\u00f6nnen Sie anders sehen, aber es ist so. Wir werden die gesteckten Ziele mit den weiteren noch anstehenden Ma\u00dfnahmen auch erreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500417,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":200,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Wenn Sie andere Zahlen haben, k\u00f6nnen Sie mir diese gern zur Verf\u00fcgung stellen, und dann werden wir sehen, welche Zahlen stimmen. - Danke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":201,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Frau Verlinden, jetzt kommt aber die letzte Frage, weil in der vorherigen Frage zwei zusammengefasst waren. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":202,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Herr Barthle, es ist sehr \u00fcberraschend, dass Sie eben auf den Monitoring-Bericht der Bundesregierung hingewiesen haben, in dem Sie Ma\u00dfnahmen nennen und die Ziele evaluieren. Sie sagen uns, Sie sind auf dem richtigen Weg. Ich vermute, Sie haben den Monitoring-Bericht aus dem Jahr 2014 nicht gelesen. Dieser liegt mir hier gerade vor. Im Monitoring-Bericht von 2014 steht wortw\u00f6rtlich, dass Sie beim Endenergieverbrauch im Bereich Verkehr im Vergleich zu 2005 bisher 1 Prozent mehr Energie verbraucht haben und nicht weniger. Das hei\u00dft, Sie sind nicht auf dem richtigen Weg. Sie sind nicht auf dem Weg in Richtung Energieverbrauchssenkung, wie Sie das gerade behauptet haben. Sie sind weit entfernt von Ihrem Ziel, 10 Prozent einzusparen. Im Gegenteil: Der Verbrauch hat sich seit 2005 noch erh\u00f6ht. Insofern finde ich es sehr interessant, was Sie hier formulieren. Welche Zahlen Sie verwenden, wei\u00df ich nicht, aber Sie selbst haben gesagt, dass das Nachweisdokument der Monitoring-Bericht der Bundesregierung zur Energiewende ist, und genau den haben Sie gerade falsch zitiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":203,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":204,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Ich bitte Sie, Frau Kollegin Verlinden, einfach den n\u00e4chsten Monitoring-Bericht abzuwarten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500423,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":206,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Was die Erreichung der Ziele anbelangt, sprechen wir uns dann 2020 wieder.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":207,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Barthle. - Dann hatte sich der Kollege K\u00fchn gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":208,"sitzung":135,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ist es die richtige Strategie, in Sachen Klimaschutz immer weiter zu warten? Was ich aber eigentlich fragen wollte: Herr Barthle, Sie haben angesprochen, dass der Verbrauch bei den Fahrzeugen kontinuierlich zur\u00fcckgeht. Bevor es die CO2-Grenzwerte gab, betrug die j\u00e4hrliche Reduktion 1 Prozent, und seitdem es die CO2-Grenzwerte f\u00fcr Pkw gibt, waren es 4 Prozent. Nun m\u00fcssen wir aber leider feststellen, dass diese Reduktion offensichtlich in Teilen nur auf dem Papier stattgefunden hat. Sie sagten ja selber, dass mindestens 662 000 Fahrzeuge hinsichtlich ihrer CO2-Emission manipuliert worden sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":209,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Europaweit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":210,"sitzung":135,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Europaweit. - Das hei\u00dft, der Aussto\u00df ist definitiv h\u00f6her gewesen. Genaueres wissen wir aber noch nicht. Sie haben selber gesagt, die Untersuchungen sind noch nicht abgeschlossen. Bisher sprechen wir nur vom Hersteller VW. Es kann aber noch weitere Enth\u00fcllungen geben.\n\nM\u00fcsste man jetzt aus Ihrer Sicht nicht einmal \u00fcberpr\u00fcfen und evaluieren, ob das, was die Hersteller angegeben haben, also was sie an CO2-Reduktion erreicht haben und was wir mit Grenzwerten untersetzt haben, auch tats\u00e4chlich stimmt? M\u00fcsste man diesen Skandal nicht zum Anlass nehmen, die reale CO2-Reduktion neu zu ermitteln? Denn das hat nat\u00fcrlich Auswirkungen auf die Frage, ob wir unsere Klimaschutzziele erreichen oder nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":211,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":212,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, heute fr\u00fch im Ausschuss habe ich Ihnen bereits dargelegt, dass es sich in Deutschland nach aktuellen Mitteilungen des VW-Konzerns um 189 000 Fahrzeuge handelt. Wir von der Bundesregierung haben allerdings den Eindruck, dass der VW-Konzern selbst nicht genau sagen kann, um wie viele Fahrzeuge es sich handelt und wie gro\u00df die Abweichungen sind. Das alles muss man zun\u00e4chst einmal eruieren. Wenn wir die Faktenlage kennen, dann k\u00f6nnen wir \u00fcber Weiteres nachdenken; aber wir kennen sie noch nicht. Sie stellen Abweichungen in den Raum, Sie unterstellen Abweichungen, die Sie nicht kennen und die wir nicht kennen. Ich wei\u00df nicht, wie gro\u00df die Abweichungen sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":213,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":214,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte noch mal zum Thema Stickoxide, NOX, zur\u00fcckkommen. Sie haben eben die Kollegin H\u00f6hn belehrt. Ich hatte aber bei den Antworten zeitweise den Eindruck, dass Sie es selber nicht auseinanderhalten k\u00f6nnen. Deshalb sage ich, dass wir jetzt \u00fcber Stickoxide reden.\n\nSie haben uns eben erl\u00e4utert, VW habe von sich aus die Manipulationen \u00f6ffentlich gemacht. In der Antwort auf die n\u00e4chste Frage haben Sie dann gesagt, auf Druck der EPA, die Nachpr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt und Fragen gestellt habe, sei dann VW irgendwann damit rausgekommen. Sie haben sich also komplett widersprochen.\n\nDas ist ganz anders gelaufen. Wir alle haben von der EPA selbst geh\u00f6rt, dass ein Bericht des ICCT, der erhebliche Diskrepanzen im Bereich der Stickoxide nachweist, Anlass f\u00fcr die Ermittlungen, Nachfragen und Nachpr\u00fcfungen der EPA war. Dieser Bericht ist seit 2014 \u00f6ffentlich. Er ist auch Ihrem Haus bekannt, er ist dem Kraftfahrt-Bundesamt bekannt, er ist jedem bekannt, der sich daf\u00fcr interessiert.\n\nInsofern frage ich Sie: Warum hat die EPA in den USA nachgefragt, nicht aber das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr oder das Kraftfahrt-Bundesamt? Warum wurden nicht entsprechende Nachpr\u00fcfungen veranlasst? Hier bitte ich Sie um eine klare Erl\u00e4uterung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":215,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":216,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, ich kann Ihnen nochmals versichern: Informationen \u00fcber Manipulationen der NOX-Werte haben wir erst an diesem omin\u00f6sen Datum im September - ich m\u00fcsste nachgucken, wann das war - erhalten. Davor haben all unsere Erkenntnisse keine Hinweise ergeben, dass irgendwelche Werte manipuliert worden w\u00e4ren. Deshalb bestand keine Veranlassung, zu handeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":217,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Der Bericht des ICCT war Ihnen aber bekannt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":218,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"- Ich gehe davon aus, dass dieser Bericht dem Ministerium bekannt war.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":219,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann wussten Sie es ja!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":220,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Jetzt ist Herr Barthle dran. - Herr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":221,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Das war es schon.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":222,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Gut. - Dann die Kollegin H\u00f6hn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":223,"sitzung":135,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Barthle, es gibt ja nicht nur die Berichte aus den USA, wegen derer die EPA t\u00e4tig geworden ist. Die DUH hat hier in Deutschland schon in den vergangenen Jahren immer wieder ver\u00f6ffentlicht, dass zum Beispiel die Werte, die in der Realit\u00e4t auftreten, erheblich h\u00f6her sind als die in der Theorie. Ich betrachte jetzt die CO2-Emissionen - nicht dass Sie wieder sagen, ich redete \u00fcber Stickstoffemissionen. Bei der H\u00f6he der CO2-Emissionen tritt eine Spreizung, ein Unterschied zwischen Theorie und Praxis, von 40 Prozent auf. Da ist VW noch nicht mal der schlimmste Konzern; die Spreizung bei VW liegt unter dem Durchschnitt. Was wollen Sie eigentlich hinsichtlich der Autos der anderen Automobilkonzerne tun, bei denen der Unterschied zwischen den Werten aus Theorie und Praxis weit \u00fcber 40 Prozent liegt? Wollen Sie da jetzt auch entsprechende \u00dcberpr\u00fcfungen durchf\u00fchren? Wir m\u00fcssen ja davon ausgehen, dass da vielleicht auch nicht alles mit rechten Dingen zugeht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":224,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, ich wiederhole nochmals, dass wir auf europ\u00e4ischer Ebene mit Nachdruck daran arbeiten, dass wir bei \u00dcberpr\u00fcfungen und in den Genehmigungsverfahren Verbrauchswerte erhalten, die n\u00e4her am realen Verbrauch sind. Wir wollen das nicht nur auf europ\u00e4ischer Ebene erreichen, sondern auch mit der sogenannten WLTD - oder wie hei\u00dft sie?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":225,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"WLTP!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":226,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"- Richtig,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":227,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja unglaublich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":228,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"mit diesem weltweiten System einer -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":229,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen nicht mal die Begriffe sagen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":230,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":231,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Mit diesem weltweit einheitlichen System, das dann auch auf europ\u00e4ischer Ebene installiert werden soll. - Daran arbeiten wir intensiv; da sind wir diejenigen, die auf europ\u00e4ischer Ebene das Tempo vorgeben und beschleunigen. Insofern bin ich zuversichtlich, dass wir es schaffen k\u00f6nnen, dieses System im Jahr 2017, sp\u00e4testens im Jahr 2018 auf europ\u00e4ischer Ebene einzuf\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":232,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, Sie d\u00fcrfen eine weitere Frage stellen, weil zwei Fragestellungen zugrunde liegen. Danach darf noch Herr Gastel fragen, aber dann kommen wir zu den n\u00e4chsten Fragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":233,"sitzung":135,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r Barthle, ich war zehn Jahre Umweltministerin in Nordrhein-Westfalen. Es gibt dort eine Fern\u00fcberwachung der Schornsteine von Industrieanlagen. Die Ergebnisse gehen in der Realit\u00e4t sofort zur \u00dcberwachungsbeh\u00f6rde, sodass man genau wei\u00df, was in dem Moment aus dem Schornstein herauskommt. Das betrifft gro\u00dfe Industrieanlagen, an denen Tausende von Arbeitspl\u00e4tzen h\u00e4ngen. Was soll ich eigentlich den Betreibern dieser Industrieanlagen sagen, wenn sie jetzt erfahren, dass in der Automobilindustrie, bei den Autos, vollkommen anders reagiert wird, dass da Theorie und Praxis weit auseinanderklaffen und die Beh\u00f6rden in Deutschland da offensichtlich jahrelang die Augen verschlossen haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":234,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":235,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, das Typzulassungsverfahren ist ein europarechtliches Verfahren. Wir bewegen uns im europarechtlichen Zulassungsverfahren. Wenn wir \u00c4nderungen vornehmen wollen, m\u00fcssen sie auf europ\u00e4ischer Ebene vorgenommen werden, weil die Hersteller andernfalls auf andere europ\u00e4ische Zulassungsbeh\u00f6rden zur\u00fcckgreifen; deshalb machen nationale Alleing\u00e4nge keinen Sinn. Es braucht etwas Zeit, um dies auf europ\u00e4ischer Ebene hinzubekommen; aber wir arbeiten intensiv daran.\n\nDas eine hat mit dem anderen relativ wenig zu tun. Bez\u00fcglich der Schornsteine m\u00fcssen Sie sich an das Umweltministerium wenden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":236,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die letzte Frage zu den Fragen von Frau Verlinden: Kollege Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":237,"sitzung":135,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Barthle, ich habe an Sie folgende Frage: Auf eine Nachfrage meiner Kollegin Verlinden nach dem Einsparziel der Bundesregierung in Sachen CO2 haben Sie geantwortet, die Bundesregierung schn\u00fcre ein ganzes B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen, um dieses Ziel zu erreichen. Ein B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen kann erst dann entstehen, wenn es mehrere Ma\u00dfnahmen gibt. Ich kann aber keine Ma\u00dfnahmen erkennen, aus denen ein B\u00fcndel geschn\u00fcrt werden k\u00f6nnte.\n\nSie haben ferner gesagt, dass Sie die Dekarbonisierung voranbringen wollen. Tats\u00e4chlich sind Sie in Sachen Elektromobilit\u00e4t aber krachend gescheitert; denn Ihr Ziel, 1 Million Elektroautos auf die Stra\u00dfe zu bringen, haben Sie ganz offensichtlich eindeutig verfehlt. Sie sind weit hinter Ihrem Ziel zur\u00fcck. Ich glaube, Sie verfolgen es gar nicht mehr. Wie wollen Sie dieses Ziel der Dekarbonisierung erreichen, und wie soll dieses B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen, von dem Sie gesprochen haben, aussehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":238,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":239,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, das alles in extenso darzustellen, ist sicherlich nicht Aufgabe der Fragestunde; aber ich verweise auf die Nationale Plattform Elektromobilit\u00e4t, auf der verschiedene Ma\u00dfnahmen abgesprochen und initiiert werden, und auf die intensiven Anstrengungen, die wir unternehmen, um alternative Antriebstechnologien voranzubringen. Wir sind \u00fcberzeugt, dass es uns gelingen wird, dieses Ziel zu erreichen. Wir sind noch nicht in der Markthochlaufphase angekommen, aber die Markterprobung ist abgeschlossen. Warten Sie das Jahr 2020 einmal ab; wir werden sehen, wo wir dann stehen werden. Es gibt Bereiche, in denen wir sehr gut vorankommen. Denken Sie zum Beispiel an die Elektrifizierung des Radverkehrs: Hier haben wir die Erwartungen weit \u00fcbertroffen; bereits eine halbe Million Elektrofahrr\u00e4der sind auf dem Markt. Das hat man so nicht erwarten k\u00f6nnen. Warten Sie ab, was in den \u00fcbrigen Verkehrsbereichen noch geschieht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":240,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich rufe die Frage 5 der Kollegin Lisa Paus auf:\n\nInwieweit und bei wie vielen Fahrzeugen erwartet die Bundesregierung, dass Software\u00e4nderungen bzw. Anpassungen des Motors in der vom Kraftfahrt-Bundesamt angeordneten R\u00fcckrufaktion aufgrund zu niedrig ausgewiesener Stickoxidwerte in Fahrzeugen des Volkswagen-Konzerns eine Neuberechnung der CO2-Emissionen erforderlich machen?\n\nHerr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":241,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Paus, Aussagen zu m\u00f6glichen \u00c4nderungen der CO2-Emissionswerte bei den betroffenen Fahrzeugen k\u00f6nnen erst getroffen werden, wenn Volkswagen dem Kraftfahrt-Bundesamt vorschriftenkonforme Fahrzeuge f\u00fcr die Nachtr\u00e4ge zur Typengenehmigung vorgestellt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":242,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Paus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":243,"sitzung":135,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Ich hatte mich mit meiner Frage ausdr\u00fccklich auf die ersten bekanntgewordenen F\u00e4lle bezogen, also auf das Thema Diesel. Sie sind jetzt nicht nur in intensiven Pr\u00fcfungen, sondern auch in intensiven Gespr\u00e4chen mit VW. Deswegen w\u00fcrde ich gerne Folgendes wissen: Die R\u00fcckrufaktion ist anberaumt. Sie soll im Januar n\u00e4chsten Jahres starten. Wissen Sie etwas dar\u00fcber, welche ver\u00e4nderten Eigenschaften die Autos danach haben werden? Es sind ja zwei Varianten denkbar. Die eine Variante ist: Die Autos werden zwar richtig getestet, aber der Stickoxidaussto\u00df ist sehr hoch. Die andere Variante ist: Die Autos haben geringere Stickstoffausst\u00f6\u00dfe. Die Testverfahren haben ja gezeigt, dass das grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich ist. Inwieweit sind Sie mit VW in Gespr\u00e4chen dar\u00fcber? K\u00f6nnen Sie mir sagen, welche Eigenschaften die Autos haben werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":244,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":245,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Was wir wissen, ist, dass sich die R\u00fcckrufaktion zun\u00e4chst einmal auf die betroffenen Dieselaggregate bezieht. Es ist wohl so: Bei den 2-Liter-Aggregaten kann und muss die Software ver\u00e4ndert werden, und damit ist das Problem behoben. F\u00fcr die Fahrzeuge mit 1,6-Liter- und 1,2-Liter-Aggregaten sind andere Verfahren zur M\u00e4ngelbehebung notwendig. Was im Detail zu machen ist und wie das im Detail zu machen ist - da m\u00fcssen wohl auch mechanische Teile ausgetauscht werden -, das wissen wir noch nicht. Daran arbeitet VW noch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":246,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Paus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":247,"sitzung":135,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Ich stelle fest: Sie wissen nichts dar\u00fcber, und Sie setzen sich auch nicht daf\u00fcr ein, dass am Ende der Stickstoffaussto\u00df im Realbetrieb tats\u00e4chlich niedriger liegen wird.\n\nMeine zweite Frage ist aber eine andere. Nach allem, was ich gelesen habe, stelle ich fest: Es gibt einen Zusammenhang zwischen dem Stickstoffaussto\u00df und den CO2-Emissionen; auch damit wird ein Teil der Manipulation erkl\u00e4rt. Die Aussage der Techniker, mit denen ich gesprochen habe, ist, dass die leistungsf\u00e4higen Abgasfilter zulasten des Verbrauchs gehen. Ich gehe also davon aus: Wenn \u00c4nderungen beim Filtern von Stickoxiden vorgenommen werden, dann m\u00fcssten sich auch die CO2-Werte \u00e4ndern, gegebenenfalls steigen diese. Teilt die Bundesregierung die technische Auskunft, die ich gerade vorgetragen habe?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":248,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":249,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Ihre Bewertungen teile ich \u00fcberhaupt nicht. Ich stelle fest: Wir sind intensiv dabei, die Vorf\u00e4lle mit dem VW-Konzern aufzukl\u00e4ren und transparent zu machen. Der VW-Konzern hat uns gesagt: Der 21. Oktober ist der Stichtag f\u00fcr die 2,0-Liter-Aggregate. Darauf bezieht sich auch die Nachrufaktion, die vom KBA begleitet wird. Wir haben VW zudem aufgefordert, f\u00fcr die kleineren Motoren ebenfalls einen Zeitplan vorzulegen. Daran wird aber noch gearbeitet. Wir haben ein hohes Interesse daran, dass die Vorf\u00e4lle m\u00f6glichst schnell aufgekl\u00e4rt und die M\u00e4ngel behoben werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":250,"sitzung":135,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Meine Frage war keine wertende, sondern technischer Natur. Sie lautete: Sieht die Bundesregierung einen Zusammenhang zwischen dem Stickoxidaussto\u00df und dem CO2-Aussto\u00df?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":251,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Die Manipulation des Stickoxidaussto\u00dfes bei den betroffenen Motoren wurde durch einen Abschaltmechanismus erreicht, der in einem bestimmten Messzustand den entsprechenden Faktor korrigiert, sodass die Grenzwerte f\u00fcr Stickoxide eingehalten werden. Das hat aber nichts mit der Messung des CO2-Aussto\u00dfes zu tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":252,"sitzung":135,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch genauso wie die Klimaanlage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":253,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":254,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Die Beantwortung der letzten Frage hat deutlich gemacht, dass Sie kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Problem haben. Sie haben das Problem auch nicht richtig erkannt.\n\nIch m\u00f6chte an die Frage des Kollegen Gastel anschlie\u00dfen, der nach den Mitgliedern der Kommission gefragt hat. Ich frage Sie noch einmal ganz konkret: Wie hei\u00dfen die Mitglieder der Kommission, die seit Bekanntwerden des VW-Skandals die Vorg\u00e4nge untersuchen? Wenn Sie uns die Namen hier nicht nennen k\u00f6nnen oder wollen, dann bitte ich, zu erkl\u00e4ren, warum. Ich bitte um eine Erl\u00e4uterung. Nach sieben Wochen w\u00e4re es an der Zeit, der \u00d6ffentlichkeit zu sagen, wer genau untersucht. Ich rede gar nicht vom Untersuchungsauftrag oder vom Ziel; das verraten Sie uns sowieso nicht. Nennen Sie uns wenigstens die Namen der Mitglieder der Kommission und ihre Funktionsbezeichnung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":255,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":256,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Diese Information liegt mir nicht vor, Herr Krischer, deshalb kann ich Ihnen die Namen der Mitglieder auch nicht nennen. Wenn Sie die Regierung vorf\u00fchren wollen, dann fragen Sie am besten auch nach der Haarfarbe, dem Geburtstag und \u00c4hnlichem.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":257,"sitzung":135,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Peinlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":258,"sitzung":135,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Wie oft haben wir die Frage schon gestellt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":259,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer hat nicht nach der Haarfarbe gefragt, sondern nach den Namen. Dass Sie die Frage nicht beantworten k\u00f6nnen, weil Ihnen die Namen nicht vorliegen, haben Sie gesagt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":260,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"So ist das.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":261,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann stellt Frau H\u00f6hn jetzt noch eine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":262,"sitzung":135,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, dass Sie die Frage nach den Mitgliedern nicht beantworten k\u00f6nnen, spricht m\u00f6glicherweise gegen Ihre Kenntnis des Hauses.\n\nBundestagspr\u00e4sident Lammert hat eingefordert, dass Abgeordnete Transparenz bekommen, zum Beispiel in Bezug auf das Freihandelsabkommen. Daher frage ich Sie: Wieso verweigert das Ministerium, uns die Frage nach den Mitgliedern der Kommission zu beantworten? Wenn Sie diese Frage heute nicht beantworten k\u00f6nnen, dann erwarte ich, dass Sie sie schriftlich beantworten. Ansonsten widersprechen Sie dem, was der Bundestagspr\u00e4sident von der amerikanischen Regierung und von der Europ\u00e4ischen Kommission gefordert hat. Das ist eine absolute Frechheit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500481,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":264,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":265,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, das ist keine Frage, sondern eine Meinungs\u00e4u\u00dferung, die ich mit Abscheu und Emp\u00f6rung zur\u00fcckweise.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":266,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die Bitte war, dass Sie, wenn Sie die Namen kennen, diese dem Parlament zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nIch rufe Frage 6 des Kollegen Oliver Krischer auf:\n\nMit welchen Vertretern der US-Regierung bzw. nachgeordneter Beh\u00f6rden hat sich das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur im Rahmen der USA-Reise von Bundesverkehrsminister Alexander Dobrindt in der 44. Kalenderwoche 2015 getroffen (bitte unter Angabe der Teilnehmer und des Gespr\u00e4chsinhalts), und wann hat die Bundesregierung erstmalig von den weiteren Ermittlungen der US-Umweltbeh\u00f6rde EPA gegen weitere Dieselmotoren bei Volkswagen erfahren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":267,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, im Rahmen der USA-Reise von Herrn Bundesminister Dobrindt fanden folgende Gespr\u00e4chstermine statt: beim Department of Transportation mit Secretary Anthony Foxx und weiteren Gespr\u00e4chsteilnehmern, Gespr\u00e4chsinhalt waren NOX, Thematik VW und weitere verkehrsrelevante Themen; dann ein Gespr\u00e4ch mit EPA-Administratorin Gina McCarthy und weiteren Teilnehmern, Gespr\u00e4chsinhalt NOX und Thematik VW; dann mit dem Department of State, mit Under Secretary Catherine Novelli, Gespr\u00e4chsinhalt NOX, Thematik VW und weitere verkehrsrelevante Themen.\n\nDie Bundesregierung wurde \u00fcber die Botschaft in Washington erstmals am 2. November 2015 von den US-Beh\u00f6rden informiert, dass weitere Vorw\u00fcrfe gegen Volkswagen erhoben werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":268,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Barthle. - Herr Krischer, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":269,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Eine Bemerkung noch zum Thema \u201eNamen der Mitglieder der Kommission\u201c. Dass Sie die Namen hier jetzt nicht nennen k\u00f6nnen, halte ich f\u00fcr eine Impertinenz. Ich sage das sehr deutlich. Wir haben dreimal schriftlich bei Ihnen nachgefragt. Daraufhin haben Sie die Namen schriftlich nicht genannt. Wenn Sie das jetzt hier m\u00fcndlich wieder nicht k\u00f6nnen, kann ich nur daraus schlie\u00dfen: Sie wollen es nicht. Sie liefern keine Begr\u00fcndung daf\u00fcr, warum Sie sie nicht nennen. Das ist das Gegenteil von Transparenz gegen\u00fcber dem Parlament und der \u00d6ffentlichkeit. Das m\u00f6chte ich hier einfach nur einmal klarstellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500488,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":271,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Meine Nachfrage zum Besuch von Herrn Dobrindt in den USA. In der Tat hat es unmittelbar nach dem Besuch von Herrn Dobrindt weitere Vorw\u00fcrfe der EPA gegen\u00fcber weiteren Automobilunternehmen gegeben. Also, da ist nicht nur VW betroffen, sondern auch Porsche und andere. Es sind auch andere Motorentypen betroffen. Mich w\u00fcrde interessieren: Welche konkreten Schlussfolgerungen haben Sie aus diesen Vorw\u00fcrfen gezogen? Was konkret haben Sie veranlasst, um selber zu diesen Vorw\u00fcrfen Stellung nehmen zu k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":272,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":273,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, Sie haben zun\u00e4chst einmal recht. Da ging es um Motoren, die eingebaut sind in den VW Touareg, Modelljahr 2014, in den Porsche Cayenne, Modelljahr 2015, in die Audi-Modelle A6 quattro, A7 quattro, A8, A8 L und Q5. Die Untersuchungen wurden in Amerika auf diese Fahrzeuge ausgeweitet, weil eine falsche Dokumentation vorgelegt wurde. Dabei handelt es sich um eine mangelnde Dokumentation innerhalb des Zertifizierungsverfahrens. Wir haben das Kraftfahrt-Bundesamt angewiesen, die \u00dcberpr\u00fcfungen auch auf diese Fahrzeuge auszuweiten. Das geschieht derzeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":274,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":275,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr die Antwort. - Mich w\u00fcrde jetzt an dieser Stelle interessieren: Haben Sie bei Ihrem Besuch in den USA die EPA konkret nach weiteren Vorw\u00fcrfen, nach weiteren Motoren gefragt? Ist das zur Sprache gekommen? Hat die EPA einfach nicht darauf geantwortet? Oder war das gar kein Gegenstand der Gespr\u00e4che, sodass die Information Sie - so haben Sie es ja eben erl\u00e4utert - erst zwei Tage sp\u00e4ter \u00fcber die Botschaft erreicht hat? Es ist ja ein bisschen verwunderlich, wenn der deutsche Verkehrsminister mit Vertretern der Beh\u00f6rde spricht und das gar nicht erw\u00e4hnt wird und die Informationen nicht weitergegeben werden, dann aber zwei Tage sp\u00e4ter die Botschaft informiert wird. Deshalb meine Frage: Haben Sie konkret nach weiteren Vorw\u00fcrfen, nach weiteren Ermittlungen der EPA gefragt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":276,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Da ich bei dieser Reise nicht dabei war, kann ich auch nicht pers\u00f6nlich gefragt haben. Ich wiederhole, dass uns diese Informationen erstmals am 2. November erreicht haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":277,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zur Frage 7 des Abgeordneten Oliver Krischer:\n\nWoraus bestanden die Nachpr\u00fcfungen des Kraftfahrt-Bundesamts an \u201e\u00fcber tausend\u201c Fahrzeugen bzw. Fahrzeugtypen (siehe Plenarprotokoll vom 4. November 2015 und die Antwort des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs Norbert Barthle auf meine Frage), und welche konkreten Messungen von Abgaswerten (CO2, NOX und andere) fanden dabei statt?\n\nIch habe schon gesehen, dass es einige R\u00fcckfragen gibt. Aber es sind auch noch einige Fragen zu beantworten. Deswegen Oliver Krischer, und ich sehe schon, wer sich noch gemeldet hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":278,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, zur Frage 7: Im Zeitraum 2010 bis 2015 wurden fast 1 100 Nachpr\u00fcfungen zu den vom Kraftfahrt-Bundesamt erteilten Typengenehmigungen vorgenommen. Die Unternehmungen des Kraftfahrt-Bundesamtes finden im Rahmen der entsprechenden Rechtsvorschriften statt. Im \u00dcbrigen wird auf die Antwort der Bundesregierung zu den Fragen 20 und 21 der Kleinen Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Drucksache 18\/5656, verwiesen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":279,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":280,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr diese Antwort danke ich Ihnen leider nicht. Denn es ist genau dieselbe Antwort, die Sie uns schriftlich gegeben haben. Ich habe konkret gefragt. Aber Sie verweisen wieder auf eine Nichtantwort auf eine schriftliche Frage. Das ist Ihre Form von Transparenz.\n\nIch h\u00e4tte gerne gewusst, was bei den einzelnen Nachpr\u00fcfungen \u00fcberpr\u00fcft worden ist. Hat man da Stickoxide nachgemessen? Hat man da CO2 gemessen? Hat man da \u00fcberhaupt gemessen? Oder haben diese Nachpr\u00fcfungen darin bestanden, dass man sich irgendwelche Unterlagen angeguckt hat? Oder hat die Nachpr\u00fcfung nur darin bestanden, dass da irgendein Stempel draufgemacht worden ist? Ich bitte Sie um eine konkrete Erl\u00e4uterung: Hat es im Rahmen dieser Nachpr\u00fcfungen Messungen zu Stickoxiden und CO2 gegeben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":281,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":282,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Einen kleinen Augenblick; ich will korrekt antworten. - Das Kraftfahrt-Bundesamt, Herr Kollege Krischer, wurde ja von uns angewiesen, alle auf dem deutschen Markt befindlichen Dieselkraftfahrzeuge zu \u00fcberpr\u00fcfen. Das geschieht derzeit. Es sind, wenn ich es richtig im Kopf habe, mehr als 50 unterschiedliche Fahrzeugmodelle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500501,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":284,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Da werden selbstverst\u00e4ndlich die Abgaswerte nachgemessen. Ergebnisse liegen uns noch nicht vor. Es gibt lediglich Rohdaten. Das habe ich auch heute fr\u00fch im Ausschuss schon dargelegt; das k\u00f6nnen Sie gerne im Ausschussprotokoll nachlesen. Uns liegen, wie gesagt, bislang nur Rohdaten vor. Diese Rohdaten m\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcft und mit denen der Hersteller abgeglichen werden. Die Ergebnisse werden dann in den Abschlussbericht der Kommission, der sicherlich auch ver\u00f6ffentlicht wird, einflie\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":285,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":286,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herr Barthle, langsam fasse ich es nicht mehr. Ich habe nicht gefragt, welche Nachpr\u00fcfungen Sie nach Bekanntwerden des VW-Skandals durchgef\u00fchrt haben; das ist ein anderer Themenkomplex. Hier geht es um die Frage, was im Zeitraum vorher geschehen ist. Dazu haben Sie selber eben gesagt, es habe 1 500 Nachpr\u00fcfungen gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":287,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Nicht 1 500, sondern 1 100.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":288,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich stelle Ihnen noch einmal die Frage - dazu gibt es eine m\u00fcndliche Frage, die schriftlich gestellt worden ist, und mehrere schriftliche Fragen -: Was genau ist da untersucht worden? Das ist eigentlich eine ganz einfache Frage. Nun erl\u00e4utern Sie uns das doch einmal! Sind da Stickoxide und CO2 gemessen worden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":289,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":290,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Bei diesen Nachpr\u00fcfungen - insgesamt fast 1 100, nicht 1 500 - werden die Dinge nachgepr\u00fcft, die Teil der Typengenehmigungsverordnung sind. Sie richten sich immer nach der Typengenehmigungsverordnung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":291,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie gemessen? Ja oder nein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":292,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"- Wenn es sich um Verbrauchswerte oder um Abgaswerte handelt, dann geht das nur, indem man misst. Also wurde mit Sicherheit auch gemessen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":293,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":294,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Diese Frage habe ich \u00fcbrigens in der letzten Fragestunde schon einmal genauso beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":295,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":296,"sitzung":135,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Meine Nachfrage bezieht sich auf die Frage 6. Ich hoffe, dass ich sie noch stellen darf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":297,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann fallen andere weg. - Aber bitte, machen Sie!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":298,"sitzung":135,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben mir, Herr Staatssekret\u00e4r, in der letzten Woche auf meine Frage nach den Gespr\u00e4chen und der bilateralen beh\u00f6rdlichen Zusammenarbeit geantwortet - Zitat -:\n\nDer gute Informationsaustausch zwischen den deutschen und amerikanischen Beh\u00f6rden wird fortgesetzt.\n\nWenn dieser Informationsaustausch so gut ist, wundere ich mich \u00fcber Folgendes: Das ICCT ist ja im Herbst 2014 auf die Abweichung zwischen Labor- und Stra\u00dfenwerten gekommen, die es sich nicht erkl\u00e4ren konnte. Daraufhin hat die EPA angefangen, dem nachzugehen. Die Untersuchung, die die EPA daraufhin durchgef\u00fchrt hat, und die Gespr\u00e4che mit VW, die dann stattgefunden haben, sind aber nicht in guter beh\u00f6rdlicher Zusammenarbeit und gutem Informationsaustausch an die deutschen Beh\u00f6rden gegangen. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wie man von einem guten Informationsaustausch zwischen deutschen und amerikanischen Beh\u00f6rden sprechen kann, wenn die Information, dass die EPA den Ergebnissen der ICCT-Studie nachgeht, in Deutschland angeblich nicht bekannt geworden ist? Das verstehe ich nicht. Das ist f\u00fcr mich ein Widerspruch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":299,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Barthle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":300,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, ich kann gern wiederholen: Wir haben Erkenntnisse \u00fcber Manipulationen zu den Zeitpunkten bekommen, die ich hier schon mehrfach dargelegt habe, und nicht zuvor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":301,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 8 des Kollegen Gastel:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der Auffassung der Flughafen Berlin Brandenburg GmbH (FBB), dass der Flughafen Berlin Brandenburg (BER) kein internationales Drehkreuz sein wird (vergleiche Statement von Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Karsten M\u00fchlenfeld vom 4. November 2015), und mit welchen finanziellen Folgen f\u00fcr die Wirtschaftlichkeit des BER rechnet die Bundesregierung?\n\nHerr Barthle, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":302,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, die Bundesregierung erwartet, dass die operativ zust\u00e4ndige Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Flughafen Berlin Brandenburg GmbH den gesellschaftsrechtlich zust\u00e4ndigen Gremien der Flughafen Berlin Brandenburg GmbH den Sachverhalt einschlie\u00dflich der wirtschaftlichen Folgen erl\u00e4utern wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":303,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":304,"sitzung":135,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nat\u00fcrlich eine super Antwort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":305,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Danke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":306,"sitzung":135,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe mehrere Nachfragen. Deswegen muss ich mir jetzt gut \u00fcberlegen, welche zwei Nachfragen ich stelle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":307,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Eine Minute!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":308,"sitzung":135,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Genau. - Meine erste Frage ist: Steht nach Erkenntnis der Bundesregierung der Inbetriebnahmetermin Herbst 2017?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":309,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Nach Erkenntnis der Bundesregierung und nach Aussage von Herrn M\u00fchlenfeld steht dieser Termin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":310,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":311,"sitzung":135,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Meine zweite Nachfrage: Die Deutsche Bahn hat ihre Strecke zum BER und ihren Bahnhof unter dem BER schon vor einiger Zeit fertiggestellt. Logischerweise kann sie dort aber noch keinen Betrieb durchf\u00fchren. Trotzdem muss sie dort regelm\u00e4\u00dfig Z\u00fcge fahren lassen, damit die Metalle, die dort verbaut wurden, nicht rosten, wodurch Kosten entstehen.\n\nDie DB hat jetzt eine Klage gegen die Betreibergesellschaft des Flughafens eingereicht, weil der Bahnhof nicht in Betrieb gehen kann. Was ist dazu die Meinung der Bundesregierung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":312,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Die Meinung der Bundesregierung dazu ist, dass wir abwarten, wie dieses Gerichtsverfahren endet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":313,"sitzung":135,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung verklagt sich selber!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":314,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":315,"sitzung":135,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich komme da auch manchmal vorbei und sehe dann - vor allen Dingen abends - die Beleuchtung. Das sieht wie ein riesiges Schloss aus und ist faszinierend. Ich kann mir vorstellen, dass das viele Reisende, die dort ankommen, auch sehen.\n\nKann man dieses Geb\u00e4ude, das seit Jahren leer steht und wahrscheinlich noch ein paar weitere Jahre leer stehen wird, nicht f\u00fcr etwas N\u00fctzliches verwenden? Wir wissen, dass jeden Monat \u00fcber 30 Millionen Euro daf\u00fcr ausgegeben werden. Das ist unter anderem auch Bundesgeld. W\u00fcrden Sie bef\u00fcrworten, dass beispielsweise Fl\u00fcchtlinge jedenfalls in den Bereichen untergebracht werden, wo sie vor einem Einsturz des Daches und einem Herunterfallen der Heizung sicher sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":316,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Interessante Frage. - Herr Barthle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":317,"sitzung":135,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, dazu kann ich Ihnen keine Ausk\u00fcnfte geben; denn es liegt nicht im Ermessen der Bundesregierung, wie da verfahren wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":318,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Frage 9 der Kollegin Veronika Bellmann wird schriftlich beantwortet.\n\nWir sind damit am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. - Herr Barthle, ich danke Ihnen f\u00fcr die Antworten. Sie sind nach diesen wenigen Fragen jetzt fertig.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter zur Verf\u00fcgung. - Herzlich willkommen.\n\nDie Frage 10 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn und die Fragen 11 und 12 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 13 des Kollegen Peter Meiwald auf:\n\nWerden die Eintr\u00e4ge von Mikroplastik in die Umwelt nach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung durch die Einf\u00fchrung des Wertstoffgesetzes verringert, wie von den Regierungsfraktionen in der Beratung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen \u201eFreisetzung von Mikroplastik beenden\u201c behauptet (vergleiche Bundestagsdrucksachen 18\/3734 und 18\/4151), und, wenn ja, durch welche konkreten Regelungen des vorliegenden Arbeitsentwurfes f\u00fcr ein Wertstoffgesetz wird ein signifikanter R\u00fcckgang der Mikroplastikeintr\u00e4ge in die Umwelt aus Sicht der Regierung erwartet?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":319,"sitzung":135,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Meiwald, ich antworte Ihnen wie folgt: Wesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine Verminderung des Eintrags von sogenanntem sekund\u00e4ren Mikroplastik aus zerkleinerten bzw. fragmentierten Kunststoffprodukten in die Umwelt - und insbesondere in Gew\u00e4sser - ist eine geordnete Abfallentsorgung.\n\nIn Deutschland haben wir das bereits erreicht. Durch die fl\u00e4chendeckende Erfassung von Abf\u00e4llen, hohe Verwertungsquoten und Anreize zur Abfallvermeidung ist ein Eintrag von Kunststoffabf\u00e4llen in die Gew\u00e4sser weitgehend ausgeschlossen. Der bestehende abfallrechtliche Rahmen wird auch in dieser Legislaturperiode weiterentwickelt, unter anderem mit dem geplanten Wertstoffgesetz. Er soll dazu f\u00fchren, dass in Produktverantwortung der Hersteller und Vertreiber im Bereich der sogenannten Post-Consumer-Siedlungsabf\u00e4lle noch mehr Kunststoffabf\u00e4lle gesammelt und aufgrund deutlich gesteigerter Recyclinganforderungen einer hochwertigen wertstofflichen Verwertung zugef\u00fchrt werden.\n\nWeiter gehende spezielle Regelungen, die zu einem in der Frage angesprochenen signifikanten \u201eR\u00fcckgang der Mikroplastikeintr\u00e4ge in die Umwelt\u201c f\u00fchren w\u00fcrden, sind im Arbeitsentwurf f\u00fcr ein Wertstoffgesetz nicht vorgesehen und in diesem Kontext auch nicht erforderlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":320,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Meiwald, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":321,"sitzung":135,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Sie sagen, dass Sie es nicht \u00fcber das Wertstoffgesetz regeln wollen - das habe ich mir ja schon fast gedacht, aber der Kollege aus der Koalition sprach in der ersten Debatte \u00fcber unseren Antrag davon, es dort zu regeln -, daher frage ich Sie: Welche Ziele zur Verringerung der Eintr\u00e4ge von Mikroplastik in die Umwelt hat die Regierung denn sonst wo formuliert, und mit welchen Programmen soll eine Reduzierung in K\u00fcrze erreicht werden, insbesondere nachdem die UBA-Untersuchung dargestellt hat, dass zum Beispiel aus Reifenabrieb ein signifikanter Teil von Mikroplastik in die Umwelt kommt? \u00dcber welche gesetzlichen Vorhaben soll das geregelt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":322,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":323,"sitzung":135,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"In der Plenardebatte ging es vor allem um Plastikt\u00fcten. In der Zwischenzeit sind wir durch die Diskussionen im politischen Umfeld und in der Gesellschaft erheblich weitergekommen, und zwar dahin gehend, dass ein freiwilliges Entgelt verlangt werden soll. Ich denke, das war das Hauptproblem. Damals hie\u00df es ja: Wenn das Ziel auf freiwilligem Wege nicht erreicht werden kann, dann k\u00f6nnte man es im Wertstoffgesetz entsprechend verankern. Aber es deutet ja alles darauf hin, dass eine freiwillige L\u00f6sung m\u00f6glich ist, mit der ein Entgelt f\u00fcr Plastikt\u00fcten vom Verbraucher verlangt wird.\n\nZum Reifenabrieb und damit Eintrag von sekund\u00e4rem Mikroplastik: Es ist nat\u00fcrlich schwierig, das im Wertstoffgesetz zu verankern, weil der Abrieb w\u00e4hrend des Betriebs passiert. Insofern er\u00fcbrigt sich das.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":324,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Meiwald zu einer weiteren R\u00fcckfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":325,"sitzung":135,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Dass sich das nicht \u00fcber das Wertstoffgesetz regeln l\u00e4sst, ist relativ offensichtlich. Aber meine Frage lautete: Welche weiter gehenden gesetzlichen Vorstellungen haben Sie, dieses Problem in den Griff zu bekommen?\n\nDaneben stellt sich nat\u00fcrlich die Frage des prim\u00e4ren Mikroplastiks aus Kosmetika. Dazu gibt es ja bis jetzt noch keine freiwillig verbindliche Regelung. Das BMUB hat am 26. Juli getwittert: \u201eUnsichtbar und gef\u00e4hrlich f\u00fcr Tier & Umwelt: Mikroplastik in Kosmetik.\u201c Deshalb meine Frage: Welche Ma\u00dfnahmen sind da jetzt geplant?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":326,"sitzung":135,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Meiwald, wir hatten einen sogenannten Kosmetikdialog. Die Industrievertreter haben uns glaubhaft versichert, einen Komplettausstieg aus der Verwendung von Mikroplastikteilchen anzustreben.\n\nZu Ihrer Frage, welche Ma\u00dfnahmen wir bez\u00fcglich des Reifenabriebs vorhaben: Da sind mir bisher keine bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":327,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Die Fragen 14 und 15 des Abgeordneten Kai Gehring werden schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung.\n\nIch rufe die Frage 16 des Abgeordneten Uwe Kekeritz auf:\n\nMit welcher Begr\u00fcndung unterst\u00fctzt die Bundesregierung den derzeit diskutierten Vorschlag im Rahmen des Valletta-Gipfels, dass Gelder der Entwicklungszusammenarbeit an die Bereitschaft der Partnerl\u00e4nder zur R\u00fcck\u00fcbernahme und R\u00fcckf\u00fchrung von Fl\u00fcchtlingen gekoppelt werden (\u201eMore for more\u201c-Ansatz; www.bundesregierung.de\/Content\/DE\/Artikel\/2015\/11\/2015-11-03-gipfel-valetta.html), und wie rechtfertigt sie in diesem Zusammenhang die Kooperation unter anderem mit autorit\u00e4ren Regimen wie etwa Eritrea?\n\nHerzlich willkommen, Hans-Joachim Fuchtel, zur Beantwortung der Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":328,"sitzung":135,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Diese Frage gibt Anlass zu einer wichtigen Klarstellung, Herr Kollege. Der \u201eMore for more\u201c-Ansatz ist im Zusammenhang mit dem Valetta-Gipfel auf gar keinen Fall als Konditionierung von Entwicklungszusammenarbeit zu verstehen.\n\nZu Eritrea: Eine Zusammenarbeit mit Eritrea besteht derzeit nicht. Gleichwohl ist Eritrea ein Land, aus dem zurzeit der gr\u00f6\u00dfte Teil afrikanischer Fl\u00fcchtlinge stammt. Daher m\u00fcssen Dialogstrukturen aufgebaut werden. Das wird bei dieser Konferenz auch geschehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":329,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Kollege Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":330,"sitzung":135,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n f\u00fcr die Antwort.-  Der \u201eMore for more\u201c-Ansatz ist also Ihrer Angabe nach nicht im Zusammenhang mit Entwicklungspolitik zu verstehen. Dann verstehe ich aber den Begriff \u201eMore for more\u201c nicht. Die Aussage von Thomas de Maizi\u00e8re - er scheint ja jetzt die Politik dieser Regierung zu bestimmen; er wurde darin ja auch von Herrn Sch\u00e4uble unterst\u00fctzt - ist ganz klar: Wenn L\u00e4nder zum Beispiel aus Afrika bereit sind, mehr Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcckzunehmen, die von uns zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, dann wird diese Regierung auch mehr Entwicklungsgelder bereitstellen. Das verstehe ich jetzt also nicht.\n\nZur Aussage zu Eritrea, es gehe um den Treuhandfonds: Es gibt ein Papier der EU-Kommission, wonach Eritrea und Sudan in Zukunft die Partner sein werden. Insofern verstehe ich nicht Ihre Aussage, dass Sie mit diesen L\u00e4ndern nicht verhandeln. Ich muss Ihnen ja wohl nicht erkl\u00e4ren, dass sowohl im Sudan als auch in Eritrea Diktatoren an der Regierung sind, die Ursache f\u00fcr die Fluchtbewegungen sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":331,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Fuchtel, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":332,"sitzung":135,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Der Prozess von Valletta ist sehr breit angelegt. Er hat nat\u00fcrlich auch alles, was die Fluchtbewegungen betrifft, zum Inhalt. Nat\u00fcrlich ist es das Ziel, diese Bewegungen einzud\u00e4mmen. Man m\u00f6chte vor allem, dass Afrika k\u00fcnftig einen aktiven Part \u00fcbernimmt und vor allem die Problematiken, die sich in diesem Zusammenhang auftun, als gemeinsame Anliegen sieht und damit k\u00fcnftig konzeptionell eine bessere Zusammenarbeit m\u00f6glich ist.\n\nWir werden das nicht nur durch den gerade genannten Fonds unter Beweis stellen, sondern wir werden auch viele weitere Ma\u00dfnahmen treffen, die sich dort einf\u00fcgen und die die Aussage, die ich gerade gemacht habe, unterstreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":333,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":334,"sitzung":135,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Eine zweite Frage. Die Bundesregierung \u00e4u\u00dfert sich immer \u00f6ffentlich, dass sie jetzt Fluchtursachen ganz massiv bek\u00e4mpfen will. Eine Fluchtursache ist nat\u00fcrlich der Krieg. Ich wei\u00df nicht, ob Sie da aktiv werden k\u00f6nnen, vermutlich nicht. Aber es w\u00e4re f\u00fcr uns hochinteressant, von Ihnen die Fluchtursachen ganz klar definiert zu bekommen. Bisher wird immer nur von Fluchtursachen gesprochen, ohne diese zu benennen.\n\nEine Antwort, die Sie darauf geben, ist: Sie wollen die Mittel f\u00fcr Ausbildungsprogramme verstetigen und erh\u00f6hen. Daf\u00fcr bin ich voll und ganz. Aber wir m\u00fcssen auch der Tatsache ins Auge schauen, dass Ausbildungsprogramme im Rahmen der Entwicklungshilfe seit 50 Jahren durchgef\u00fchrt werden und diese offensichtlich doch nicht dazu gef\u00fchrt haben, Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen. Was macht Sie so optimistisch, zu glauben, dass jetzt ein bisschen mehr Ausbildungsprogramme tats\u00e4chlich ein wesentlicher Beitrag zur Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":335,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":336,"sitzung":135,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie sind mit diesen Fragen sehr vertraut. Aus diesem Grund brauche ich Ihnen nicht zu erl\u00e4utern, dass Fluchtursachen sehr vielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde haben. Das f\u00e4ngt bei Hunger an und geht \u00fcber ein ver\u00e4ndertes Klima bis hin zu vielen anderen Bereichen. Wenn es bis jetzt noch nicht gelungen ist, dagegen gen\u00fcgend Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, dann ist es h\u00f6chste Zeit - das sollte auch in Ihrem Interesse sein -, dass das geschieht. Genau dazu wird jetzt in Valletta ein ernsthafter Anlauf genommen. Geben Sie bitte diesem Bem\u00fchen partei\u00fcbergreifend eine Chance.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":337,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren W\u00fcnsche nach Zusatzfragen. Dann kommen wir zum Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. - Entschuldigung, es war keine b\u00f6se Absicht, Sie zu \u00fcbersehen. - Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin Pfeiffer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":338,"sitzung":135,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":"1711","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Es tut weh, wenn man \u00fcbersehen wird. Aber ich habe es ja noch gerade geschafft.\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, nat\u00fcrlich geht es immer darum: Wie werden Gelder zur Verf\u00fcgung gestellt? Werden mehr Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt? Nat\u00fcrlich ist die Sonderinitiative \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen - Fl\u00fcchtlinge reintegrieren\u201c eine der haushalterisch und monet\u00e4r wichtigsten Ma\u00dfnahmen, die wir haben. Deshalb stellt sich f\u00fcr mich die Frage: Ist es nicht richtig und wichtig, genau in diesem Zusammenhang auch das Thema Bildung und Ausbildung zu f\u00f6rdern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500557,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] im Gespr\u00e4ch mit Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] und Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":340,"sitzung":135,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":"1711","speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Kekeritz sollte zuh\u00f6ren. Das war eine ganz wichtige Frage, aber das interessiert ihn dann doch nicht. - Wenn wir Fluchtursachen bek\u00e4mpfen wollen, geht es auch darum, wie wir die L\u00e4nder weiter wirtschaftlich unterst\u00fctzen und zum Erfolg f\u00fchren k\u00f6nnen. Genau das ist der richtige Ansatzpunkt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":341,"sitzung":135,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte das noch einmal unterstreichen. Beispielsweise gibt es heute von VENRO eine Pressemitteilung, in der darauf hingewiesen wird, dass es eine langfristige Aufgabe ist. Deswegen habe ich hier so deutlich aufgef\u00fchrt, dass es neben diesen Fragestellungen, die die Fluchtbewegungen ganz konkret betreffen, bei denen es auch darum geht: \u201eWas kann man tun, um die Schleuserprobleme besser in den Griff zu bekommen?\u201c, genauso um langfristige Fragestellungen geht.\n\nBislang gab es in 18 L\u00e4ndern Afrikas Ma\u00dfnahmen der beruflichen Bildung.\n\nHieraus muss man jetzt die Lehren ziehen, nach dem Motto \u201elesson learnt\u201c, darauf aufbauen und mit neuen Impulsen und Akzenten Hoffnung geben. Denn eines der wichtigsten Dinge ist, dass die Menschen die Hoffnung haben, dass sie vor Ort eine Chance bekommen. Dazu geh\u00f6rt im \u00dcbrigen auch, dass wir uns, was bisher wenig getan wurde, viel st\u00e4rker mit Ausbildungsm\u00f6glichkeiten und entsprechenden Angeboten f\u00fcr R\u00fcckkehrer befassen. Genau das geh\u00f6rt auch zur gesamten Strategie, die die Bundesregierung verfolgt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":342,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es gibt jetzt keine weiteren Fragen mehr.\n\nNoch einmal zur Erkl\u00e4rung, Frau Kollegin Pfeiffer: Nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung darf der Fragesteller oder die Fragestellerin zwei Zusatzfragen stellen, jeder andere Abgeordnete eine Frage.\n\nDamit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. Ich bedanke mich beim Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Fuchtel f\u00fcr die geduldige Beantwortung der Fragen.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes auf.\n\nDie Frage 17 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie auf. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 18 des Abgeordneten Uwe Kekeritz auf:\n\nWas versteht die Bundesregierung unter Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, wenn sie im Rahmen der Ratsarbeitsgruppe \u201eHandelsfragen\u201c in Bezug auf verbindliche Regelungen in den Lieferketten sogenannter Konfliktmineralien angibt, diese f\u00fcr geeignet zu halten, \u201ewenn sie verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\u201c sind, und wie setzt sich die Bundesregierung f\u00fcr verbindliche soziale, \u00f6kologische und menschenrechtliche Standards im sogenannten Downstream-Bereich der Lieferkette - also von der Schmelze zum Produkt - ein ?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":343,"sitzung":135,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Ich beantworte die Frage von Herrn Kekeritz wie folgt: Die Bundesregierung hat noch keine Entscheidung f\u00fcr ein konkretes Modell getroffen, insbesondere dazu, wie weit die Verbindlichkeit reichen sollte. Sie hat auch noch keine Festlegung in Bezug auf die Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit getroffen, um flexibel auf Vorschl\u00e4ge im Rahmen des Trilogs mit dem Europ\u00e4ischen Parlament und der Kommission zu reagieren.\n\nDie Achtung der Menschenrechte sowie hoher \u00f6kologischer und sozialer Standards durch deutsche Unternehmen ist aus Sicht der Bundesregierung ein wichtiges Anliegen. Gem\u00e4\u00df dem Auftrag aus dem Koalitionsvertrag entwickelt die Bundesregierung daher derzeit einen nationalen Aktionsplan zur Umsetzung der VN-Leitprinzipien f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte. Die \u00fcberwiegende Mehrheit der deutschen Unternehmen erweist sich nach einer BDI-Studie bereits jetzt in ihren Auslandsinvestments bei der Einhaltung von sozialen Standards als vorbildlich und setzt international Ma\u00dfst\u00e4be.\n\nEs gibt eine Reihe von Empfehlungen f\u00fcr verantwortungsvolles unternehmerisches Handeln in einem globalen Kontext wie die \u201eOECD-Leits\u00e4tze f\u00fcr multinationale Unternehmen\u201c und den \u201eUN Global Compact\u201c. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt die Unternehmen bei der Umsetzung ihrer Sorgfaltspflichten. Im Bereich der sogenannten Konfliktmineralien informiert die Bundesanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe bereits heute Unternehmen auf Anfrage sowie auf Veranstaltungen von Unternehmensverb\u00e4nden zu den internationalen Anforderungen und Initiativen zur Sorgfaltspflicht in Lieferketten mineralischer Rohstoffe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":344,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":345,"sitzung":135,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Herr Beckmeyer, die Antwort verwirrt mich jetzt etwas.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":346,"sitzung":135,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Das liegt an Ihnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":347,"sitzung":135,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Das kann schon sein, aber es liegt vielleicht auch an Ihrer Antwort. - Mir liegt ein Drahtbericht der EU-Kommission vor, in dem klar steht, dass das Wirtschaftsministerium f\u00fcr verbindliche Standards im Bereich von Konfliktmineralien eintritt - nun kommt das Wort \u201everh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\u201c -, wenn diese verbindlichen Standards verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind.\n\nSie sagen jetzt: Es gibt keinerlei Festlegungen der Bundesregierung. - Das ist f\u00fcr mich sehr verwirrend. Wie soll ich Ihnen Fragen stellen, wenn Sie einerseits sagen, Sie h\u00e4tten sich gar nicht festgelegt, aber andererseits ein Drahtbericht der EU-Kommission vorliegt, in dem es hei\u00dft, dass sich das Wirtschaftsministerium f\u00fcr Standards ausgesprochen hat?\n\nWie mache ich jetzt weiter? Ich stelle Ihnen erst einmal die Frage: Was w\u00fcrden Sie, sofern es zutrifft, dass die Verbindlichkeit der Regeln festgelegt wird, unter \u201eVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\u201c verstehen? Ist damit die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gegen\u00fcber den europ\u00e4ischen Industriellen gemeint, oder ist es die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gegen\u00fcber jenen Menschen zum Beispiel im Kongo-Becken, die unter lebensgef\u00e4hrlichen, sozial und \u00f6kologisch nicht akzeptablen Bedingungen in Bergwerken arbeiten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":348,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":349,"sitzung":135,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz, wenn Sie aufmerksam zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie festgestellt, dass ich bei meiner Antwort gesagt habe, dass es uns um Flexibilit\u00e4t geht, vor allen Dingen wenn wir im Rahmen des Trilogs auf Vorschl\u00e4ge antworten und uns einbringen. Wie Sie wissen, gibt es einen Beschluss des Europ\u00e4ischen Parlaments. Sie kennen sicherlich auch das Verhalten der einzelnen Mitgliedstaaten. Wenn Ihnen ein Drahtbericht vorliegt, dann kennen Sie wahrscheinlich auch andere Drahtberichte, aus denen hervorgeht, wie sich die einzelnen Mitgliedstaaten in Europa zurzeit aufgestellt haben. Die Bundesregierung und die schwedische Regierung k\u00f6nnten sich f\u00fcr Verbindlichkeiten aussprechen. Aber ein Gro\u00dfteil der anderen Mitgliedstaaten kann das eben nicht. Aus diesen verschiedenen Positionen muss letztendlich etwas Verbindliches gebildet werden; daran arbeiten wir zurzeit. Der Prozess ist noch nicht zu Ende.\n\nSie haben mich gefragt, was in diesem Fall verbindlich und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":350,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Die Redezeit ist jetzt verbindlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":351,"sitzung":135,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Der eine oder andere Jurist sagt dazu: geeignet, erforderlich, angemessen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":352,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz, Sie d\u00fcrfen nur noch ganz schnell eine weitere Zusatzfrage stellen; denn wir haben die Zeit f\u00fcr die Fragestunde bereits \u00fcberschritten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":353,"sitzung":135,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ganz schnell eine letzte Frage. - Es gibt eine Initiative auf EU-Ebene. Plant die Bundesregierung, die nationalen Transparenzrichtlinien zu versch\u00e4rfen, um mehr Informationen \u00fcber die Aktivit\u00e4ten unserer Industrie in Bezug auf die Lieferketten zu erhalten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":354,"sitzung":135,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":"1870","speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz, wir sind sogar einen Schritt weiter. Wir haben gerade den Prozess der Bewerbung bei EITI abgeschlossen. Wir haben unseren Antrag in Vorbereitung und wollen ihn zum Jahresende in Oslo abgeben, sodass wir dann Vollmitglied in der Extractive Industries Transparency Initiative sind. Wir sind aktuell dabei, uns einzubringen, und wollen auf diesem Weg Korruption im Rohstoffsektor verhindern; das ist unsere Position und Politik. Daran arbeiten wir ganz gezielt und entschlossen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":355,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit sind wir am Ende der Fragestunde angelangt. Alle weiteren Fragen, die heute nicht beantwortet werden k\u00f6nnen, werden gem\u00e4\u00df unserer Gesch\u00e4ftsordnung schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung (1. Ausschuss) zu dem Antrag der Fraktionen CDU\/CSU, SPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nEinsetzung des 3. Untersuchungsausschusses\n\nDrucksachen 18\/6330, 18\/6601\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch darf an dieser Stelle noch einmal darauf hinweisen, dass wir im Laufe des sp\u00e4teren Nachmittags die Feierlichkeiten anl\u00e4sslich des 60. Jahrestages der Bundeswehr haben. Deshalb darf ich alle Kolleginnen und Kollegen eindringlich bitten, sich an die vereinbarte Redezeit zu halten. Ansonsten kommen wir noch mehr ins Hintertreffen. Wir sind schon jetzt im Hintertreffen beim Zeitplan.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Clemens Binninger, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500574,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14596,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":357,"sitzung":135,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! M\u00f6glicherweise haben wir gedacht, als wir vor etwa drei Jahren den 1. Untersuchungsausschuss eingesetzt haben, dass es nicht noch einmal notwendig sein wird, dieses Thema im Rahmen eines weiteren parlamentarischen Untersuchungsausschusses zu beleuchten. Nun sind wir heute zusammengekommen, um genau das zu beschlie\u00dfen. Bevor ich begr\u00fcnden will, warum ich der festen \u00dcberzeugung bin, dass das notwendig und richtig ist, will ich noch einmal an die Arbeit des 1. Untersuchungsausschusses erinnern.\n\nEs war eine Verbrechensserie, die alle in diesem Land ersch\u00fcttert hat. Wir haben uns gefragt: Wie konnte es sein, dass ein Terrortrio und sein rechtsextremes Umfeld hier so lange agiert haben, ohne dass man es bemerkt und als solches erkannt hat?\n\nEin Pr\u00e4sident einer Sicherheitsbeh\u00f6rde hat damals gesagt: Das war eine Niederlage f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden. - Ich gehe ein St\u00fcck weiter - ich bin in den Debatten immer ein St\u00fcck weiter gegangen -: Dass hier die Morde geschehen konnten, dass man sie nicht als solche erkannt hat, dass Opfer durch die Art der Ermittlungen noch einmal zu Opfern gemacht wurden, dass man die Gefahr des rechten gewaltbereiten Extremismus untersch\u00e4tzt hat, sie auch nicht sehen wollte, war eine Niederlage f\u00fcr unsere gesamte Gesellschaft und darf sich nicht wiederholen.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500576,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":359,"sitzung":135,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Befund war uns auch sehr schnell klar, dass dieses Thema keine Parteipolitik vertr\u00e4gt. Das ist nicht ganz einfach, weil wir wissen - so seri\u00f6s muss man miteinander umgehen -, dass wir zu der Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden, zu manchen Instrumenten - Stichwort: V-Leute - oder zum Umgang mit und zu der Bewertung von Nachrichtendiensten nat\u00fcrlich unterschiedliche politische Meinungen haben. Die gehen auch nicht dadurch weg, dass man in einem Untersuchungsausschuss zusammenarbeitet.\n\nAber die Leistung des ersten Ausschusses war - so viel Selbstlob sei gestattet -, dass wir diese politischen Unterschiede beiseitegelassen und gesagt haben: Wir konzentrieren uns auf die Aufkl\u00e4rung. Wir konzentrieren uns darauf: Warum ist es nicht gelungen, das Trio nach dem Untertauchen zu finden? Warum ist es nicht gelungen, dass der Verfassungsschutz besser mit der Polizei zusammengearbeitet hat? Warum hat man das V-Leute-Instrument so eingesetzt, wie man es eingesetzt hat? Ich habe damals gesagt: Aufwand und Risiko, das man mit diesen Leuten eingeht - sie bleiben ja Neonazis, auch wenn sie dem Staat Informationen liefern -, standen in keinem Verh\u00e4ltnis zum Erkenntnisgewinn.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500578,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":361,"sitzung":135,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Das waren unsere Schwerpunkte. Daran haben wir uns orientiert.\n\nEs waren viele Bundesl\u00e4nder betroffen. Es waren alle Parteien irgendwann einmal in einer Regierung vertreten. Deshalb konnte auch keiner sagen: Jemand ist schuld. - Wir haben am Ende 47 Empfehlungen ausgesprochen, von denen wir einen Teil bereits umgesetzt haben, wobei die anderen immer wieder von uns allen gemeinsam \u00fcberpr\u00fcft werden. Jetzt stellt sich die Frage: Ihr habt untersucht, ihr habt 47 Empfehlungen ausgesprochen, warum noch einmal ein Ausschuss?\n\nDazu will ich die Geschichte dieser Legislatur erz\u00e4hlen, n\u00e4mlich dass wir eine Berichterstatterrunde gebildet haben, die dieses Thema weiterhin verfolgt hat: Frau Mihalic, Frau H\u00f6gl, Frau Pau und ich. Wir haben nat\u00fcrlich auch w\u00e4hrend der letzten Jahre Fragen gehabt. Eine der Kernfragen war: Kann es wirklich sein, dass der NSU nur ein Trio war, oder sind nicht Zweifel angebracht? Wir haben Fragen, die aufgetreten sind, immer wieder im Innenausschuss gestellt. Es ist uns aber auch von der einen oder anderen \u00f6ffentlichen Stelle bedeutet worden: Jede Frage, die euch interessiert, werden wir nicht beantworten, da ihr kein Untersuchungsausschuss seid.\n\nAlso, es war klar, dass wir mit den bisherigen Instrumenten an eine nat\u00fcrliche Grenze kommen. Auch deshalb haben wir gesagt: Wenn wir dem tiefer auf den Grund gehen wollen, dann brauchen wir einen Untersuchungsausschuss. Wir sind es, glaube ich, auch unver\u00e4ndert - das war unser Versprechen an die Familien der Opfer - den Familien der Opfer, den ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern, die betroffen waren, aber auch allen anderen schuldig, dass wir alles tun, um mehr Licht ins Dunkel zu bringen. Das ist auch unsere Aufgabe, Aufgabe der Sicherheitsbeh\u00f6rden nat\u00fcrlich auch.\n\nWir sind keine Ersatzermittler, aber nat\u00fcrlich werden wir uns mit der Arbeit von Ermittlungsbeh\u00f6rden noch einmal auseinandersetzen m\u00fcssen, auch mit der Arbeit der Dienste. Auch die Frage, ob es wirklich sein kann, dass es keinen einzigen V-Mann gab, der nicht einmal den Aufenthaltsort des Trios kannte, ist etwas, was einen zu Recht zweifeln l\u00e4sst. Auch die Frage, ob die Polizistin in Heilbronn wirklich ein Zufallsopfer war, und nat\u00fcrlich die Dinge, die wir beim ersten Mal nicht aufarbeiten konnten, weil uns die Zeit gefehlt hat, die Ereignisse am 4. November 2011 in Eisenach und in Zwickau, spielen eine Rolle.\n\nAnders als beim ersten Mal k\u00f6nnen wir auf fundiertes Wissen von uns selber zur\u00fcckgreifen. Beim ersten Mal hatten wir 12 000 Leitz-Ordner durchzuarbeiten, wir hatten, glaube ich, etwa 100 Zeugen in kurzer Zeit zu befragen, es gab nur wenige oder gar keine Aussch\u00fcsse in den L\u00e4ndern, die Ermittlungen liefen noch. Heute greifen wir auf mehr zur\u00fcck und k\u00f6nnen sehr gezielt und sehr konkret an den wichtigen Fragen arbeiten und dann hoffentlich auch Schl\u00fcsse ziehen.\n\nIch bin - das war ich beim letzten Mal auch, aber dieses Mal bin ich es noch mehr - fest davon \u00fcberzeugt, dass die Kolleginnen und Kollegen, die in diesem Ausschuss mitarbeiten, so sehr von dem Willen getragen sind, es \u00fcberparteilich zu tun, dass wir auch bei diesem Ausschuss die Parteipolitik auf der Seite lassen, im Interesse der Sache \u00fcberfraktionell arbeiten, niemanden schonen, aber auch niemanden vorf\u00fchren, in der Kritik klar und pr\u00e4zise sind, aber nicht unfair und dass wir das, was wir vielleicht einmal im Streit zu besprechen haben - den wird es auch geben -, unter uns regeln.\n\nWir haben erfahrene Kollegen, die schon beim ersten Mal dabei waren, die jetzt wieder mitarbeiten. Wir haben Kollegen, die neu dabei sind und mit gro\u00dfem Interesse am Thema mitarbeiten. Wir haben auch Kollegen mit Erfahrung aus praktischer Arbeit in Sicherheitsbeh\u00f6rden. Das wird sicherlich eine Hilfe sein. Deshalb lassen Sie uns, ohne dass ich zu viele Erwartungen wecken will, etwas tun, was Aufgabe des Parlaments ist, die Kontrolle der Exekutive, die Aufarbeitung von einem wirklich schwierigen Sachverhalt, und versuchen, so viel Kl\u00e4rung zu erreichen, wie es einem Parlament mit seinen Instrumenten m\u00f6glich ist, und das alles gemeinsam und \u00fcberparteilich.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":362,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Binninger, kommen Sie bitte langsam zum Schluss.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":363,"sitzung":135,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Es passiert mir ganz selten, dass ich die Zeit \u00fcberziehe.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":364,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Aber jetzt schon ganz massiv.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":365,"sitzung":135,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Es waren ein paar Sekunden, aber okay. - Schlusssatz von mir: Ich glaube, dass wir gerade in diesen Tagen, in denen wir fremdenfeindliche Gewalt erleben m\u00fcssen, in denen Rechtsextremismus Zulauf bekommt, mit einer seri\u00f6sen Arbeit ein klares politisches Signal setzen, dass in unserem Land niemand Angst haben soll vor Gewalt, vor Verfolgung und wir an der Seite derer stehen, die diese Unterst\u00fctzung brauchen. Fremdenfeindlichkeit hat in unserem Land keinen Platz.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500584,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":367,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es ist so: 60 Sekunden sind eine Minute. Es sind zwar nur einige Sekunden jeweils, aber es summiert sich.\n\nN\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Petra Pau, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500586,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":369,"sitzung":135,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich kann hier nahtlos anschlie\u00dfen. Das K\u00fcrzel NSU umfasst die bis dato gr\u00f6\u00dfte rechtsterroristische Mord-, Raub- und \u00dcberfallserie in Deutschland und beschreibt zugleich ein absolutes Staatsversagen. Das war die gemeinsame Einsch\u00e4tzung nach dem Untersuchungsausschuss des Bundestages in der 17. Legislaturperiode.\n\nAuch in der laufenden 18. Legislatur geriet der NSU-Komplex nie aus dem Blick. Die Linke stellte allein \u00fcber 40 parlamentarische Anfragen. Monatelang befassten wir uns im Innenausschuss ausgiebig mit diesem Thema, mit m\u00e4\u00dfigem Erfolg. Abwehr \u00fcberwog an vielen Stellen. Ich m\u00f6chte daran erinnern: Die Bundeskanzlerin Angela Merkel hatte den Hinterbliebenen, den \u00dcberlebenden, der \u00d6ffentlichkeit bedingungslose Aufkl\u00e4rung der NSU-Anschl\u00e4ge versprochen. Aber es gab viel zu viele Behinderungen aus \u00c4mtern, aus Beh\u00f6rden, auch aus Ministerien. Ich denke, wir sollten alle gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass sie auf gar keinen Fall meineidig wird.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500588,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Clemens Binninger [CDU\/CSU]","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":371,"sitzung":135,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Clemens Binninger hat den Prozess, der zum Zustandekommen des Untersuchungsauftrages f\u00fchrte, den wir heute beschlie\u00dfen - ich denke, dass wir das heute fraktions\u00fcbergreifend tun -, schon beschrieben. Aus den genannten Gr\u00fcnden brauchen wir diesen Untersuchungsausschuss mit all seinen besonderen Befugnissen.\n\nNehmen wir allein die zehn Morde, die dem NSU zur Last gelegt werden. Es gibt keinen einzigen, bei dem ich sagen k\u00f6nnte: Ja, so wie es jetzt beschrieben ist, war es auch. Das trifft auch auf das t\u00f6dliche Finale f\u00fcr B\u00f6hnhardt und Mundlos am 4. November 2011 in Eisenach zu.\n\nDamit zusammen h\u00e4ngen die ebenso fragw\u00fcrdigen Geschehnisse unmittelbar danach in Zwickau im Wohnhaus des NSU-Trios. \u00dcber all dem schwebt weiter die Frage: War das Nazitrio wirklich unerkannt durch die Lande gezogen, und, wenn nein, wer wusste wann was?\n\nWir sind uns weitgehend einig: Der NSU ist nicht auf ein Trio zu beschr\u00e4nken. Seine Mitglieder waren vernetzt, regional, national, international. Spuren weisen nach Skandinavien, in die USA, nach S\u00fcdafrika. Was von alledem wusste eigentlich der Bundesnachrichtendienst? \u00dcberhaupt bleiben viele Fragen an die Geheimdienste, allen voran an die \u00c4mter f\u00fcr Verfassungsschutz, zumal wir ja inzwischen auch wissen, nicht zuletzt durch den Prozess in M\u00fcnchen: Im Umfeld des Nazitrios, des Kerntrios des NSU, agierten mehr als 40 V-Leute dieser \u00c4mter.\n\n\u00dcbrigens, genau heute vor vier Jahren, am 11. November 2011, wurde im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz die \u201eOperation Konfetti\u201c, wie unser fr\u00fcherer Kollege Wolfgang Wieland sie nannte, gestartet: Meterweise wurden Akten geschreddert und somit Belege vernichtet, die bei der Aufkl\u00e4rung des NSU-Komplexes wichtig sein k\u00f6nnten. Auch daf\u00fcr m\u00fcssen die Verantwortlichen schwerwiegende Gr\u00fcnde gesehen haben, die nichts Gutes verhei\u00dfen. Wir haben sie im ersten Untersuchungsausschuss nicht zu Ende erhellen k\u00f6nnen. Aber wir wissen aus den Antworten, auch auf unsere parlamentarischen Anfragen, dass einige dieser Akten inzwischen wieder rekonstruiert oder in ihren Bestandteilen anderswo aufgefunden worden sein sollen. Auch diesen wird sich der neue Untersuchungsausschuss zuwenden. Wir wollen im zweiten Untersuchungsausschuss daher nicht nur erhellen, was vor dem 4. November 2011 geschah, sondern auch, was seither geschehen ist.\n\nSchlie\u00dflich gibt es einen aktuellen Bezug: Anfang der 1990er-Jahre gab es regelrechte Pogrome gegen Migranten und Fl\u00fcchtlinge, in Ost und West, in Nord und S\u00fcd. Die wenigsten T\u00e4ter wurden daf\u00fcr belangt. Die meisten f\u00fchlten sich sogar ermutigt, zum Beispiel dadurch, dass das von ihnen verhasste Asylrecht damals politisch gekappt wurde. In dieser Zeit wurde das NSU-Kerntrio rechtsextrem sozialisiert und gewaltt\u00e4tig radikalisiert. Ich finde, aktuelle Vergleiche lassen einen erschrecken. L\u00e4ngst k\u00f6nnten erneut Rechtsterroristen unterwegs sein. Umso mehr m\u00fcssen wir den NSU-Komplex vollst\u00e4ndig aufkl\u00e4ren.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500590,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":373,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt die Kollegin Dr. Eva H\u00f6gl das Wort.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500592,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":375,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt Verbrechen, es gibt Anschl\u00e4ge, es gibt Terrorakte, die bleiben uns allen f\u00fcr immer in Erinnerung und die pr\u00e4gen unsere Gesellschaft. Das waren der Terror der RAF - Bilder davon sehen wir jetzt anl\u00e4sslich des traurigen Todes von Helmut Schmidt wieder im Fernsehen -, der Anschlag auf das M\u00fcnchner Oktoberfest, der 11. September 2001, und die Morde und Sprengstoffanschl\u00e4ge des NSU geh\u00f6ren ebenfalls in diese Aufz\u00e4hlung. Das sind Verbrechen, das sind Terrorakte, die wir nicht vergessen werden und die uns weiter besch\u00e4ftigen werden.\n\nIch sage hier noch einmal deutlich: Diese Morde und diese Sprengstoffanschl\u00e4ge waren Anschl\u00e4ge auf uns alle, auf unsere Demokratie, auf unser friedliches Zusammenleben, auf unsere tolerante Gesellschaft. Wir alle miteinander, wir waren gemeint mit diesen Anschl\u00e4gen.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500594,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":377,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das Zweite ist: Diese Sprengstoffanschl\u00e4ge, diese viele Jahre nicht aufgekl\u00e4rte Mordserie des NSU waren eine Z\u00e4sur f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden, eine ganz grausame Z\u00e4sur; denn sie legten offen, dass wir es mit einem systematischen, fl\u00e4chendeckenden Versagen der Sicherheitsbeh\u00f6rden zu tun hatten, und zwar im Bund und in den Bundesl\u00e4ndern, bei Polizei, bei Verfassungsschutz, bei der Justiz. Das war keine leichte Erkenntnis und ist es bis heute nicht. Aber das war die Erkenntnis des ersten Untersuchungsausschusses: dass es eben keine Ansammlung von Pleiten, Pech und Pannen, von Dusseligkeiten und Schusseligkeiten war, sondern dass es tats\u00e4chlich ein fl\u00e4chendeckendes Versagen war, dass die Mordserie elf Jahre lang nicht in Zusammenhang gebracht wurde mit dem untergetauchten rechtsextremen Terrortrio NSU.\n\nIch will noch einmal daran erinnern, was unsere zwei wesentlichen Erkenntnisse im NSU-Untersuchungsausschuss waren: Der Rechtsextremismus wurde jahrelang - man kann sogar sagen, jahrzehntelang - systematisch verharmlost, verniedlicht, vernachl\u00e4ssigt und nicht als Gefahr f\u00fcr unsere Gesellschaft gesehen. Bei den Ermittlungen der Morde und Sprengstoffanschl\u00e4ge wurden an keiner Stelle, an keinem einzigen Tatort die m\u00f6glichen Motive Rassismus und Rechtsextremismus auch nur ansatzweise so gr\u00fcndlich in den Blick genommen, wie es notwendig gewesen w\u00e4re. - Das sind die beiden wesentlichen Erkenntnisse. Deswegen ist es f\u00fcr uns anl\u00e4sslich des NSU so wichtig, auf der einen Seite weiter aufzukl\u00e4ren und auf der anderen Seite auch Reformen anzugehen.\n\nWir, die ehemaligen Obleute und andere interessierte Kolleginnen und Kollegen, haben uns jetzt - das ist schon gesagt worden - zwei Jahre ganz intensiv weiter mit dem Thema besch\u00e4ftigt und uns die Entscheidung bez\u00fcglich der Frage, ob wir noch einmal einen NSU-Untersuchungsausschuss einsetzen, wahrlich nicht leicht gemacht. Wir haben sehr sorgf\u00e4ltig \u00fcberlegt und erst einmal die anderen M\u00f6glichkeiten genutzt, die wir hier im Parlament so haben - das ist schon gesagt worden -: als Berichterstatterin und Berichterstatter, mit Kleinen und Gro\u00dfen Anfragen sowie mit Einzelfragen und intensiven Debatten im Innenausschuss. Aber wir haben festgestellt, dass wir die Fragen, die wir alle noch haben, eben nicht beantwortet bekommen, dass wir in dem Rahmen, den wir hier zur Verf\u00fcgung haben, nicht weiter aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen und deshalb einen NSU-Untersuchungsausschuss Teil 2 brauchen.\n\nIch will ganz ausdr\u00fccklich sagen: Wir rollen nicht auf, was wir bereits untersucht haben. Dar\u00fcber haben wir uns bereits ausgetauscht; darauf haben wir uns verst\u00e4ndigt. Wir kn\u00fcpfen an den ersten Untersuchungsausschuss an und setzen ihn fort. Ich will drei Punkte nennen, die uns dabei besonders wichtig sind.\n\nEs ist schon gesagt worden - gut ist, dass das von allen gesagt wird -, dass es jetzt um die Netzwerke, die Unterst\u00fctzer und die Zusammenh\u00e4nge geht. Daf\u00fcr hatten wir damals nicht gen\u00fcgend Zeit. Jetzt haben wir auch viel mehr Erkenntnisse. Zudem werden wir auf die aktuelle Situation Bezug nehmen - darauf haben Sie hingewiesen; das ist auch mir besonders wichtig -, die uns alarmieren muss. Wir m\u00fcssen wissen, wer \u00fcber das Trio hinaus den NSU unterst\u00fctzt hat und wie die Zusammenh\u00e4nge sind.\n\nWir haben Fragen rund um die einzelnen Tatorte, nicht zuletzt auch, was den Tatort beim Mord an der Polizistin Mich\u00e8le Kiesewetter in Heilbronn angeht. Aber auch, was die anderen Tatorte anbelangt, haben wir weiterhin Fragen.\n\nAu\u00dferdem wollen wir in diesem zweiten Untersuchungsausschuss noch genauer beleuchten, welche Rolle die V\u001eLeute gespielt haben, welche Verantwortung auch der Verfassungsschutz hatte, wer wo was gewusst hat. Wir sind der Auffassung, dass wir da noch l\u00e4ngst nicht am Ende unserer Erkenntnisse bzw. der Aufkl\u00e4rung sind.\n\nIch will noch einen vierten Punkt benennen, der mir auch sehr wichtig ist. Die Selbstenttarnung des NSU ist jetzt vier Jahre her. Ich habe \u00fcber notwendige Reformen gesprochen, die in Teilen - mehr oder weniger zur Zufriedenheit der einen oder der anderen - auch angegangen worden sind. Aber ich glaube nicht, dass bei der Arbeit von Polizei, Verfassungsschutz und Justiz schon so viel ver\u00e4ndert wurde, dass wir zufrieden sein k\u00f6nnen. Vielleicht werden wir nie zufrieden sein; aber ich bin es im Moment \u00fcberhaupt nicht, weil ich glaube, dass der Ruck, den der NSU in den Sicherheitsbeh\u00f6rden ausgel\u00f6st hat, noch nicht die ausreichenden Konsequenzen hatte dergestalt, dass schon an allen Ecken und Enden anders gearbeitet wird. Ich glaube deshalb, dass wir auch weiterhin an den Reformen arbeiten m\u00fcssen.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500596,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":379,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir haben wenig Zeit. Wir sputen uns. Wir schauen uns an, woran in den Bundesl\u00e4ndern gearbeitet wird, und wir werden uns anschauen, was beim Oberlandesgericht M\u00fcnchen herauskommen wird. Wir werden die Zeit - die anderthalb Jahre - nutzen. Ich bedanke mich f\u00fcr die Unterst\u00fctzung. Wir gehen engagiert an die Arbeit.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500598,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":381,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt die Kollegin Irene Mihalic.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":382,"sitzung":135,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Frau Pau hat vorhin darauf hingewiesen: Heute vor genau vier Jahren fand im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz die sogenannte Aktion Konfetti statt, also die massenhafte Vernichtung von Akten \u00fcber V\u001eLeute aus dem n\u00e4heren Umfeld des NSU-Trios. Diese Schredderaktion steht seitdem als Sinnbild f\u00fcr die - ich will es einmal so sagen - zweifelhafte Rolle des Verfassungsschutzes im Zusammenhang mit der gesamten Entwicklung des Rechtsterrorismus in den letzten Jahrzehnten.\n\nIn der Aufarbeitung dieser Rolle liegt f\u00fcr uns Gr\u00fcne auch ein wesentlicher Schl\u00fcssel zur Aufkl\u00e4rung im NSU-Komplex. Leider aber haben wir in den letzten Jahren feststellen m\u00fcssen, dass das Bundesamt bei der Aufarbeitung keine gro\u00dfe Hilfe war. Der Kollege Binninger hat in seiner Rede darauf hingewiesen, was wir im Innenausschuss alles aufzukl\u00e4ren versucht haben, wo wir regelm\u00e4\u00dfig vor eine Wand gelaufen sind. Es wurde viel unter dem Deckel gehalten. Es wurde verschleiert. Da ist es meiner Ansicht nach blanker Hohn, wenn Herr Maa\u00dfen immer wieder erkl\u00e4rt, sein Amt habe keine Fehler gemacht und sogar verlorengegangenes Vertrauen wiederhergestellt. Da fragen wir uns doch: Wodurch denn bitte?","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500601,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":384,"sitzung":135,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Weil alle, die gesamte Gesellschaft - f\u00fcr den Hinweis bin ich dankbar -, Verantwortung f\u00fcr das Nichterkennen des NSU tragen, gerade deshalb darf sich niemand aus dieser Verantwortung stehlen.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500603,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD und der Abg. Petra Pau [DIE LINKE]","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":386,"sitzung":135,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich ist der Verfassungsschutz eine Beh\u00f6rde, die im Geheimen operieren muss. Aber es kann ja nicht sein, dass sich die Arbeit des Verfassungsschutzes jeglicher Nachvollziehbarkeit entzieht; denn die Gesellschaft hat ein Recht darauf, die Arbeit des Verfassungsschutzes auf Faktengrundlage zu bewerten, und darum wird es auch in diesem Untersuchungsausschuss gehen. Wir bestehen darauf, zu wissen, welchen Nutzen die Gesellschaft durch den massiven V-Leute-Einsatz in der rechtsextremen Szene hatte. Wir bestehen darauf, zu erfahren, welchen Erkenntnisgewinn der Einsatz staatlich gef\u00f6rderter Neonazis tats\u00e4chlich gebracht hat. Wir bestehen darauf, zu erfahren, ob wir der rechtsextremen Szene durch den V-Leute-Einsatz nicht am Ende sogar noch Strukturhilfe gegeben haben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Beantwortung dieser Fragen ist kein reiner Akt der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung, sondern hochaktuell; Frau H\u00f6gl, Frau Pau, auch Sie haben darauf hingewiesen. Wir erleben heute, wie Fl\u00fcchtlinge und Unterk\u00fcnfte sowie engagierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger brutal angegriffen werden. Wenn es immer hei\u00dft, dass es nie wieder so schlimm werden darf wie Anfang der 1990er-Jahre, dann sage ich: Wir sind mit \u00fcber 600 Angriffen in diesem Jahr schon weit dar\u00fcber hinaus.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500605,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":388,"sitzung":135,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Damals, in den 90er-Jahren, begann sich der NSU zu formieren. Heute sind wir schon wieder schlecht vorbereitet auf rechtsextreme Anschl\u00e4ge. Heute sind wir schon wieder nicht in der Lage, die Hintergr\u00fcnde gen\u00fcgend auszuleuchten. Schon wieder laufen wir Gefahr, zu \u00fcbersehen, dass sich hier rechtsterroristische Netzwerke etablieren.\n\nWenn es hei\u00dft, dass nur 34 Prozent der Tatverd\u00e4chtigen bekannte Rechtsextremisten sind, und den anderen 66 Prozent wenig Bedeutung beigemessen wird, dann mache ich pers\u00f6nlich mir sehr gro\u00dfe Sorgen mit Blick auf die Analysef\u00e4higkeit unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden. Wenn in Sachsen-Anhalt und Mecklenburg-Vorpommern ganze Banden von Nazis losziehen und Fl\u00fcchtlinge zusammenschlagen, dann muss es doch Planungen im Vorfeld gegeben haben. Die haben sich doch nicht zuf\u00e4llig auf der Stra\u00dfe getroffen. Das Problem ist: Wir wissen davon nichts, und das zeigt, dass der Verfassungsschutz nicht darauf eingestellt ist, die heute viel fluideren Organisationsmuster in der rechtsextremen Szene ausreichend zu erkennen. Diese Dinge m\u00fcssen wir im Untersuchungsausschuss gr\u00fcndlich aufarbeiten, um sie nachhaltig abstellen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500607,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie des Abg. Clemens Binninger [CDU\/CSU]","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":390,"sitzung":135,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, im Januar dieses Jahres waren wir alle tief betroffen von den schrecklichen Terroranschl\u00e4gen in Paris. Wir waren uns sofort einig, dass diese Anschl\u00e4ge auch ein Angriff auf unsere freiheitlichen und demokratischen Grundwerte waren. Das haben in spontanen Kundgebungen Millionen von Menschen aus allen Teilen der Gesellschaft mit dem ber\u00fchmt gewordenen Spruch \u201eJe suis Charlie\u201c zum Ausdruck gebracht. Dies sollte klarmachen: Wenn ihr im Sinne eurer todbringenden Ideologie auch nur Einzelne von uns angreift, dann greift ihr uns alle als Gesellschaft an.\n\nGenau diese Grundhaltung bewegt uns heute, wenn wir in fraktions\u00fcbergreifender Einigkeit erneut einen Untersuchungsausschuss zum NSU-Terror einsetzen. Wir sagen damit als Parlament ganz klar: Auch wenn \u00fcberwiegend Menschen mit Migrationshintergrund unter den Opfern waren - die Taten der Rechtsterroristen sind im Kern auch ein Angriff auf uns als gesamte Gesellschaft, und wir werden parlamentarisch alle M\u00f6glichkeiten der Aufkl\u00e4rung nutzen, um dem Terror von rechts entschlossen entgegenzutreten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500609,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":392,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes hat der Kollege Armin Schuster, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500611,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":394,"sitzung":135,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich war Mitglied des Untersuchungsausschusses in seiner ersten Auflage. Ich bin zurzeit noch Mitglied im zweiten Untersuchungsausschuss dieser Periode, zu Edathy. Wenn ich das vergleiche, muss ich sagen: Der Untersuchungsausschuss, der gerade l\u00e4uft, ist f\u00fcr mich reine Pflichterf\u00fcllung. Der, der vor uns steht, ist mir - das sage ich mit der Erfahrung aus der ersten Auflage - eine Herzensangelegenheit. Ich bin Innenpolitiker mit Leib und Seele. Aufzukl\u00e4ren, was den NSU-Terror ausmacht, das muss uns sehr wichtig sein - warum? -, weil Rechtsterror heute vielleicht wieder das Thema sein k\u00f6nnte. Ich habe schon im ersten Untersuchungsausschuss dazu immer wieder die Strukturen hinterfragt und damit manchen Kollegen, vor allem aber die Medien gelangweilt: Stimmt die Sicherheitsarchitektur in Deutschland? Sind wir da fit genug? - Jetzt kommt ein dritter Aspekt hinzu: Ich finde es unglaublich interessant, in diesem Untersuchungsausschuss auch evaluieren zu k\u00f6nnen, wie die Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung unserer Empfehlungen wirken. Das ist zwar nicht der Untersuchungsauftrag, aber wir werden nicht umhinkommen, das immer wieder zu beleuchten. F\u00fcr mich ist das insgesamt ein ganz wichtiger Ausschuss, und ich musste nicht lange \u00fcberlegen, mitzumachen.\n\nAn die Kollegin Mihalic adressiert, m\u00f6chte ich sagen: Die Dramaturgie zwischen Opposition und Regierung war leider schon am Anfang weg. Was wir zu meinem Leidwesen nicht geschafft haben, war, dem Antrag von Herrn Str\u00f6bele und Herrn Wieland nachzukommen - der Kollege Str\u00f6bele ist zum Gl\u00fcck noch da, Herr Wieland nicht mehr -, die Sitzungen deutlich vor Mitternacht zu beenden.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500613,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":396,"sitzung":135,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie den Str\u00f6bele-Antrag wieder formulieren, bin ich diesmal auf Ihrer Seite. Auch das werden wir hinbekommen.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500615,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":398,"sitzung":135,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"An die neuen Mitglieder: Bitte nicht erschrecken! Aber so war es.\n\nWarum brauchen wir eigentlich eine zweite Auflage? Weil es nicht nur ein Trio war, sondern mehr T\u00e4ter, weil wir den Kopf des Trios gar nicht kennen - die perfide Genialit\u00e4t dieser Verbrechensserien passt nicht zu den Psychogrammen der drei T\u00e4ter, die wir kennen; immerhin haben sie den F\u00f6deralismus an die Grenze seiner Leistungsf\u00e4higkeit und dar\u00fcber hinaus gebracht -, weil der Selbstmord in Eisenach kein verabredeter Mord war, weil die Wohnung in der Fr\u00fchlingsstra\u00dfe gar nicht so in die Luft geflogen ist, wie wir es bisher glaubten, weil das Unterst\u00fctzernetzwerk gr\u00f6\u00dfer war, weil die V-Leute-Szene das doch wusste und weil Kiesewetter von mehr als zwei T\u00e4tern umgebracht wurde. - Sie wundern sich jetzt. Ich kann das auch nicht beweisen, aber wir alle auch nicht das Gegenteil.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":399,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":400,"sitzung":135,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Solange diese Fragezeichen bestehen, d\u00fcrfen wir nicht der gleichen Gefahr unterliegen wie damals die Sicherheitsbeh\u00f6rden, die lange an einer Hypothese festgehalten haben; Sie erinnern sich: die Organisationstheorie. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir nicht denselben Fehler machen. Deswegen: Solange diese Fragen gestellt werden k\u00f6nnen, ohne dass irgendeiner der Fachleute mir jetzt widerspricht, ist dieser Ausschuss erforderlich.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500619,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":402,"sitzung":135,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind nicht die besseren Ermittler; das will ich ausdr\u00fccklich sagen, vor allem, weil viele Polizisten dabei sein werden. Aber ich glaube, dass die Bundesrepublik Deutschland in allen L\u00e4ndern und im Bund die Lessons Learnt dieser Terrorserie f\u00fcr ihre Sicherheitsarchitektur noch lange nicht abgeschlossen hat. Da steckt noch eine Menge drin.\n\nWorum geht es mir nicht, Frau Mihalic? Es geht mir nicht darum, das x-te Beh\u00f6rdenversagen ohne einen weiteren Erkenntniswert zu zelebrieren.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500621,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD] und Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":404,"sitzung":135,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht mir nicht darum, speziell eine Beh\u00f6rde unter Dauerbeschuss zu nehmen. Es geht mir um Balance. Jetzt zitiere ich mich selber aus dem September 2013","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":405,"sitzung":135,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Immer gut!","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":406,"sitzung":135,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"- immer gut -: Es war nicht ein Versagen der Sicherheitsbeh\u00f6rden, es war ein kompletter Systemausfall.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500625,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":408,"sitzung":135,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Wer mich dazu zwingt, den werde ich auch n\u00f6tigen, dass wir dann \u00fcber das Versagen der deutschen Parlamente genauso hart urteilen. Wir sprechen \u00fcber Wasserh\u00e4hne des BND, aber haben nie \u00fcber diese Mordserie gesprochen. Wer mich dazu zwingt, den n\u00f6tige ich auch, \u00fcber alle Regierungschefs zu sprechen - es waren alle beteiligt -, die es nicht geschafft haben, das zur Chefsache zu machen. - Lassen Sie es uns so machen wie beim letzten Mal. Balance bedeutet: Es war ein kompletter Systemausfall. Schie\u00dfen Sie also bitte nicht einen einzigen Bereich sturmreif, weil es vielleicht medial gut ankommt. Das ist mein Wunsch.\n\nDer Bund hat mit dem ersten Untersuchungsausschuss sehr schnell reagiert. Er war Trendsetter f\u00fcr viele L\u00e4nder. Manche mussten nahezu gen\u00f6tigt werden; denken wir zum Beispiel an Baden-W\u00fcrttemberg. Es gab viele Informationen aus den Landtagsaussch\u00fcssen und viele Informationen aus den Medien. Ich finde die Terminfindung - Bernhard Kaster, du warst dabei -, dass wir den Untersuchungsausschuss heute einsetzen, fast genial. Dieser Untersuchungsausschuss wird wieder einen Trend setzen, weil wir die Chance haben, all diese Informationen jetzt im Netzwerk zu verbinden und vielleicht zu einem Abschluss zu kommen. Dann w\u00e4re der Bund stark gestartet und wird auch stark enden. Das ist ein starkes Zeichen in der richtigen Zeit.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500627,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":410,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes hat der Kollege Uli Gr\u00f6tsch, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500629,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":412,"sitzung":135,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Waren es wirklich nur Zsch\u00e4pe, Mundlos und B\u00f6hnhardt, die jahrelang vermeintlich unbemerkt von den Beh\u00f6rden mordend durch Deutschland gezogen sind, oder hatten sie \u00fcberall Helfer? Wurden die Opfer doch nicht zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlt? Gibt es vielleicht ein gr\u00f6\u00dferes Neonazi-Netzwerk, das das Trio unterst\u00fctzt hat und vielleicht immer noch dessen Ideologie verbreitet? Gibt es Verbindungen zur organisierten Kriminalit\u00e4t? Haben die Beh\u00f6rden - so, wie es scheint - Hinweise \u00fcbersehen? - Ich f\u00fcr mich pers\u00f6nlich w\u00fcrde diese und andere Fragen wohl mit \u201eJa, so scheint es; aber wir m\u00fcssen es beweisen\u201c beantworten. Diese und viele weitere Umst\u00e4nde sind auch vier Jahre nach der Selbstenttarnung des Nationalsozialistischen Untergrundes ungekl\u00e4rt. Das ist ein Zustand, den wir so nicht hinnehmen werden.\n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass wir, wie auch schon meine Kolleginnen und Kollegen im ersten NSU-Untersuchungsausschuss, alle an einem Strang ziehen werden. Das Thema ist zu wichtig f\u00fcr Parteibefindlichkeiten, und es eignet sich schon gar nicht f\u00fcr Grabenk\u00e4mpfe oder pers\u00f6nliche Profilierung.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500631,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":414,"sitzung":135,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Der erste NSU-Untersuchungsausschuss des Bundestages und die Untersuchungsaussch\u00fcsse der Landtage haben schon vieles aufgekl\u00e4rt und wichtige Arbeit geleistet. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich bei allen Beteiligten bedanken.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500633,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":416,"sitzung":135,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen nun das leisten, was der erste NSU-Untersuchungsausschuss des Deutschen Bundestages schlichtweg nicht leisten konnte, zum Teil aus Zeitgr\u00fcnden, zum Teil auch deshalb, weil wir heute Erkenntnisse haben, die damals noch v\u00f6llig unbekannt waren. Jetzt k\u00f6nnen wir auf die bisherigen Ergebnisse zur\u00fcckgreifen und da ansetzen, wo noch Fragen offen sind. Diese offenen Fragen - m\u00f6glichst alle - wollen wir abr\u00e4umen.\n\nAnders als meine Vorg\u00e4ngerinnen und Vorg\u00e4nger k\u00f6nnen wir heute in unserer Arbeit auch auf die Rechercheergebnisse von Journalisten, Vereinen, Organisationen und Stiftungen wie etwa der Amadeu-Antonio-Stiftung zur\u00fcckgreifen, die sich in den letzten vier Jahren intensiv mit dem NSU besch\u00e4ftigt haben. Wir m\u00fcssen nicht bei null anfangen. Ich glaube, das wird ein gro\u00dfer Vorteil sein.\n\nMir ist auch wichtig, dass wir im Untersuchungsausschuss nicht nur die Fragen aufarbeiten, die sich uns Abgeordneten stellen. Ich m\u00f6chte auch den Fragen nachgehen, die sich etwa den Opferanw\u00e4lten oder den Medienvertretern stellen.\n\nOhnehin spielen die Medien in diesem Komplex eine besondere Rolle. Vieles ist erst durch ihre Recherche \u00fcberhaupt ans Tageslicht gekommen. Von einer medialen \u201eHexenjagd\u201c, wie ein Mitarbeiter des Verfassungsschutzes in Baden-W\u00fcrttemberg die Arbeit der Presse vor dem dortigen Untersuchungsausschuss bezeichnet hat, kann meiner Meinung nach \u00fcberhaupt keine Rede sein.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500635,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":418,"sitzung":135,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Aber da zeigt sich wieder: Von einer Fehlerkultur sind wir in manchen Beh\u00f6rden noch weit entfernt.\n\nWir werden uns nicht schon fr\u00fchzeitig auf die eine oder andere Theorie festlegen; das hat schon mein Vorredner unterstrichen. F\u00fcr die Beh\u00f6rden stand damals von Anfang an fest: Die T\u00e4ter m\u00fcssen aus dem famili\u00e4ren Umkreis kommen. Von \u201eD\u00f6ner-Morden\u201c und der \u201eMordserie Bosporus\u201c war die Rede. Mit diesen Beschuldigungen, liebe Kolleginnen und Kollegen, wurden die Angeh\u00f6rigen zum zweiten Mal Opfer. Dass die T\u00e4ter aus der rechten Szene kommen und Rassismus das Tatmotiv sein k\u00f6nnte, wurde damals bei den Ermittlungen nicht in Erw\u00e4gung gezogen. Es konnte nicht sein, was nicht sein durfte. Heute wissen wir es besser.\n\nDass das Trio mit rechtsextremen Gruppierungen wie etwa Blood & Honour, Combat 18 oder der Oidoxie Streetfighting Crew vernetzt war, scheint uns heute ziemlich eindeutig zu sein. Schon im ersten NSU-Untersuchungsausschuss wurde klar, dass das Netzwerk gr\u00f6\u00dfer war, als die Ermittlungsbeh\u00f6rden zun\u00e4chst glaubten und zum Teil wohl heute noch glauben. Ich frage mich, ob der NSU vielleicht sogar ein noch gr\u00f6\u00dferes, straffer organisiertes und umfassenderes Monstrum war, als wir es uns zum heutigen Zeitpunkt vorstellen k\u00f6nnen.\n\nDas alles, liebe Kolleginnen und Kollegen, wollen wir kl\u00e4ren - mit allen Mitgliedern, auf Augenh\u00f6he und fraktions\u00fcbergreifend -, weil wir es den Opfern schuldig sind. Abdulkerim Simsek, der Sohn des ersten NSU-Opfers Enver Simsek, brachte es auf den Punkt, als er sagte:\n\nIch m\u00f6chte meinen Kindern erz\u00e4hlen k\u00f6nnen, was mit ihrem Opa passiert ist. Ich w\u00fcrde daf\u00fcr sorgen, dass sie trotz allem ohne Hass aufwachsen. Aber ich m\u00f6chte ihnen die Wahrheit erz\u00e4hlen k\u00f6nnen - die ganze.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500637,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":420,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Dr. Volker Ullrich, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500639,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":422,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Vor gut vier Jahren ist die Terrorzelle des NSU enttarnt worden. Diese Enttarnung hat zu einem Schock und zu Sprachlosigkeit gef\u00fchrt, weil sie uns aufgezeigt hat, wie verwundbar unsere Werte und unsere Freiheit sein k\u00f6nnen. Zahlreiche offene Fragen haben sich uns gestellt.\n\nDer 17. Deutsche Bundestag hat einen Untersuchungsausschuss eingesetzt, um Fragen einer Beantwortung zuzuf\u00fchren und Erkenntnisse umzusetzen. Die ersten Erkenntnisse sind bereits umgesetzt worden. Wir haben beispielsweise die Befugnisse des Generalbundesanwalts gest\u00e4rkt, um rechtsterroristische und rechtsextreme Straftaten besser verfolgen zu k\u00f6nnen. Diese Arbeit tr\u00e4gt erste Fr\u00fcchte. Man sieht das beispielsweise bei dem uns alle sprachlos machenden Attentat auf Henriette Reker: Der Generalbundesanwalt konnte die Ermittlungen \u00fcbernehmen. Nach der bis Juni dieses Jahres geltenden Rechtslage h\u00e4tte er das nicht gekonnt. - Das zeigt, dass wir schon einiges umgesetzt haben.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":423,"sitzung":135,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":424,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen heute einen weiteren Untersuchungsausschuss ein, nicht, weil eine parlamentarische Minderheit etwas untersuchen m\u00f6chte, was die parlamentarische Mehrheit m\u00f6glicherweise zu verantworten hat, auch nicht zum Zwecke der Untersuchung von Regierungshandeln, sondern wir setzen den Untersuchungsausschuss gemeinsam ein, getragen von einem gemeinsamen Interesse an der Aufkl\u00e4rung. Wir wollen aufkl\u00e4ren, nicht um einer historisch richtigen Geschichtsschreibung willen, sondern weil wir das den Opfern und ihren Angeh\u00f6rigen schuldig sind. Aber wir m\u00fcssen auch unseretwegen aufkl\u00e4ren, weil wir verhindern m\u00fcssen, dass \u00e4hnliche Straftaten in Zukunft wieder passieren k\u00f6nnen.\n\nEs sind viele Fragen offen - ich meine, zu viele Fragen -: Was ist im Umfeld des 25. April 2007 in Heilbronn passiert? Was ist am 4. November 2011 in Eisenach geschehen? Wie konnte dieses Trio - und war es denn \u00fcberhaupt ein Trio - fast ein Jahrzehnt lang unentdeckt bleiben? Wir m\u00fcssen uns auch fragen: Welche strukturellen und kriminellen Netzwerke liegen dieser Bande zugrunde? Gab es Verbindungen zur organisierten Kriminalit\u00e4t, zu Rockern, zu internationalen Netzwerken?\n\nMeine Damen und Herren, durch diese Aufkl\u00e4rungsarbeit k\u00f6nnen die Taten nicht ungeschehen gemacht werden; aber die Erkenntnisse sind wichtig, damit der wehrhafte Rechtsstaat daraus Lehren ziehen kann, damit er es besser machen kann. Damit k\u00f6nnen wir aktiv f\u00fcr unsere Werte, die uns wichtig sind, eintreten. Wir werden diese Erkenntnisse auch umsetzen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen uns fragen, ob wir die Erkenntnisse von V-Leuten und die Zusammenarbeit der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden nicht weiter optimieren k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen uns fragen, ob wir im Bereich der Bek\u00e4mpfung des Extremismus und des Terrorismus die Verbindungen zwischen Bund und L\u00e4ndern noch besser machen m\u00fcssen. Und wir m\u00fcssen uns auch fragen, welche Normen wir im Bereich der Gerichtsverfassung und der Strafprozessordnung optimieren m\u00fcssen, um ein klares Signal dieses Rechtsstaats zu setzen.\n\nIch will davor warnen, an diesen Ausschuss zu hohe Erwartungen zu kn\u00fcpfen. Wir k\u00f6nnen nicht alle Fragen, die es in unserem Land gibt, abschlie\u00dfend beantworten. Aber wir k\u00f6nnen einen wichtigen, einen sehr wertvollen Beitrag dazu leisten, dass unser Rechtsstaat klar und deutlich kommuniziert: Die W\u00fcrde des Menschen, die Freiheit der Person und die demokratisch legitimierte Auseinandersetzung ohne Gewalt und ohne Hass sind konstitutiv f\u00fcr unser Land. Wir werden daran arbeiten, dass das klare Signal ausgeht: Diese Werte stehen nicht zur Disposition.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500643,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":426,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden aufkl\u00e4ren, weil wir uns den Werten des Grundgesetzes verpflichtet sehen. In diesem Sinne: Lassen Sie uns gemeinsam und von gemeinsamer Verantwortung getragen an die Arbeit gehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500645,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":428,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir sind damit am Ende der Aussprache.\n\nWir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung zu dem Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU, der SPD, Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eEinsetzung des 3. Untersuchungsausschusses\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/6601, den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU, der SPD, Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/6330 in der Ausschussfassung anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die Beschlussempfehlung einstimmig angenommen.","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500647,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":430,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Ich rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nHaltung der Bundesregierung zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zur Einschr\u00e4nkung des Familiennachzuges\n\nIch bitte Sie, Ihre Pl\u00e4tze einzunehmen. - Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Luise Amtsberg, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen","top":"TOP 3 Einsetzung des 3. Untersuchungsausschusses","top_id":14597,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":431,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Aktuelle Stunde heute ist notwendig, nicht nur, weil es hier um einen unertr\u00e4glichen Vorsto\u00df des Innenministers gegen syrische Schutzsuchende geht, sondern weil die Konzeptlosigkeit und die Kopflosigkeit dieser Bundesregierung in den vergangenen Tagen uns f\u00f6rmlich dazu zwingen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500650,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":433,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Seit Wochen werden wir Zeuge eines internen Machtkampfes innerhalb der Unionsfraktionen, aber auch innerhalb des Kabinetts. Ich sage ganz deutlich: Das Bild, das Sie hier bei einer der gr\u00f6\u00dften innen- und europapolitischen Herausforderung, der unser Land jemals gegen\u00fcberstand, abgeben, ist Wasser auf die M\u00fchlen derjenigen, die mit Hass im Herzen und dem Galgen in der Hand auf unseren Stra\u00dfen demonstrieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500652,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":435,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Mit einer \u00c4nderung des Status syrischer Fl\u00fcchtlinge will der Innenminister die M\u00f6glichkeit beschr\u00e4nken, dass syrische Fl\u00fcchtlinge ihre Familien auf sicherem Wege nach Deutschland bringen k\u00f6nnen. Was zun\u00e4chst vermutlich ein sonderbarer Alleingang des Ministers war - er hat weder den Koalitionspartner noch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde noch das zust\u00e4ndige Kanzleramt eingebunden -, erf\u00e4hrt mittlerweile eine breite Unterst\u00fctzung aus den Reihen der CDU\/CSU-Fraktion. Die CSU und auch Finanzminister Sch\u00e4uble sprachen sich f\u00fcr diesen Vorschlag aus und fallen damit erneut der Kanzlerin in den R\u00fccken.\n\nAber ganz ehrlich, verehrte Kolleginnen und Kollegen: Hat eigentlich einer von Ihnen diesen Vorschlag einmal zu Ende gedacht? Das Bundesamt hat die Marke von einer Viertelmillion Asylantr\u00e4ge im Stau l\u00e4ngst \u00fcberschritten. Mittlerweile sind es 330 000 Antr\u00e4ge in der Warteschleife; hinzu kommt eine nicht unerhebliche Zahl noch nicht erfasster Antr\u00e4ge. Und Sie fordern, nun das Schnellverfahren f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge auszusetzen? Mit welchem Personal denn? Mit welchen Kapazit\u00e4ten? Und vor allen Dingen: mit welchem Zeithorizont?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500654,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":437,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Chaos!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":438,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Ihnen muss doch klar sein, dass Sie die Lage damit weiter versch\u00e4rfen.\n\nDass das Innenministerium, wie wir heute im Ausschuss erneut erleben durften, keinen Plan hat, wie es auf europ\u00e4ischer Ebene Solidarit\u00e4t und Gemeinsamkeit herstellen kann, dass keine der europapolitischen Forderungen auch nur ansatzweise mit Konzepten unterlegt ist, ist schon traurig genug. Dass Sie aber mit der Einschr\u00e4nkung beim Familiennachzug die einzige legale M\u00f6glichkeit kappen wollen, die syrische Angeh\u00f6rige haben, ist bitter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500657,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":440,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Ich darf daran erinnern, dass Sie, Herr Innenminister, auch Verfassungsminister sind. Schauen Sie sich bitte Artikel 6 des Grundgesetzes zum Schutz der Familie noch einmal an.\n\nDie Folge dieser Politik d\u00fcrfte erfahrungsgem\u00e4\u00df klar sein: Noch mehr Menschen werden auf unsichere Boote steigen und einen anderen, viel gef\u00e4hrlicheren Weg suchen, um zu ihren Angeh\u00f6rigen zu kommen. F\u00fcr die Menschen, die bereits hier sind, wird das Leben zu einer unertr\u00e4glichen Zitterpartie. Ich kann nur sagen: Ich kann das mit meinem Gewissen nicht vereinbaren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500659,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":442,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Noch einmal zum Technischen: Als wenn das nicht schon genug ist, gibt es einen weiteren Vorschlag des Ministers. Das Aussetzen der Dublin-Regelung f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge, das Monate der Kapazit\u00e4ten eines BAMF-Mitarbeiters frisst und am Ende meist nicht in eine R\u00fcckf\u00fchrung m\u00fcndet, hat noch nicht einmal drei Monate \u00fcberlebt, da \u00e4ndert der Minister wieder seine Meinung. Wieder l\u00e4uft er in die entgegengesetzte Richtung. Die Folge: ein noch gr\u00f6\u00dferer Antragstau. Das ist ein Trauerspiel, bei dem der Minister scheinbar vergisst, dass er als Dienstherr auch eine Verantwortung gegen\u00fcber den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Bundesamtes hat.\n\nGerade die letzte Woche hat gezeigt: Sie haben keinen Plan, und - noch viel schlimmer - Sie haben keinen Kompass. Dieses und die Ma\u00dfnahmen gegen syrische B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge, Herr Innenminister, sind mit nichts anderem zu erkl\u00e4ren als mit Panik, Getriebenheit, mit Angst und \u00dcberforderung. All das hat mit verantwortungsbewusstem Handeln nichts, aber auch wirklich gar nichts mehr zu tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500661,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":444,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb ist es auch verst\u00e4ndlich, dass die Kanzlerin Ihnen den Hut f\u00fcr dieses Thema weggenommen hat; denn das Letzte, was Deutschland jetzt braucht, ist ein Innenminister, der kopflos, \u00e4ngstlich und panisch ist. Frau Bundeskanzlerin - sie ist nicht hier, aber ich sage dies an ihre Adresse -, weil Sie es verpasst haben, diejenigen, die auf dem Tisch tanzen, zur R\u00e4son zu rufen, ist die Meinungshoheit jetzt bei den Hardlinern der Innenpolitik. Nicht Sie und Ihr Kanzleramtschef, sondern die Hardliner der Innenpolitik bestimmen jetzt die Fl\u00fcchtlingspolitik. Das ist bitter, vor allen Dingen vor dem Hintergrund, dass Sie diese Frage als eine der wichtigsten nationalen Herausforderungen begriffen haben und dort jetzt nicht mehr den Zepter in der Hand haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500663,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":446,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Es ist h\u00f6chste Zeit, dass Sie an dieser Stelle f\u00fcr Klarheit sorgen.\n\nJa, es ist richtig: Momentan gibt es etwas zu erk\u00e4mpfen, n\u00e4mlich die gesellschaftliche Mehrheit f\u00fcr Demokratie und Rechtsstaatlichkeit, f\u00fcr den Schutz von Fl\u00fcchtlingen und f\u00fcr eine tolerante Gesellschaft. Das ist nicht leicht. Wir alle brauchen eine klare Haltung dazu. Die aber bleiben Sie schuldig - leider.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500665,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":448,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Bundesregierung erh\u00e4lt jetzt das Wort Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500667,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":450,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir alle in Deutschland sehen uns seit Monaten mit einer Zuwanderung konfrontiert und ihr ausgesetzt in einem Umfang wie nie zuvor. Jeden Tag kommen 6 000 bis 10 000 Menschen zu uns, manchmal auch mehr. Sie kommen aus unterschiedlichen L\u00e4ndern, mit unterschiedlichen Motiven und mit unterschiedlichen Bleibeperspektiven. Das Hauptherkunftsland ist mit Abstand Syrien mit knapp der H\u00e4lfte der Antragsteller. Allein im Oktober haben wir etwa 88 000 Schutzsuchende aus Syrien registriert.\n\nDie Zahl ist auch deshalb so massiv angestiegen, weil viele, die urspr\u00fcnglich aus Syrien kommen, jetzt aus Gegenden wie etwa der T\u00fcrkei, Jordanien oder dem Libanon kommen. Das ist eine Entwicklung, die uns in besonderer Weise besorgt. Darunter sind viele, die schon seit Monaten in der T\u00fcrkei leben.\n\nAlle diese Menschen m\u00fcssen aufgenommen, verteilt, untergebracht und versorgt werden. Ich bin mit vielem nicht einig, was Sie, Frau Amtsberg, gesagt haben, aber in einem sind wir uns einig und waren wir uns immer einig: Jeder, der zu uns kommt, unabh\u00e4ngig davon, ob er bleibt oder nicht, wie er sich benimmt oder was irgendwie los ist, hat einen Anspruch darauf, hier nicht beleidigt, beschimpft, bespuckt, von Gewalt bedroht oder sonst irgendwas zu werden. Das muss ein Konsens zwischen uns allen sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500669,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":452,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Die Integrationsleistung f\u00fcr die, die hierbleiben werden, wird hoch sein. Die R\u00fcckf\u00fchrung derer, die nicht bleiben d\u00fcrfen, ist hart. Die Entscheidung dar\u00fcber wollen wir beschleunigen. Zu all diesen Themen haben wir in einer Reihe wegweisender Entscheidungen in den letzten Wochen gute Ma\u00dfnahmen beschlossen. Die Beschl\u00fcsse von Ende September mit den Ministerpr\u00e4sidenten, das erste gro\u00dfe Asylpaket, die finanziellen Hilfen f\u00fcr die L\u00e4nder und Kommunen und die Beschl\u00fcsse der Koalition vom letzten Donnerstag, all das waren wichtige Schritte. Hinzu kommen die vielen europ\u00e4ischen und internationalen Aktivit\u00e4ten, die ich jetzt hier heute aus Zeitgr\u00fcnden nicht erl\u00e4utern kann und will. Das ist uns gelungen, weil alle, Bundesregierung, Bundestag, Bundesrat, die L\u00e4nder und die Kommunen, zusammengearbeitet haben und kompromissbereit waren. Das muss auch in Zukunft so bleiben.\n\nAm vergangenen Donnerstag wurde mit dem Papier der Parteivorsitzenden eine Beschr\u00e4nkung des Familiennachzugs bei subsidi\u00e4r Schutzberechtigten vereinbart. Das bedeutet, dass ein Familienangeh\u00f6riger zun\u00e4chst f\u00fcr zwei Jahre nicht zu der Person mit subsidi\u00e4rem Schutzstatus in Deutschland nachreisen kann. Nach diesen zwei Jahren ist der Familiennachzug m\u00f6glich, wenn zum Beispiel der Lebensunterhalt gesichert ist. F\u00fcr prim\u00e4r Schutzbed\u00fcrftige bleibt der Anspruch auf privilegierten Familiennachzug unver\u00e4ndert erhalten; das sind die Menschen, die Schutz nach Artikel 16 a des Grundgesetzes oder nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention erhalten.\n\nEine andere Frage ist, wie wir den Schutzstatus eines Antragstellers feststellen; darum geht es ja in dieser Debatte. Als vor gut einem Jahr die Asylbewerberzahlen deutlichen anstiegen, war uns nat\u00fcrlich wichtig, die Asylverfahren zu beschleunigen. F\u00fcr Antragsteller aus Syrien wurde das erreicht, indem wir als Innenministerium Anfang November 2014 auf die Anh\u00f6rung im Asylverfahren verzichtet und damit auf ein schriftliches Verfahren umgestellt haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":453,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Richtig so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":454,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Vorher hatten wir dies in der Innenministerkonferenz zwischen Bund und L\u00e4ndern besprochen.\n\nIm beschleunigten Verfahren mussten syrische Antragsteller keine pers\u00f6nlichen Anh\u00f6rungen mehr durchlaufen, sofern kein Sicherheitsrisiko bestand. Sie konnten ihre Fluchtgr\u00fcnde schriftlich erkl\u00e4ren. Im Ergebnis erhielten sie dann regelm\u00e4\u00dfig den Fl\u00fcchtlingsstatus im Sinne der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention. Das geschah unabh\u00e4ngig davon, ob der konkrete syrische Antragsteller tats\u00e4chlich einer individuellen Verfolgung ausgesetzt oder aber vor dem B\u00fcrgerkrieg geflohen war, der jeden gleicherma\u00dfen bedroht. Der Anspruch auf Familiennachzug war privilegiert. Auf die Sicherung des Lebensunterhaltes kam es beim Familiennachzug nicht an.\n\nDiese Verfahrensentscheidung vom November 2014 war damals richtig. Sie war richtig, weil in 77 Prozent der 2014 getroffenen Entscheidungen ohnehin ein Asyl oder Fl\u00fcchtlingsschutz gew\u00e4hrt worden war. Nur 12 Prozent der syrischen Asylbewerber hatten diesen subsidi\u00e4ren Schutz erhalten. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, die Lage hat sich seitdem ver\u00e4ndert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500673,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":456,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Die Zahl insbesondere der Syrer ist in einem Ma\u00dfe gestiegen, das im Oktober\/November 2014 keiner hat vorhersehen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":457,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Die Zust\u00e4nde sind deutlich schlimmer geworden in Syrien!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":458,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das schriftliche Verfahren f\u00fcr Antragsteller aus Syrien hat sich als zu grobmaschig und auch unter dem Gesichtspunkt der Identifizierung und der \u00f6ffentlichen Sicherheit in Deutschland als l\u00fcckenhaft erwiesen. Oft beruht die Erfassung der Staatsangeh\u00f6rigkeiten nur auf Angaben der Asylsuchenden selbst, insbesondere dann, wenn keine Identit\u00e4tsdokumente vorgelegt worden sind. Wir wissen aber, dass viele behaupten, Syrer zu sein, obwohl sie keine Syrer sind. Manche kommen auch mit gef\u00e4lschten Papieren. Ohne pers\u00f6nliche Anh\u00f6rungen lassen sich die Angaben \u00fcber die tats\u00e4chliche Herkunft aber nur schwer beurteilen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500677,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":460,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"All das besorgt uns. Deshalb m\u00fcssen wir jetzt reagieren. Die Lage zwingt uns zu Anpassungen. Deshalb haben wir im Innenministerium - wie damals in die eine Richtung, jetzt in die andere Richtung - eine Entscheidung getroffen, n\u00e4mlich f\u00fcr eine R\u00fcckkehr zur Einzelfallpr\u00fcfung, f\u00fcr eine R\u00fcckkehr zum regul\u00e4ren Verfahren, das eine m\u00fcndliche Anh\u00f6rung wie im Asylgesetz vorsieht. Diejenigen, die individuell verfolgt sind, die etwa aus politischer \u00dcberzeugung das Assad-Regime ablehnen, werden weiterhin Fl\u00fcchtlingsschutz erhalten. Auch ohne Nachweis der Lebensunterhaltssicherung k\u00f6nnen diese Fl\u00fcchtlinge ihre Kernfamilien nachholen, obwohl wir ihnen sagen m\u00fcssen, dass diese Verfahren sehr, sehr lange dauern werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500679,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":135,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ja, eben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500680,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heute schon!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500681,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ist das Humanit\u00e4t?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":464,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Dass aber f\u00fcr alle, die sagen, sie kommen aus Syrien, der Familiennachzug m\u00f6glich ist, ohne dass f\u00fcr eine ausreichende Sicherung des Lebensunterhalts gesorgt w\u00e4re, halte ich angesichts der gro\u00dfen Zahl der Syrer, die zu uns kommen, nicht mehr f\u00fcr tragbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500683,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":466,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Einen Nachzug in die Arbeitslosigkeit und damit in die Perspektivlosigkeit sollte es nicht geben. Das ist wichtig, um unsere Kommunen zu entlasten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":467,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Wen vertreten Sie da eigentlich?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":468,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das ist wichtig, um unsere Gesellschaft nicht zu \u00fcberfordern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":469,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ist das Ihre Haltung oder wessen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":470,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Die Gestaltung von Verwaltungsverfahren ist eine Ressortentscheidung des zust\u00e4ndigen Ministers.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":471,"sitzung":135,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Machen Sie hier auf Kanzler?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":472,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Nun habe ich zur Kenntnis genommen, dass die Koalition, die SPD dazu Gespr\u00e4chsbedarf hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500691,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":474,"sitzung":135,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt! Ihr habt ja ein tolles Klima in der Koalition!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":475,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- Das ist okay; das ist so.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":476,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sie sind hier der Minister f\u00fcr Chaos! Am Donnerstag haben Sie sich mit den Parteichefs geeinigt, und was ist am n\u00e4chsten Tag?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":477,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Deswegen habe ich die Entscheidung sozusagen nicht vollzogen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":478,"sitzung":135,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"Wer regiert eigentlich gerade Deutschland?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":479,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"und deswegen werden wir auch dar\u00fcber reden - zun\u00e4chst im Kreise der Innenministerkonferenz.\n\nNiemand wei\u00df, wie viele Menschen in Syrien und seinen Anrainerstaaten darauf warten, ihre Anspr\u00fcche auf Familiennachzug geltend zu machen. Klar ist: Wir k\u00f6nnen unsere hohen Fl\u00fcchtlingszahlen nicht durch Familiennachzug verdoppeln oder gar verdreifachen. Das ist der Kern des Themas.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500698,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500699,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Haben Sie mal geschaut, was im Grundgesetz steht bei Familien? Ich denke, ihr seid die Familienpartei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":482,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch ein Wort zu Dublin sagen; Frau Kollegin Amtsberg ist auch darauf eingegangen.\n\nHier besteht \u00fcberhaupt kein Grund zur Aufregung. Deutschland wendet das Dublin-Verfahren f\u00fcr alle Herkunftsl\u00e4nder und alle Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union au\u00dfer Griechenland an. Das galt und gilt auch f\u00fcr syrische Staatsangeh\u00f6rige. Deutschland hat das Dublin-Verfahren zu keinem Zeitpunkt rechtlich ausgesetzt. Das sehen die Regelungen der Dublin-Verordnung \u00fcbrigens auch gar nicht vor.\n\nAufgrund des starken Zustroms hat das Bundesamt f\u00fcr Migration seit Ende August lediglich von seinem Selbsteintrittsrecht nach Artikel 17 der Verordnung gegen\u00fcber syrischen Staatsangeh\u00f6rigen umfangreich Gebrauch gemacht. Das haben wir seit dem 21. Oktober 2015 - das war wieder eine Ressortentscheidung - ge\u00e4ndert. Dass die Sache gestern mitgeteilt wurde, liegt schlicht und einfach nur daran, dass es eine Medienanfrage gab, wie \u00fcbrigens eine Woche vorher auch, und sie ist auch schon beantwortet worden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":483,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"So informieren Sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":484,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Wir verfolgen damit das Ziel, wieder zu geordneten Verfahren bei der Einreise und bei Asylverfahren zur\u00fcckzukehren. Zu einem geordneten Verfahren geh\u00f6rt auch das Dublin-Verfahren, und zwar mit der Feststellung des zust\u00e4ndigen Mitgliedstaates, der Pr\u00fcfung aller Aspekte f\u00fcr einen m\u00f6glichen Selbsteintritt Deutschlands in das Asylverfahren und, wenn die Voraussetzungen vorliegen, der R\u00fcck\u00fcberstellung in den zust\u00e4ndigen Mitgliedstaat.\n\nDas kann auch in der Koalition nicht besonders umstritten sein -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":485,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, denken Sie bitte an die Redezeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":486,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"- letzter Satz -, denn in einem Papier des Koalitionsausschusses vom 6. September 2015, das wir formuliert haben - ich war selber dabei -, hei\u00dft es n\u00e4mlich:\n\nDeutschland steht zu seinen humanit\u00e4ren und europ\u00e4ischen Verpflichtungen und erwartet dies ebenso von seinen Partnern. Dazu geh\u00f6ren die Einhaltung der Dublin-III-Verordnung und die Bereitschaft zu gesamteurop\u00e4ischer Solidarit\u00e4t bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen. Die am Wochenende getroffene Aufnahmeentscheidung von Deutschland und \u00d6sterreich soll eine Ausnahme bleiben.\n\nWer von anderen die Einhaltung des europ\u00e4ischen Rechts verlangt, muss es auch selbst einhalten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500705,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":488,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Ja, machen wir ja auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":489,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Ulla Jelpke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500708,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":491,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Minister, Sie haben mit Ihrer Rede gerade erneut Ihre K\u00fcrzungspolitik betont und wieder insgesamt asylfeindliche Vorschl\u00e4ge gemacht. Man kann sich das Asylrecht nicht einfach hinbiegen, nur weil mehr Menschen zu uns kommen. Sie stellen sich damit auch in einen totalen Widerspruch zur Kanzlerin, die zu Recht gesagt hat: \u201eDas Grundrecht auf Asyl ... kennt keine Obergrenze ...\u201c Dabei m\u00fcssen wir auch bleiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500710,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":493,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Nachdem ich Sie hier so h\u00f6re, muss ich wirklich sagen: Ihre Feindseligkeit gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen, die Sie hier zum Ausdruck gebracht haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500712,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":135,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":495,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"ist \u00d6l aufs Feuer von Pegida, AfD und anderen Rassisten.\n\nWir m\u00fcssen hier das Grundrecht auf Asyl verteidigen und uns f\u00fcr die Menschen einsetzen, die wirklich in Not sind","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":496,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Die wirklich in Not sind, genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":497,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"und die vor allen Dingen Schutz suchen, und daf\u00fcr m\u00fcssen wir auch die Gesetze einhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500716,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":499,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Das Recht auf Familienzusammenf\u00fchrung ist ein elementares, international gesch\u00fctztes Rechtsgut, und auch im Grundgesetz - das ist hier schon erw\u00e4hnt worden - ist der Schutz von Ehe und Familie verankert. Es ist wirklich eigenartig, dass vor allem die C-Parteien, die die Ehe, die Familie, die Menschenrechte, die Kinderrechte usw. immer ganz oben anh\u00e4ngen, jetzt, da es darauf ankommt, der Meinung sind, dass dies offenbar nur noch f\u00fcr Deutsche und nicht f\u00fcr Migranten gilt. Wo kommen wir denn da hin? Das geht jedenfalls gar nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500718,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":501,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, was bedeuten diese Pl\u00e4ne, die der Minister hier vorgeschlagen hat, eigentlich ganz konkret? Der einzige legale Weg f\u00fcr viele Fl\u00fcchtlinge, den es \u00fcberhaupt aus Syrien gibt, ist der des Familiennachzuges.\n\nSchon in der Vergangenheit sind diese Rechte unterh\u00f6hlt worden; denn schon heute warten die Familien, ob in der T\u00fcrkei, im Libanon oder in Jordanien, weit \u00fcber ein Jahr darauf, bei den Botschaften einen Visumstermin zu bekommen. Wenn das so weitergeht und wenn Sie das, was Sie hier angek\u00fcndigt haben, umsetzen, dann werden sich vor allem Frauen und Kinder auf den Weg in die wackligen Boote, in die Schlauchboote, Richtung Europa machen. Damit nimmt man im Grunde genommen in Kauf, dass das fortgesetzt wird, was wir auch heute Morgen wieder geh\u00f6rt haben, n\u00e4mlich 14 Tote vor Lesbos, davon vier Kinder.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":502,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Sieben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":503,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Das darf so nicht weitergehen. Es muss endlich etwas passieren. Hier muss eine vern\u00fcnftige Fl\u00fcchtlingspolitik stattfinden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500722,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":505,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Man muss aber auch die Frage stellen, ob Sie eigentlich darauf spekulieren, dass die V\u00e4ter \u201efreiwillig\u201c ins Kriegsgebiet zur\u00fcckkehren. Dann w\u00e4re n\u00e4mlich die ganze Familie der Willk\u00fcr der verschiedenen Kriegsparteien in Syrien ausgeliefert. Das sind wirklich albtraumhafte Visionen, mit denen eine verantwortungsvolle Fl\u00fcchtlingspolitik \u00fcberhaupt nicht mehr vereinbar ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500724,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":507,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Wir haben gestern erfahren - das ist bereits angesprochen worden -, dass das Dublin-Verfahren f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge wieder angewendet werden soll. Das bedeutet in Hunderttausenden von F\u00e4llen, dass vorrangig der Fluchtweg und nicht mehr die Fluchtgr\u00fcnde gepr\u00fcft werden. Das f\u00fchrt zum genauen Gegenteil von schnell durchgef\u00fchrten Asylverfahren. Was hat sich denn eigentlich in den letzten Monaten ge\u00e4ndert? Sie argumentieren hier nur noch mit Zahlen und nicht mehr mit den Rechten, die wir hier einmal festgeschrieben haben und die diese Fl\u00fcchtlinge haben. Das ist wirklich ein Skandal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500726,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":509,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, Ihre Familienministerin hat gestern zu Recht gefordert, dass wir in der Asyldebatte nicht jeden Tag eine neue Sau durchs Dorf treiben sollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":510,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Recht hat sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":511,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Das Problem ist aber, dass auch Sie in den vergangenen Monaten eine Verschlechterung nach der anderen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge mitbeschlossen haben. Dar\u00fcber hinaus haben auch Sie - darauf hat der Minister zu Recht hingewiesen - den Regelungen zu den subsidi\u00e4r Schutzberechtigten im Koalitionsbeschluss ausdr\u00fccklich zugestimmt. Zwar ging es hier noch um eine kleine Zahl, aber wir finden es schon sehr beunruhigend, wenn zum Beispiel Ihre Generalsekret\u00e4rin Fahimi sagt: Zum jetzigen Zeitpunkt w\u00fcrde sie nicht zustimmen wollen, aber sie will es pr\u00fcfen. - Ich kann nur an Sie appellieren: Machen Sie diese restriktive Politik gegen Fl\u00fcchtlinge nicht weiter mit, die von der Regierung immer wieder angetrieben wird!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500730,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":513,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Kommen Sie bitte zum Schluss, Frau Jelpke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":514,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Ja. - Zum Schluss appelliere ich an alle in diesem Hause, endlich damit aufzuh\u00f6ren, die Stammtische zu bedienen und AfD und Pegida immer weiter hinterherzulaufen. Wir brauchen eine gute Integrationspolitik, eine Politik, die die Fl\u00fcchtlinge aufnimmt, die f\u00fcr ein gutes Gesundheitswesen und daf\u00fcr sorgt, dass Kinder in die Schule gehen k\u00f6nnen, und nicht die st\u00e4ndige Ank\u00fcndigung und Durchsetzung neuer Repressionen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500733,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":516,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Lars Castellucci, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500735,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":518,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gestern hat uns Helmut Schmidt f\u00fcr immer verlassen. Ich will ein Zitat von ihm nennen, das, glaube ich, hilft, ihn uns noch einmal vor das innere Auge zu f\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":519,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Steinbach hat doch schon daran erinnert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":520,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Helmut Schmidt hat gesagt: \u201eIn der Krise beweist sich der Charakter\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500739,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":522,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Das ist einer der S\u00e4tze, die man Helmut Schmidt abgenommen hat, weil er sie nicht als Hinweis an andere verwendet hat, sondern weil man bei ihm gesp\u00fcrt hat, es ist sein eigener Ma\u00dfstab, den er da formuliert. Er war ein Charaktertyp, einer mit Haltung, einer, der nicht wackelt. Ja, er fehlt uns.\n\nHelmut Schmidt war wirklich krisenerfahren. Ich will erst einmal fragen: W\u00fcrde Helmut Schmidt heute \u00fcberhaupt von einer Krise sprechen? Ich sage, er w\u00fcrde von Schwierigkeiten sprechen, die wir in Deutschland haben, von Problemen, vor denen wir stehen. Aber er w\u00fcrde uns in Erinnerung rufen: In Wahrheit ist Deutschland heute so stark, wie es vielleicht kaum jemals zuvor in der Geschichte war.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500741,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":524,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Wenn wir von einer Krise sprechen wollen, dann m\u00fcssen wir schon die ganze Frage in den Blick nehmen. Ja, in den Herkunftsl\u00e4ndern gibt es eine Krise. Auch Europa befindet sich in einer Krise, aber Deutschland nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500743,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":526,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Was aber auch stimmt: Es gibt Fragen: Wie viele kommen noch? 1 Million; das ist schon ein Wort. N\u00e4chstes Jahr kommt wieder 1 Million? Wie geht es weiter? Und: Was bedeutet das f\u00fcr unser Land und f\u00fcr unser Zusammenleben? Das produziert nat\u00fcrlich Unsicherheit. Die Menschen sehen zwar auch die Chancen, aber sie wollen, dass wir die Chancen heben; denn sie wissen: Von selber werden sich die Chancen nicht verwirklichen.\n\nWorauf kommt es also an? Erstens: auf Besonnenheit. Es gibt nicht die L\u00f6sung, und es gibt auch nicht immer eine neue L\u00f6sung f\u00fcr das Problem, vor dem wir stehen. Wenn uns der Lehrer in der Schule an einem Tag erkl\u00e4rt: \u201e2 plus 2 ist 4\u201c, und am n\u00e4chsten Tag sagt: \u201e2 plus 3 ist auch 4\u201c, und am n\u00e4chsten Tag das Spiel so weiter treibt, dann glauben wir ihm irgendwann nicht mehr. - Wir m\u00fcssen bei den Botschaften, die wir miteinander f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung gefunden haben, bleiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500745,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":528,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Unsere Agenda ist nicht einfach. Unsere Antworten reichen von der Diplomatie, von dem, was in den Krisengebieten passieren muss, \u00fcber die Transitl\u00e4nder, die wir unterst\u00fctzen m\u00fcssen, \u00fcber Europa bis hin zu dem, was wir in Deutschland auf die Reihe bekommen m\u00fcssen. Es ist schwierig. Es gibt keine einfachen Antworten. Das kann man den Leuten nicht nur sagen; das muss man ihnen sogar sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500747,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":530,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Worauf kommt es noch an? Zweitens: Konsequenz. Wir m\u00fcssen bei den Vereinbarungen bleiben. Wir haben im Koalitionsvertrag - zwei Jahre ist er alt - festgehalten, dass das Asylverfahren drei Monate dauern soll.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500749,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":532,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Dann hat es gehei\u00dfen: Jetzt steigen die Fl\u00fcchtlingszahlen. Jetzt ist dies nicht mehr zu halten. - Ich sage: Umgekehrt wird daraus ein Schuh. Mehr Fl\u00fcchtlinge bedeuten umso mehr, dass wir die Verfahrensdauer von drei Monaten einhalten m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500751,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":534,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Herr Weise hat uns gestern zugesagt, dass er diese Dauer von drei Monaten f\u00fcr das Jahr 2016 anstrebt. Aber da entdecke ich pl\u00f6tzlich ein Problem - das kann man im Anhang des Gutachtens der Sachverst\u00e4ndigen auch nachlesen -; denn pl\u00f6tzlich wird zwischen der Dauer des Verfahrens durch das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge - das soll drei Monate nicht \u00fcbersteigen - und der Dauer bis zur Er\u00f6ffnung des Verfahrens unterschieden, und diese Zeit wird nicht mehr eingerechnet. Meine sehr verehrten Damen und Herren, das war mit uns nicht vereinbart. Ich fordere, dass wir zu einer Gesamtdauer der Verfahren von drei Monaten kommen m\u00fcssen und keine Aufteilung vornehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500753,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":536,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Meine Kollegen werden das noch ausf\u00fchren.\n\nIch bitte gleichzeitig darum, dass wir Dinge unterlassen, die in Wahrheit zu einer Verl\u00e4ngerung von Verfahren f\u00fchren werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500755,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":538,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich jetzt beschlie\u00dfen, dass das Dublin-Verfahren wieder gilt, alle nach Hause gehen und denken, wir haben das damit alles erledigt ist. Aber ob das drau\u00dfen wirklich nutzt, ist die gro\u00dfe Frage. Das ist eigentlich keine Frage. Eine Pr\u00fcfung nach dem Dublin-Verfahren hei\u00dft eine Verl\u00e4ngerung der Verfahren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":539,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Dublin ist gescheitert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":540,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Wir haben im Oktober vier Personen zur\u00fcckgef\u00fchrt. Wenn ich diese Zahl nach der zweiten Kommastelle abrunde, bin ich immer noch bei 0 Prozent R\u00fcckf\u00fchrung f\u00fcr den Oktober.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":541,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"1 015!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":542,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Auf der anderen Seite wird beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge ein Riesenaufwand betrieben. Erkl\u00e4ren Sie mir bitte die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Wir sind bereit, dar\u00fcber zu reden. Aber die Vorschl\u00e4ge zu den Verfahren m\u00fcssen Sinn machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500761,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":544,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Gleiches gilt f\u00fcr den Schutzstatus. Den Schutzstatus f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge zu \u00fcberpr\u00fcfen, wird zu einer Verl\u00e4ngerung der Verfahren f\u00fchren; das hat gestern auch Herr Kauder best\u00e4tigt.\n\nIch muss zum Schluss kommen. Meine Damen und Herren, wir alle wollen weniger Flucht; das ist doch v\u00f6llig klar. Niemand will das den Menschen zumuten. Wir alle wollen diese Herausforderung gut bew\u00e4ltigen. Vor allem: Wir wollen und wir m\u00fcssen die Brandstifter aus den Parlamenten heraushalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500763,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-lars-castellucci\/archive\/217032","sequence":546,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":"1521","speaker_party":"spd","text":"Darum lassen Sie uns konsequent umsetzen, was wir uns vorgenommen haben. Jagen wir nicht jede Woche eine neue Sau durchs Dorf. Beweisen wir den Charakter, der sich in der Krise zeigt; denn damit hat Helmut Schmidt recht: \u201eIn der Krise beweist sich der Charakter.\u201c So oder so.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500765,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":548,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - An die zuk\u00fcnftigen Redner und Rednerinnen: Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn man nach dem Satz: \u201eIch muss zum Schluss kommen\u201c, auch zum Schluss k\u00e4me, damit wir die Redezeiten einhalten. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Thomas Strobl, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500767,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500768,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Menschlich ist es total nachvollziehbar, wenn ein Fl\u00fcchtling seine Familie nachholen will. Ich w\u00fcrde es genauso tun,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500769,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500770,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"und wir alle w\u00fcrden es uns genauso w\u00fcnschen und es genauso machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":553,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Und Sie h\u00e4tten sogar die Verfassung auf Ihrer Seite!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500772,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wer aber in und f\u00fcr Deutschland Verantwortung tr\u00e4gt, muss auch abw\u00e4gen, was das f\u00fcr unser Land bedeutet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":555,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Es geht um die Menschen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500774,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ein Innenminister das bedenkt, dann ist das m\u00f6glicherweise nicht popul\u00e4r und wird von der Opposition kritisiert,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500775,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Aufs Sch\u00e4rfste!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":558,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Vom Bundeskanzleramt ist das kritisiert worden! Kennen Sie Herrn Altmaier?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500777,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"aber dann macht er nichts anderes als seine Arbeit, und er verdient die Unterst\u00fctzung meiner Fraktion und unsere Anerkennung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500778,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500779,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Bereits heute halten sich mehr als 300 000 syrische Fl\u00fcchtlinge in Deutschland auf, von denen ein sehr gro\u00dfer Teil den GFK-Fl\u00fcchtlingsstatus erhalten hat. Diesen Status will ihnen derzeit auch niemand nehmen. Das hei\u00dft in der Konsequenz aber auch: Bereits heute m\u00fcssen wir mit einem Familiennachzug in einer nie dagewesenen Dimension rechnen. Wenn wir die bisherige Anerkennungspraxis fortsetzen, geht es m\u00f6glicherweise um einen Familiennachzug von vielen Hunderttausend Menschen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":562,"sitzung":135,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Reine Spekulation!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500781,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"ohne - ich betone: ohne - dass ein anerkannter Fl\u00fcchtling nachweisen m\u00fcsste, dass er den Lebensunterhalt f\u00fcr seine nachziehende Familie sichern kann oder \u00fcber ausreichenden Wohnraum verf\u00fcgt. Das w\u00fcrde in der Sache nichts anderes bedeuten, als dass zwar mit einer gewissen zeitlichen Verz\u00f6gerung, daf\u00fcr aber umso sicherer eine zweite Fl\u00fcchtlingswelle auf unser Land zurollt, w\u00e4hrend wir bereits mit \u00e4u\u00dferster Anstrengung noch an der ersten Fl\u00fcchtlingswelle arbeiten und diese kaum bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500782,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":565,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Kinder und Frauen nennen Sie die \u201eFl\u00fcchtlingswelle, die auf uns zurollt\u201c! Sch\u00e4men Sie sich f\u00fcr Ihre Wortwahl!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500784,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen bin ich \u00fcberzeugt: Wir m\u00fcssen den Familiennachzug begrenzen, um das zu tun, was wir tun wollen, n\u00e4mlich denen, die an Leib und Leben bedroht sind, auch in Zukunft Aufnahme zu gew\u00e4hren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":567,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sie nennen sich christlich! Sch\u00e4men Sie sich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500786,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"- Wer so laut schreit, Herr Hofreiter, hat in der Regel schon wegen der Lautst\u00e4rke des Zwischenrufs nicht recht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500787,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ausnahmen best\u00e4tigen die Regel!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":570,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Aber jetzt hat der Kollege Strobl das Wort. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":571,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Es ist eine Schade, was er sagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500790,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will in diesem Zusammenhang drei Punkte zurechtr\u00fccken:\n\nErstens. Es wird behauptet, subsidi\u00e4rer Schutz sei gar kein Schutz oder eine Art Schutz light. Richtig ist: Subsidi\u00e4r Schutzberechtigte sind Fl\u00fcchtlingen nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention weitgehend gleichgestellt. Sie erhalten die gleichen sozialen Leistungen, dieselben Arbeits- und Integrationsm\u00f6glichkeiten. Vor allem gilt aber eines: Subsidi\u00e4rer Schutz besteht, solange ein Konflikt anh\u00e4lt und eine R\u00fcckkehr in den Herkunftsstaat nicht m\u00f6glich ist. Nur der Aufenthaltstitel wird zun\u00e4chst nur f\u00fcr ein Jahr gew\u00e4hrt, in der Folge aber immer f\u00fcr zwei weitere Jahre verl\u00e4ngert. Es ist ganz klar, und alle anderen Behauptungen sind grober Unfug: Wir schicken niemanden in ein B\u00fcrgerkriegsland zur\u00fcck. Das ist grober Unfug, was Sie hier erz\u00e4hlen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500791,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":574,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Was ist mit Afghanistan?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500793,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens wird behauptet: Wer den Familiennachzug einschr\u00e4nkt, l\u00e4sst Familien im B\u00fcrgerkrieg zur\u00fcck.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":576,"sitzung":135,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ja, wo denn sonst?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500795,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist: F\u00fcr den Familiennachzug muss ein Visum an einer unserer Botschaften beantragt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":578,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Das dauert auch schon anderthalb Jahre!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500797,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Der allergr\u00f6\u00dfte Teil der syrischen Fl\u00fcchtlinge kommt nicht unmittelbar aus den B\u00fcrgerkriegsgebieten, sondern aus den Fl\u00fcchtlingslagern in der T\u00fcrkei, in Jordanien und im Libanon. Dort ist die Situation sicherlich sehr, sehr schwierig. Aber lebensbedrohlich ist das nicht unmittelbar. Wir setzen vor allem in Deutschland alles, wirklich alles daran, dass in diesen Einrichtungen in der T\u00fcrkei, in Jordanien und im Libanon die Lebensverh\u00e4ltnisse besser werden. Wir, diese Bundesregierung - allen voran Angela Merkel, die Bundeskanzlerin -, arbeiten daran, dass es in der T\u00fcrkei f\u00fcr die Menschen bessere Lebensverh\u00e4ltnisse gibt und dass sie Arbeitsm\u00f6glichkeiten bekommen. Wir unterst\u00fctzen die Bundeskanzlerin in dieser Arbeit, damit weniger Menschen zu uns fliehen m\u00fcssen und wir im \u00dcbrigen auch unsere griechische Au\u00dfengrenze zur T\u00fcrkei besser sch\u00fctzen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":580,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das ist so heuchlerisch! Das ist unglaublich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500799,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der Weg, den wir gehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500800,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500801,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme sofort zum Ende. Drittens w\u00e4re die Anerkennung von Syrern als subsidi\u00e4r Schutzberechtigte kein deutscher Sonderweg. Hier kann ich nur sagen: Eine ganze Reihe europ\u00e4ischer L\u00e4nder - darunter diejenigen, die au\u00dfergew\u00f6hnlich viele Fl\u00fcchtlinge aufnehmen - gew\u00e4hrt diesen Fl\u00fcchtlingen subsidi\u00e4ren Schutz. Dazu geh\u00f6ren die Niederlande und Schweden, das der H\u00e4lfte der syrischen Fl\u00fcchtlinge subsidi\u00e4ren Schutz gibt. Diese L\u00e4nder sind doch nicht inhuman, sondern geben gemeinsam mit Deutschland in dieser Krise eine humanit\u00e4re Visitenkarte f\u00fcr ganz Europa ab.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500802,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500803,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":135,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Leistungsf\u00e4higkeit wollen wir uns auch in Zukunft erhalten. Deswegen m\u00fcssen wir den Familiennachzug begrenzen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500804,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":587,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt die Kollegin Sevim Da\u011fdelen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500806,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":589,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrter Herr Minister, diese Aktuelle Stunde findet heute statt auf Antrag der Gr\u00fcnen und der Linksfraktion, weil Sie als Innenminister dieser Bundesregierung oder auch nicht - offenbar gibt es hierzu Meinungsverschiedenheiten mit Ihrem Koalitionspartner - die Fluchtm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Frauen und Kinder aus Syrien beschneiden wollen. Um nichts anderes geht es hier, wenn Sie den Familiennachzug f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge verhindern wollen. Syrische Fl\u00fcchtlinge sollen nach dem Willen des Innenministers nicht mehr als Fl\u00fcchtlinge im Sinne der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention anerkannt und behandelt werden, sondern als Fl\u00fcchtlinge mit subsidi\u00e4rem Schutz. Das ist im Kern nichts weiter als eine Duldung: ein Jahr hier sein, warten, in dieser Zeit meistens nicht Deutsch lernen k\u00f6nnen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500808,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":135,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt doch gar nicht! Quatsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":591,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"keine Familien nachholen und nicht wissen, wie lange man hierbleiben darf. Das ist Gift f\u00fcr die Integration. Es ist das Gegenteil von Integration, was Sie hier mit Ihren Ma\u00dfnahmen schaffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500810,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":593,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie mit Ihrem Plan durchkommen, werden sich noch mehr Frauen und Kinder auf die gef\u00e4hrliche Reise \u00fcber das Mittelmeer machen m\u00fcssen, um Schutz zu bekommen. Da frage ich Sie, Herr Minister, die anderen aus dem Kabinett und ganz besonders die Koalitionsfraktionen: Wollen Sie verantwortlich sein f\u00fcr mehr Tote im Mittelmeer? Wollen Sie das tats\u00e4chlich verantworten? Sie verhindern, dass Kinder mit ihren Eltern zusammenleben k\u00f6nnen. Sie haben doch selbst Familie. Stellen Sie sich einmal vor, dass Sie von Ihrer Familie getrennt bleiben m\u00fcssen, w\u00e4hrend der Rest der Familie unter dem Bombenhagel und bei K\u00e4mpfen zwischen terroristischen Islamisten und der Armee sein Leben verliert. Das ist dann das Ergebnis Ihrer Politik und insbesondere dieser Ma\u00dfnahme. Das ist nicht nur unchristlich. Das ist vielmehr eine moralische Bankrotterkl\u00e4rung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500812,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":595,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Deshalb haben die zwei gro\u00dfen Kirchen Ihre Politik verurteilt und sagen: H\u00f6ren Sie mit der menschenverachtenden Politik auf, die Sie mit der Verhinderung des Familiennachzugs betreiben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500814,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":597,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ich finde es gut, Herr Castellucci, dass die SPD - so tapfer und standhaft, wie sie hier im Bundestag immer ist - sagt, dass dies mit ihr nicht zu machen ist. Wenn ich mich aber an die Vorratsdatenspeicherung, die Asylrechtsversch\u00e4rfung und die Transitzonen, die nun Registrierzonen genannt werden, erinnere,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":598,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"K\u00f6nnen wir nicht \u00fcber das Thema sprechen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":599,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"dann stelle ich fest, dass die SPD zuerst nicht daf\u00fcr war, es dann aber gemacht hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":600,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Der Feind steht rechts!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":601,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie bei der Beschr\u00e4nkung des Familiennachzugs sagen, das sei mit Ihnen nicht zu machen","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500820,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":135,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Sprechen Sie doch zur Sache!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":603,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"- das ist die Sache -, stellt sich die Frage, ob Sie Ihre Position, die Sie heute vertreten, weiterhin glaubw\u00fcrdig vertreten werden, ob sich die Fl\u00fcchtlinge darauf verlassen k\u00f6nnen, dass die SPD nicht nur heute sagt, sie sei gegen die Begrenzung des Familiennachzugs, sondern auch morgen und \u00fcbermorgen. Das ist doch die Politik, mit der wir es in der letzten Woche zu tun hatten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500822,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":605,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Es sollen ja noch Wunder geschehen. Ich hoffe darauf - ich w\u00fcrde mich freuen -, dass Sie bei dieser Position bleiben, dass Sie hier R\u00fcckgrat zeigen und als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten diese Ma\u00dfnahme von Herrn de Maizi\u00e8re und Co. verhindern. Sie sollten aber auch verhindern, dass statt Fluchtursachen weiterhin Fluchtm\u00f6glichkeiten bek\u00e4mpft werden; denn nichts anderes ist es, wenn Sie dabei helfen, dass den Menschen die Fluchtwege abgeschnitten werden oder auch sichere, legale Wege \u00fcber den Familiennachzug abgeschnitten werden.\n\nGestern hat meine Fraktion G\u00e4ste von der syrischen zivilen Opposition empfangen. Eine ihrer Forderungen war die Aufhebung der Wirtschaftssanktionen, die 2011 verh\u00e4ngt worden sind und die eben nicht Assad und seine Entourage, sondern die Bev\u00f6lkerung in Syrien treffen. Schon im Herbst 2013 tauchten erste Berichte \u00fcber verhungernde Kinder in Vororten von Damaskus oder auch im Fl\u00fcchtlingslager Jarmuk auf. Die Sanktionen haben das ganze Gesundheitssystem kollabieren lassen. Medikamente gegen Krebs, Herzkrankheiten oder auch Diabetes k\u00f6nnen nicht mehr importiert werden. Aufgrund der Sanktionen in der Pharma- und auch der Chemieindustrie k\u00f6nnen sie auch nicht mehr produziert werden. Die Lebenserwartung ist um 20 Jahre gesunken. Ich finde, es ist eine humanit\u00e4re Pflicht, wenn man davon spricht, Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen, diese Sanktionen aufzuheben und das Elend der Menschen dort zu verringern. Dann werden auch weniger Menschen nach Europa kommen m\u00fcssen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500824,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":607,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege S\u00f6nke Rix, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500826,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":609,"sitzung":135,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich auf den Vorwurf eingehen, dass die SPD nicht zu dem steht, was sie sagt. Ich w\u00e4re bei der Debatte \u00fcber den Familiennachzug sehr vorsichtig mit Behauptungen, insbesondere wenn man die Pressemitteilung des Fraktionsvorsitzenden im saarl\u00e4ndischen Landtag Oskar Lafontaine liest.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500828,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500829,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":612,"sitzung":135,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Die war \u00fcberschrieben: Familiennachzug eind\u00e4mmen, um weiteren Fl\u00fcchtlingszuzug zu erm\u00f6glichen. - Ein Ausspielen der Fl\u00fcchtlingsgruppen gegeneinander ist genauso wenig hilfreich, wie das infrage zu stellen, wof\u00fcr die SPD steht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500831,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":614,"sitzung":135,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Zun\u00e4chst einmal will ich grunds\u00e4tzlich etwas fragen, und zwar: Wie ist eigentlich unsere Haltung in der aktuellen Debatte zur Fl\u00fcchtlingssituation?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":615,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Umfaller!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":616,"sitzung":135,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Ich vermeide bewusst das Wort \u201eFl\u00fcchtlingskrise\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500835,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. R\u00fcdiger Veit [SPD] und Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":618,"sitzung":135,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Wir haben die Situation, dass wir zwei Grunds\u00e4tze zu ber\u00fccksichtigen haben. Der erste Grundsatz ist: Wer um Sicherheit und Leben f\u00fcrchten muss, der soll hier in Deutschland Sicherheit und Hilfe auch erhalten. Diesem Grundsatz f\u00fchlen wir uns verpflichtet. Der zweite Grundsatz muss sein: Vor dem Hintergrund der besonderen Herausforderungen, die damit einhergehen, brauchen wir bei diesem sehr schnellen Zuzug von Fl\u00fcchtlingen, den wir im Moment erleben, vor allen Dingen eine Gesellschaft, die zusammenh\u00e4lt. Das ist ein wesentlicher Bestandteil unserer Arbeit.\n\nUmso wichtiger ist es, dass wir mit unserer Wortwahl vorsichtig sind und nicht von \u201eFl\u00fcchtlingswellen\u201c und von \u201eDramatik\u201c reden, wenn es keine Dramatik gibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":619,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Da hat er recht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":620,"sitzung":135,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Ich hatte gerade eben eine Besuchergruppe und habe die Frage gestellt bekommen: Wie gehen Sie eigentlich damit um, dass viele Menschen so viel Angst haben? Was antworten Sie den Menschen eigentlich? - Die Besucherin sprach auch von diffusen \u00c4ngsten. Darauf sagte ich: Ich mache das so \u00e4hnlich wie mit meinen Kindern. Ich frage nach der konkreten Angst, ich frage, wo die konkrete Bef\u00fcrchtung ist. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir nicht \u00c4ngste sch\u00fcren, obwohl die Menschen keine \u00c4ngste haben m\u00fcssen. Die Situation ist beherrschbar, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500839,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":622,"sitzung":135,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Wir haben bewiesen, dass wir als Koalition handlungsf\u00e4hig sind. Wir stellen den Kommunen und den L\u00e4ndern erheblich mehr Mittel zur Verf\u00fcgung. Wir arbeiten au\u00dfenpolitisch an der Situation, insbesondere an der Situation in den umliegenden L\u00e4ndern in der Krisenregion. Wir unterst\u00fctzen bei der Bereitstellung von Unterk\u00fcnften, und wir erm\u00f6glichen b\u00fcrgerschaftliches Engagement, weil b\u00fcrgerschaftliches Engagement besonders wichtig ist, auch f\u00fcr die Akzeptanz in der Gesellschaft. Erst dann, wenn viele Teile der Gesellschaft den Fl\u00fcchtlingen helfen, haben wir die Gew\u00e4hr, dass dann in der Gesellschaft eine gro\u00dfe Anerkennung folgt. Wir sollten alles daransetzen, dass wir das, was wir gemeinsam beschlossen haben, umsetzen, bevor wir die schon vielzitierte neue Sau durchs Dorf jagen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nF\u00fcr uns hei\u00dft es, klare Haltung in der Familienpolitik zu zeigen. Wir haben eine sehr deutliche Verpflichtung gegen\u00fcber Frauen und Kindern, die um ihre Sicherheit und um ihr Leben f\u00fcrchten m\u00fcssen. Wir haben in unserem Grundgesetz einen Grundwert bez\u00fcglich der Familienpolitik, dort steht: Wir wollen Familie, Ehe und Kinder sch\u00fctzen. - Das gilt auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlingskinder, f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsfamilien.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500841,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":624,"sitzung":135,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Diese Haltung sollten wir wahren und nicht durch neue Vorschl\u00e4ge so tun, als ob wir mit einem Auseinanderrei\u00dfen von Familien - nichts anderes w\u00e4re das - eine Situation bekommen, wonach wir eine Entlastung an den Grenzen und bei den Verfahren h\u00e4tten. Das Gegenteil w\u00e4re doch der Fall. Diejenigen, die nicht nachziehen k\u00f6nnen, w\u00fcrden ihren Asylantrag individuell stellen. Sie werden individuell an der Grenze stehen und sich auf den unsicheren Weg machen. Das d\u00fcrfen wir hier nicht verantworten, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500843,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":626,"sitzung":135,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Es w\u00e4re auch integrationspolitisch falsch, die M\u00e4nner hier alleine zu lassen und ihnen M\u00f6glichkeiten zu geben, die Sprache zu lernen, sich zu integrieren und vielleicht auch in Ausbildung und Arbeit zu kommen, aber ihre Familien nicht hierherziehen zu lassen. Ich glaube, es ist wesentlich und wichtig, dass Familien hier gemeinsam sein k\u00f6nnen. Hier m\u00fcsste das Familienbild der Union eine gro\u00dfe Rolle spielen.\n\nIch will noch einen letzten Satz sagen. Wir haben noch eine EU-Richtlinie auf den Weg zu bringen, mit ihr haben wir insbesondere den Schutz von Kindern, Familien und Frauen umzusetzen. Ich warne davor, die Umsetzung dieser EU-Richtlinie zu verz\u00f6gern. Wir brauchen den Schutz der Fl\u00fcchtlingskinder und der Fl\u00fcchtlingsfrauen, die bereits in unseren Einrichtungen sind. Deshalb bitte ich ganz dringend darum, diese Richtlinie sofort und sehr schnell umzusetzen; nicht nur der Weg hierher soll erm\u00f6glicht werden, sondern auch der Schutz hier. Sie brauchen Schutz und Hilfe. Das sollte unser Ziel sein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500845,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":628,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat jetzt Volker Beck das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":629,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit einem Wort der Anerkennung f\u00fcr Ihre Rede, Herr Castellucci, beginnen. Ich fand sie sehr pr\u00e4zise und sehr mutig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500848,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":631,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Mutig fand ich, dass Sie sich hinter Ihre Bundeskanzlerin gestellt haben. Das ist in diesen Zeiten in der Koalition schon etwas Besonderes, das W\u00fcrdigung verdient.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500850,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":633,"sitzung":135,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Ich weise darauf hin, dass ich mich nicht gegen sie gestellt habe!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":634,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich geh\u00f6re dem Hohen Hause seit 21 Jahren an. Ich muss sagen: Was heute hier stattgefunden hat, habe ich in meiner Zeit als Abgeordneter bislang nicht erlebt: offener Kampf des Bundesinnenministers gegen die Richtlinienkompetenz der Bundeskanzlerin. Das haben wir so noch nicht gesehen. Am Donnerstag einigen sich die Parteivorsitzenden. Am Freitag h\u00e4lt der Innenminister ein Statement. Er hatte eine Presseanfrage - oh Wunder. Der Kanzleramtsminister und Fl\u00fcchtlingskoordinator sammelt das Statement wieder ein, und am Mittwoch erz\u00e4hlt der Bundesinnenminister hier am Rednerpult kackfrech genau dasselbe, was er am Freitag schon erz\u00e4hlt hat. So viel Ignoranz gegen\u00fcber der Bundeskanzlerin, gegen\u00fcber der Koordination einer gemeinsamen Politik durch das Bundeskanzleramt, habe ich noch nicht erlebt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500853,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":636,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Offensichtlich haben Sie nicht verdaut, dass man Ihnen mit Herrn Altmaier einen Fl\u00fcchtlingskoordinator vor die Nase gesetzt hat. Nun wehren Sie sich offensichtlich mit den Instrumenten des zivilen Ungehorsams. Ich finde es angesichts der humanit\u00e4ren Frage, um die es hier geht, vollkommen unangemessen, auf dem R\u00fccken der Fl\u00fcchtlinge und dem R\u00fccken des demokratischen Klimas in diesem Land einen solchen Machtkampf aufzuf\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500855,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":638,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Herr Innenminister, in der Sache richten Sie maximalen Schaden an. Sie verk\u00fcnden, anders als es der Beschluss der drei Parteivorsitzenden vorsieht, dass bei subsidi\u00e4r Gesch\u00fctzten der Familiennachzug zwei Jahre ausgesetzt werden soll - das finde ich in der Sache verkehrt -, in der Presse aber etwas ganz anderes:\n\nIhr bekommt Schutz, aber den sogenannten subsidi\u00e4ren Schutz - das hei\u00dft zeitlich begrenzten Schutz ohne Familiennachzug.\n\nDas sagte der Bundesinnenminister am 6. November 2015.\n\n\u201eOhne Familiennachzug\u201c, das hei\u00dft f\u00fcr viele Menschen, die in Fl\u00fcchtlingscamps in Syrien oder am Rande von Syrien, in Nachbarstaaten, sind: F\u00fcr euch gibt es keine legale Chance, zu euren S\u00f6hnen, zu euren M\u00e4nnern nach Deutschland oder nach Europa zu kommen. Euch bleiben nur der Schleuser und der Weg \u00fcber das Mittelmeer. - Das ist zynisch, und das ist nichts anderes als ein Schleuserwesenankurbelungsprogramm.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500857,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":640,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Angeblich wollen Sie doch genau das bek\u00e4mpfen. Das macht mich in der Sache wirklich sprachlos. Ich finde, so etwas darf man als Innenminister in einer solchen Situation nicht machen. Das Innenministerium braucht gegenw\u00e4rtig einen Troubleshooter, aber es hat einen Troublemaker, und da ist der Fehler.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500859,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":642,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, der zweite Punkt, \u00fcber den gerade geredet wird, ist ja die Frage, ob wir zum Dublin-Verfahren zur\u00fcckkehren. Da liegt nat\u00fcrlich ein Problem: Ja, wir brauchen eine neue europ\u00e4ische Begr\u00fcndung einer solidarischen Fl\u00fcchtlingsaufnahme. Aber durch die Wiederherstellung des gescheiterten Dublin-Systems wird das nicht gelingen. Das Reden \u00fcber eine neue europ\u00e4ische Aufnahme f\u00e4ngt damit an, dass Deutschland gegen\u00fcber seinen europ\u00e4ischen Partnern eingesteht, dass das Dublin-System auf Egoismus angelegt war und dass Deutschland von diesem Egoismus \u00fcber ann\u00e4hernd zwei Jahrzehnte profitiert hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500861,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":644,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wir waren umzingelt von sicheren Drittstaaten; Fl\u00fcchtlingsaufnahme war ein Problem der anderen. Sie ging uns nichts an - bis es schiefging.\n\nMan h\u00e4tte es schon l\u00e4nger wissen m\u00fcssen. Als auf dem Oranienplatz hier in Berlin die ersten Fl\u00fcchtlinge aus Italien ankamen, h\u00e4tte ein Innenminister reagieren und sagen m\u00fcssen: Wir m\u00fcssen diese solidarische Fl\u00fcchtlingsaufnahme mit neuen Instrumenten europ\u00e4isch absichern. - Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich: einheitliche Mindeststandards bei der Versorgung. Es kann nicht sein, dass in manchen L\u00e4ndern Fl\u00fcchtlinge noch nicht einmal eine Unterkunft bekommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500863,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":646,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem muss es endlich einen europ\u00e4ischen Mechanismus der Finanzierung geben, \u00e4hnlich wie wir ihn jetzt im Verh\u00e4ltnis zwischen Bund und L\u00e4ndern haben. Es darf sich nicht f\u00fcr diejenigen rechnen, die sich am Ende aus der Solidarit\u00e4t und aus der humanit\u00e4ren Aufgabe davonstehlen. Das muss solidarisch finanziert sein. Wir k\u00f6nnen doch nicht hinsichtlich der Einhaltung der Maastricht-Kriterien Sch\u00e4uble losschicken, damit der sagt: \u201eAchtet auf euren Haushalt\u201c, und im Hinblick auf die Fl\u00fcchtlingsaufnahme sagen: Seid aber bitte sch\u00f6n humanit\u00e4r. - Das ist angewandtes Spaltungsirrsein. Das darf es nicht geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500865,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":648,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Aber die Wiederherstellung des Dublin-Abkommens \u00fcber repressive Ma\u00dfnahmen f\u00fchrt doch nur zu einem: zu v\u00f6lligem Chaos. Deutschland hat zwei Monate Zeit, um einen Antrag auf R\u00fccknahme zu stellen. Das Aufnahmeland hat drei Monate Zeit, um darauf zu antworten. Dann hat Deutschland sechs Monate Zeit, um es umzusetzen. Zwischen 2 und 5 Prozent liegen in der Regel die realen R\u00fcckf\u00fchrungsquoten. Ein Fl\u00fcchtling ist also ein Jahr hier, und nichts ist passiert, und dann stellen wir fest: Jetzt bleibt er doch da.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":649,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":650,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Dann fangen wir mit der Integration an. Das ist wirklich eine Politik, durch die Sie dem Land nicht signalisieren, dass wir das schaffen k\u00f6nnen und dass wir das schaffen wollen. Wenn wir wollen, dann k\u00f6nnen wir; aber bei Ihnen bin ich mir nicht sicher, ob Sie wirklich noch wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500869,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":652,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Beck. - N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion ist die Kollegin Andrea Lindholz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500871,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":654,"sitzung":135,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Deutschland hilft in dieser historischen Fl\u00fcchtlingskrise wie kaum ein anderes Industrieland. Das ist gut und richtig; aber auch unsere Kr\u00e4fte sind begrenzt. Ich darf Erhart K\u00f6rting, den ehemaligen Innensenator des Landes Berlin, zitieren, der heute in der FAZ sagt: \u201eDie Aufnahmem\u00f6glichkeiten sind endlich.\u201c Genau das wird uns auch tagt\u00e4glich von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, von verantwortlichen B\u00fcrgermeistern, Landr\u00e4ten, Kommunalpolitikern aller Parteien, Hilfsorganisationen und vielen Helferinnen und Helfern in diesem Land best\u00e4tigt: Ja, wir wollen helfen; aber unsere Kapazit\u00e4ten sind begrenzt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500873,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":656,"sitzung":135,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"All diese Menschen erwarten von uns Antworten. Diese Antworten sollten mehr als nur polemische Reden sein. Es sollten konkrete Vorschl\u00e4ge sein. Die k\u00f6nnen sich nicht nur mit der Integration besch\u00e4ftigen, sondern sie m\u00fcssen sich auch mit den Fragen der Begrenzung besch\u00e4ftigen.\n\nBis Ende Oktober waren in Deutschland 758 000 Asylbewerber im System zur Erstverteilung registriert. Monatlich kommen bis zu 180 000 Migranten dazu. Hunderttausende Migranten wurden bisher \u00fcberhaupt nicht erfasst. Sie verteilen sich selbstbestimmt in Deutschland und Europa. In Schweden ist die Aufnahmekapazit\u00e4t bereits ersch\u00f6pft, und in \u00d6sterreich ist die Lage \u00e4hnlich prek\u00e4r.\n\nDas Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge hat in diesem Jahr \u00fcber 205 000 Antr\u00e4ge entschieden und 83 000 Menschen Fl\u00fcchtlingsstatus oder Asyl gew\u00e4hrt. Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen diese Menschen ihre Kernfamilie nachholen. Sie m\u00fcssen bei uns auch ordnungsgem\u00e4\u00df versorgt und integriert werden. 330 000 Asylantr\u00e4ge sind noch offen.\n\nDas alles stellt unser Land vor gro\u00dfe Herausforderungen. Diese werden durch den extremen Anstieg der Zuwanderung, den wir seit September dieses Jahres erleben, immer mehr potenziert. Auch die deutschen Kommunen sind \u00fcberfordert. Der St\u00e4dte- und Gemeindebund hat schon Anfang Oktober die Einschr\u00e4nkung des Familiennachzuges gefordert.\n\nJa, Deutschland muss angesichts dieser dramatischen Entwicklung Entscheidungen treffen, die sicherlich nicht immer einfach sind. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten aber von uns, dass wir geltendes europ\u00e4isches und nationales Recht anwenden. Dazu geh\u00f6rt auch die Dublin-Verordnung, solange sie nicht durch ein anderes System abgel\u00f6st ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":657,"sitzung":135,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Sie sagen doch selbst, dass es gescheitert ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":658,"sitzung":135,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Vervielfachung der hohen Zugangszahlen innerhalb kurzer Zeit w\u00fcrden wir in diesem Land nicht verkraften. Das w\u00fcrde auch unsere Integrationskraft \u00fcberfordern. Auch diese Erkenntnis geh\u00f6rt zu einer verantwortungsvollen Fl\u00fcchtlingspolitik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500877,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":660,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie mal, was Sie machen wollen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":661,"sitzung":135,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Die Koalition hat sich daher in den letzten Wochen auf weitere Ma\u00dfnahmen geeinigt - auch darauf, den Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Gesch\u00fctzte f\u00fcr zwei Jahre auszusetzen. Bis Juli dieses Jahres konnten subsidi\u00e4r Gesch\u00fctzte nur unter engen Voraussetzungen ihre Familien nachholen. Wir haben dies verbessert, obwohl weder das EU-Recht noch unsere Verfassung diesen Anspruch vorsehen.\n\nWer geglaubt hat, dass dieser Punkt in der Einigung \u00fcberhaupt keine Relevanz haben soll, dem ist offensichtlich der Ernst der Lage nicht bewusst. Die Union hat gefordert, den Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Gesch\u00fctzte f\u00fcr zwei Jahre auszusetzen und nicht abzuschaffen. Er soll f\u00fcr zwei Jahre ausgesetzt werden, um in diesem Land auch wieder Kapazit\u00e4ten zu schaffen, die notwendigen Integrationsleistungen in ausreichendem Ma\u00dfe zu erbringen und die Zuwanderung in unser Land auch ein St\u00fcck weit mit steuern zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500880,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":663,"sitzung":135,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich muss auch bei allen Asylbewerbern das Asylrecht konsequent angewendet werden. Es m\u00fcssen auch wieder Anh\u00f6rungen - auch bei den Syrern - durchgef\u00fchrt werden. Das muss einerseits deshalb geschehen, weil wir alle Fl\u00fcchtlinge gleich behandeln sollten, andererseits aber - das ist viel wichtiger -, weil wir einfach kl\u00e4ren m\u00fcssen, wer wirklich aus Syrien stammt. Und das geht eben nun einmal nur mit einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anh\u00f6rung. Es ist kein Geheimnis, dass man in Istanbul einen syrischen Pass f\u00fcr einige 100 Euro bekommt. De facto stammt bereits eine gewisse Anzahl der syrischen Asylbewerber gar nicht aus Syrien. Auch das ist Teil der Wahrheit, \u00fcber die man sprechen muss.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500882,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":665,"sitzung":135,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Das kann man ja pr\u00fcfen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":666,"sitzung":135,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Die Beschleunigung von Asylverfahren ist und war wichtig. Sie wird von uns auch nicht in Abrede gestellt. Schnelligkeit allein aber darf kein Selbstzweck sein. Die Frage, ob Asyl, Fl\u00fcchtlingsstatus oder subsidi\u00e4rer Schutz gew\u00e4hrt wird, muss im Einzelfall anhand der geltenden Rechtslage gekl\u00e4rt werden. Und hierf\u00fcr ist nicht die Politik zust\u00e4ndig, sondern hierf\u00fcr sind die Entscheidungstr\u00e4ger im Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zust\u00e4ndig. Deshalb unterst\u00fctzt auch die Unionsfraktion - das gilt auch f\u00fcr mich selbst - den Vorschlag unseres Bundesinnenministers, jeden einzelnen Antrag - auch wieder die Antr\u00e4ge von Syrern - nach geltendem Asylrecht und im Einzelfall zu pr\u00fcfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500885,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":668,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Frank Schwabe f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500887,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":670,"sitzung":135,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich mache das sonst nicht, will an dieser Stelle aber sagen: Liebe Engagierte, liebe Haupt- und Ehrenamtliche - die jetzt vielleicht zuschauen oder sp\u00e4ter zuschauen werden -, ich will Sie zu dieser Debatte besonders begr\u00fc\u00dfen. Denn Sie machen in dieser Zeit eine tolle Arbeit. Ich glaube, dass dieses Land - ich denke, das muss man so sagen - wirklich stolz auf das sein kann, was Sie zurzeit f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge leisten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500889,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":672,"sitzung":135,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, auch wenn sich das heute kaum jemand vorstellen kann: Es wird eine Zeit nach der Fl\u00fcchtlingslage geben, die wir zurzeit haben; vielleicht wird diese Zeit auch schneller kommen als gedacht. Wir werden in dem Lichte dann auf das zur\u00fcckblicken m\u00fcssen, was wir heute diskutieren und was wir heute entscheiden. Ich hoffe, dass wir dann nicht voller Scham darauf zur\u00fcckblicken m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500891,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":674,"sitzung":135,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Eigentlich m\u00fcsste man es nicht extra sagen: Wir reden \u00fcber Menschen und dar\u00fcber, wie Menschen mit Menschen umgehen. - Das ist jetzt ein bisschen pathetisch, aber ich will das in dieser Zeit doch einmal sagen: Wir haben bald Weihnachten. Ich frage mich wirklich, wie man Heiligabend mit seiner Familie besinnlich vor dem Weihnachtsbaum sitzen und gleichzeitig auf die Idee kommen kann, V\u00e4ter, M\u00fctter, kleine M\u00e4dchen und Jungen voneinander zu trennen. Wie will man das eigentlich verantworten?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500893,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":676,"sitzung":135,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Es ist leider die Konsequenz einer Politik, wie sie hier gelegentlich skizziert wurde, dass am Ende Kinder mit ihren M\u00fcttern auf eine todbringende Reise \u00fcber das Meer gezwungen werden. Wir reden im \u00dcbrigen - das will ich nur noch einmal betonen - \u00fcber die Kernfamilie. Wir reden an dieser Stelle \u00fcber Mutter, Vater, Kind; \u00fcber nichts anderes.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":677,"sitzung":135,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Nicht \u00fcber alle Verwandten, wie Herr Scheuer sagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":678,"sitzung":135,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, ein solches Verhalten ist mit dem Grundsatz der christlichen N\u00e4chstenliebe nur schlecht zu vereinbaren, eigentlich gar nicht zu vereinbaren. Ich bin wirklich stolz darauf und froh dar\u00fcber, dass meine Partei sich da klar positioniert hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500897,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":680,"sitzung":135,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Man muss noch einmal zur\u00fcckdenken: Wie war es eigentlich Anfang des Jahres, als wir die Ereignisse um Lampedusa und all die Diskussionen darum hatten? Da haben wir doch eine Korrektur vorgenommen, haben gesagt: Wir m\u00fcssen alles tun, um Menschen vor dem Ertrinken zu retten. - Zurzeit findet das EU-Afrika-Treffen in Valletta statt. Dort wird eine Abschlusserkl\u00e4rung - sie ist schon verabredet - verabschiedet. Darin steht als erste Priorit\u00e4t: Lebensrettung und Achtung der Menschenrechte. - Das ist die erste Priorit\u00e4t.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500899,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":682,"sitzung":135,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dem m\u00fcssen wir uns auch in unserer Politik stellen.\n\nJa, liebe Kolleginnen und Kollegen, die Fl\u00fcchtlingslage ist herausfordernd - das ist mehrfach betont worden -, aber Hysterie ist fehl am Platze.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500901,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":684,"sitzung":135,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Die Regierung ist gehalten, nicht Scheinl\u00f6sungen vorzulegen, getrieben von irgendeiner Hysterie; wir m\u00fcssen ganz kontinuierlich und vern\u00fcnftig das abarbeiten, was wir uns vorgenommen haben. Wir hatten gestern - es ist schon gesagt worden - Frank-J\u00fcrgen Weise in der SPD-Fraktion. Es war sehr wohltuend, was er da gesagt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500903,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":686,"sitzung":135,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Wir haben das Vertrauen, dass er jemand ist, der wirklich die Dinge abarbeiten kann, die wir miteinander beschlossen haben.\n\nIch will auch das noch einmal sagen: \u201eSubsidi\u00e4rer Schutz\u201c und \u201eDublin\u201c sind zwei Stichworte, sind am Ende zwei Synonyme f\u00fcr mehr B\u00fcrokratie und nicht f\u00fcr weniger B\u00fcrokratie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500905,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":688,"sitzung":135,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Wie wir damit die Aufgabe besser bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, ist mir jedenfalls nicht klar.\n\nWir brauchen die volle Unterst\u00fctzung f\u00fcr Kommunen, Hilfsorganisationen und Ehrenamtliche. Die B\u00fcrgermeister sind genannt worden, Frau Lindholz, partei\u00fcbergreifend. Es gibt in der Tat verantwortungsbewusste B\u00fcrgermeister und Oberb\u00fcrgermeister. Da ist etwa der OB Dupper in Passau. Was man von ihm lesen kann, ist wirklich beeindruckend. Ich habe gerade auch gelesen, dass Stephan Neher - in Klammern: CDU - klar gesagt hat: Wir schaffen das bei uns in Rottenburg. Wenn Deutschland das nicht schafft, wer soll das eigentlich sonst schaffen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500907,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":690,"sitzung":135,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Verantwortungslos ist - das will ich an dieser Stelle auch sagen -, wenn Herr Landsberg vom St\u00e4dte- und Gemeindebund - es gibt da noch andere Verbandsfunktion\u00e4re - sich nicht nur zur kommunalen Situation \u00e4u\u00dfert - das zu tun ist seine Aufgabe -, sondern sich auch als Hobbyau\u00dfenpolitiker geriert. Ich sage, nicht zu kritisch auch in Richtung meiner eigenen Kolleginnen und Kollegen in der Fraktion: Ich finde es problematisch, wenn Kommunalpolitiker oder auch Innenpolitiker anfangen, au\u00dfenpolitische Fragen in einer bestimmten Art und Weise zu bewerten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500909,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":692,"sitzung":135,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr haben wir wirklich eine vern\u00fcnftige, verl\u00e4ssliche Au\u00dfenpolitik, und die kann bewerten, wo auf der Welt es sichere Zonen gibt und wo nicht.\n\nIn der aktuellen Debatte wird immer wieder etwas gesagt, was nicht stimmt, und das \u00e4rgert mich am meisten. Tatsache ist: Deutschland tut eine ganze Menge in der Frage der humanit\u00e4ren Hilfe. Frank-Walter Steinmeier l\u00e4uft sich die Hacken ab, um da voranzukommen. Wir haben in Deutschland die Mittel massiv erh\u00f6ht; das ist wahr.\n\nAber wir haben weiterhin folgende Situation - das k\u00f6nnen alle nachlesen -: Im Jahr 2015 haben die Vereinten Nationen um 2,9 Milliarden US-Dollar Hilfe f\u00fcr Syrien gebeten. Davon sind 1,059 Milliarden US-Dollar gedeckt. Das sind 37 Prozent. An Hilfe f\u00fcr die Regionen rund um Syrien halten die Vereinten Nationen 4,5 Milliarden US-Dollar f\u00fcr n\u00f6tig. Davon wurden 2,278 Milliarden US-Dollar zur Verf\u00fcgung gestellt. Das sind 50 Prozent. Nicht mal die H\u00e4lfte des Geldes, das notwendig ist, um Kindern eine Schulbildung zu erm\u00f6glichen oder ihnen genug zu essen zu geben, wird von der internationalen Gemeinschaft aufgebracht. Ich finde, es ist die Aufgabe von uns allen, das endlich zu \u00e4ndern und daf\u00fcr zu sorgen, dass Fluchtursachen wirklich bek\u00e4mpft werden. Das schaffen wir nicht durch Abschreckungsma\u00dfnahmen, sondern nur durch Hilfe f\u00fcr die Menschen vor Ort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500911,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":694,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die n\u00e4chste Rednerin ist Nina Warken, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500913,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":696,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Menschen im Land schauen heute in ihrer ganz \u00fcberwiegenden Zahl mit dem Wunsch nach Berlin, dass wir den Zustrom an Asylsuchenden ordnen und begrenzen. Das ist verst\u00e4ndlich. Die Kommunen leisten Gro\u00dfartiges bei der Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen. Sie sind, ebenso wie die vielen Ehrenamtlichen von DRK, Feuerwehr, THW, Helferkreisen etc., am Rande ihrer Leistungsf\u00e4higkeit. Dem Anliegen, den Fl\u00fcchtlingsandrang zu ordnen und zu begrenzen, m\u00fcssen wir Rechnung tragen.\n\nEs ist Zeit, zu handeln.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":697,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Ja, dann machen Sie es doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":698,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Die Koalition ist sich dieser Situation sehr bewusst. Sie handelt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":699,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Sie jammern nur!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":700,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem in k\u00fcrzester Zeit beschlossenen Asylverfahrensbeschleunigungsgesetz und der Vereinbarung der Parteivorsitzenden von vergangener Woche haben wir zwei Schritte in die richtige Richtung gemacht. Weitere Schritte m\u00fcssen und werden folgen. Dabei sollte man keinen Weg von vornherein ausschlie\u00dfen, schon gar nicht, wenn man wie Sie, liebe Kollegen von der Opposition, keine eigenen Vorschl\u00e4ge hat.\n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit heute auch nutzen, einige Dinge klarzustellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":701,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Sie jammern nur!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":702,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht hier nicht um eine pauschale Beschr\u00e4nkung der Rechte der Fl\u00fcchtlinge aus Syrien. Es geht auch nicht darum, den Entscheidern politische Vorgaben zu machen. Nein, es geht darum, geltendes Recht anzuwenden. Es geht darum, wieder zur Einzelfallpr\u00fcfung, zu individuellen Entscheidungen, zur Anwendung objektiver Kriterien","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":703,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Es geht darum, die Kanzlerin zu demontieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":704,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"und zu den Regelungen der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention zur\u00fcckzukommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500923,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":706,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten keine Gruppe privilegieren und bei keiner Gruppe pauschal auf die Durchf\u00fchrung von Anh\u00f6rungen verzichten und im schriftlichen Verfahren entscheiden. F\u00fcr diesen Weg hatte man sich vor rund einem Jahr entschieden. Das wird in der aktuellen Debatte oft vergessen - unter dem Druck der steigenden Zugangszahlen und unbearbeiteten Antr\u00e4ge.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":707,"sitzung":135,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Ist ja bis heute nicht besser geworden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":708,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Das mag damals richtig gewesen sein; aber eine ge\u00e4nderte Lage erfordert ein Umdenken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500927,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":710,"sitzung":135,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Die Lage ist ja eher schlimmer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":711,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Der aktuelle Zustrom von Menschen aus Syrien ist ein komplett anderer, er ist um ein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer und unkontrollierter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":712,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das spricht daf\u00fcr, das alte Verfahren beizubehalten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":713,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Eine nicht unbeachtliche Zahl kommt dabei bereits aus sicheren Drittstaaten zu uns. Es ist davon auszugehen, dass etwa 30 Prozent derer, die behaupten, sie k\u00e4men aus Syrien, tats\u00e4chlich keine Syrer sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":714,"sitzung":135,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Woher haben Sie denn die Zahl?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":715,"sitzung":135,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Was ist das denn f\u00fcr eine Zahl?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":716,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn jetzt also \u00fcber eine \u00c4nderung gesprochen wird, ist dies schon aus Sicherheitsinteressen geboten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500935,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":718,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten daher wieder zu einem Verfahren mit einer Anh\u00f6rung und einer Pr\u00fcfung jedes Einzelnen, seiner Identit\u00e4t und der ihm zustehenden Rechte zur\u00fcckkommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500937,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":720,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Die Identit\u00e4t wird auch heute schon festgestellt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500939,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":722,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Ein Verfahren, das alle Antragsteller gleich behandelt und niemanden privilegiert. Ein offenes Verfahren, an dessen Ende die Entscheidung steht, ob Asyl, Fl\u00fcchtlingsstatus oder subsidi\u00e4rer Schutz gew\u00e4hrt wird. Der Schutzstatus darf sich nicht ausschlie\u00dflich an einer oft auch nur behaupteten Staatsangeh\u00f6rigkeit orientieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":723,"sitzung":135,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Aber das muss ich doch sowieso pr\u00fcfen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":724,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, um einem weiteren Vorwurf klar entgegenzutreten: Keiner m\u00f6chte hier den Familiennachzug f\u00fcr alle Syrer grunds\u00e4tzlich abschaffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":725,"sitzung":135,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Nein, keiner hat die Absicht \u2026!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500944,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":727,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Wir - damit meine ich die Koalition - wollen eine Gesetzes\u00e4nderung dahin gehend, dass man bei einer gewissen Personengruppe, n\u00e4mlich den subsidi\u00e4r Schutzbed\u00fcrftigen, das Recht auf Familiennachzug f\u00fcr zwei Jahre aussetzt, ein Recht \u00fcbrigens, das kein althergebrachtes ist, sondern das man dieser Gruppe in der jetzigen Form \u00fcberhaupt erst vor wenigen Monaten im Rahmen einer Gesetzes\u00e4nderung zugesprochen hat.\n\nEine ver\u00e4nderte Lage erfordert auch eine ver\u00e4nderte Politik. Gerade unserer Fraktion ist der Schutz von Ehe und Familie sehr wichtig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500946,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":729,"sitzung":135,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Heute ist der 11.11.!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500948,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Passt zum 11.11.!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":731,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sehen aber auch, dass wir jetzt schon kaum in der Lage sind, diejenigen, die zu uns kommen, gut unterzubringen und zu versorgen. Es ist auch ein Gebot der Menschlichkeit, die Angekommenen angemessen aufzunehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":732,"sitzung":135,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ihr seid Antichristen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":733,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist daher richtig, heute \u00fcber die Aussetzung des Familiennachzugs f\u00fcr die subsidi\u00e4r Schutzbed\u00fcrftigen zu sprechen. Das mag hart klingen, ist aber ehrlich gegen\u00fcber denjenigen, die bei uns um Aufnahme ersuchen.\n\nWir w\u00e4ren mit diesem Weg auch nicht alleine oder blieben hinter europ\u00e4ischen Standards zur\u00fcck. Unsere derzeitige Praxis gibt es in keinem anderen Land der EU. Auch das ist f\u00fcr die Menschen ein Anreiz, gerade zu uns zu kommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen dringend Mittel und Wege finden, unsere massiv unter Druck geratenen Kommunen zu entlasten,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":734,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Ja, wir beschlie\u00dfen gleich den Haushalt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":735,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"den Fl\u00fcchtlingszustrom zu steuern und f\u00fcr unsere Asylpolitik die notwendige breite Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung zu erhalten.\n\nEin Wort noch, liebe Kolleginnen und Kollegen, zu den Diskussionen der letzten Tage: Ich wehre mich entschieden dagegen, dass man angesichts der Situation in unserem Land pauschal und a priori eine Welle der Emp\u00f6rung \u00fcber pragmatische Vorschl\u00e4ge zur Bew\u00e4ltigung der Lage losbricht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500954,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":737,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist jetzt nicht die Zeit f\u00fcr Emp\u00f6rung und ideologische Debatten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500956,"profile_url":null,"sequence":738,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nein! Was Sie machen, ist keine Ideologie? Jetzt ist wirklich die B\u00fcttenrede am Ende!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":739,"sitzung":135,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist Zeit, zu handeln. Wir brauchen eine Politik, die sich am Machbaren und an den tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen in unserem Land orientiert. Daf\u00fcr pl\u00e4diere ich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500958,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500959,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Mann, Mann, was wir alles aushalten m\u00fcssen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":742,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt Michael Frieser.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500961,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":744,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Manchmal bin ich \u00fcber die Aufgeregtheit in diesem Haus wirklich etwas \u00fcberrascht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":745,"sitzung":135,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Es geht hier um Menschenleben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":746,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist zwar seit jeher das Privileg der Opposition, Kritik zu \u00fcben, gerne auch lauthals, und die Last der die Regierung tragenden Fraktionen, L\u00f6sungen darbieten zu m\u00fcssen, von dieser Seite des Hauses habe ich heute aber keinen einzigen L\u00f6sungsvorschlag geh\u00f6rt,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500965,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Gebt euch M\u00fche mit dem normalen Verfahren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":748,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"zu dem ich sagen k\u00f6nnte: Damit kommen wir einer Begrenzung, einer L\u00f6sung des entscheidenden Problems einen Schritt weiter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500967,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":750,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet - lassen Sie es mich ganz deutlich sagen -: Jene Art der Realit\u00e4tsverdr\u00e4ngung, die im Augenblick hier betrieben wird, treibt die Menschen auf der Stra\u00dfe direkt in die Arme von AfD und Pegida. Das ist unser Problem.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500969,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":752,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Die w\u00e4hlen aber das Original!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500971,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist nur die halbe Wahrheit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500972,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":755,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will es deutlich sagen, versuche aber zugleich, mich kurzzufassen: Mit der wirklich warmherzigen Aufnahme durch Ehrenamtliche - mit unendlichem Geschick und Emotionen -, aber auch mit der Hilfe bei der Aufnahme durch Vertreter der staatlichen Seite und der Wohlfahrtsverb\u00e4nde ist die Arbeit doch nicht getan. Die wirkliche Arbeit f\u00e4ngt doch erst an, wenn es um diese Fragen geht: Wie kommen diese Menschen in Arbeit? Wo finden diese Menschen Wohnungen? Wie sorgen wir f\u00fcr einen Integrationsprozess, an dessen Ende sie ein Bestandteil unserer Gesellschaft sind? Dar\u00fcber hinwegzusehen und zu glauben, man k\u00f6nne an einer Art Rechtsbruch festhalten, zeugt in der Tat von Realit\u00e4tsverdr\u00e4ngung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":756,"sitzung":135,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Welcher Rechtsbruch?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":757,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist also vielmehr notwendig, zu einem rechtsstaatlichen Verfahren zur\u00fcckzukehren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500976,"profile_url":null,"sequence":758,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Gerda Hasselfeldt [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":759,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin schon \u00fcberrascht \u00fcber diese Art des Umgangs; denn die Tatsache, dass wir in einer Notsituation ein Verfahren, mit dem die Institutionen, die bei uns gesetzlich normiert sind, \u00fcber die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen zu entscheiden, wegen der Vielzahl der F\u00e4lle nicht mehr zurechtkommen, au\u00dfer Kraft setzen, bedeutet doch nicht, dass diese Ausnahme zu einer permanenten Rechtssituation werden kann. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen zu einem rechtsstaatlichen Verfahren zur\u00fcckkehren, zum Beispiel bei den Anerkennungsverfahren. Alles andere w\u00e4re eine dauerhafte Au\u00dferkraftsetzung unseres Rechtssystems.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":760,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Und wie?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":761,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt aber nicht rechtsstaatswidrig, das gegenw\u00e4rtige Verfahren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":762,"sitzung":135,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Das ist aber ein heftiger Vorwurf gegen\u00fcber dem Minister!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":763,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Das, was ich hier h\u00f6re, bedeutet letztlich, wenn ich es zu Ende denke: Abschaffung eines individuellen Rechts auf Asyl. Das w\u00fcrde bedeuten, dass wir auf einen institutionellen, auf einen automatischen Anspruch zusteuern. Dann m\u00fcssten Sie aber auch die Frage beantworten, welche H\u00f6chstgrenze es bei dieser Kontingentierung g\u00e4be; denn es g\u00e4be ja keine Einzelfallpr\u00fcfungen mehr. Dann ginge es nicht mehr darum, tats\u00e4chlich die Verfolgung des einzelnen Fl\u00fcchtlings festzustellen und die individuellen Asylgr\u00fcnde zu ergr\u00fcnden; denn das geht wirklich nur durch eine pers\u00f6nliche Befragung.\n\n\u00dcbrigens muss man auch fragen: Wie wollen Sie eigentlich denjenigen begegnen, die \u201e\u00fcber Nacht\u201c Syrer wurden, deren Muttersprache aber Serbokroatisch ist?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":764,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das ist ja peinlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":765,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen Sie nur in einem pers\u00f6nlichen Verfahren hinterfragen. Deshalb ist klar: Sobald es irgendwie geht, m\u00fcssen wir zu diesem Verfahren zur\u00fcckkehren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":766,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Kriegen wir gegenw\u00e4rtig doch gar nicht bew\u00e4ltigt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":767,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Sonst halten wir diesen Ausnahmezustand immer weiter aufrecht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":768,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Hauptsache, Sie bedienen jetzt Pegida und AfD!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":769,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Das kann nicht die richtige Botschaft an diejenigen sein, die ihre Fluchtgr\u00fcnde tats\u00e4chlich pers\u00f6nlich vorbringen wollen.\n\nWeiter geht es mit der entscheidenden Frage des Familiennachzugs. Da dr\u00e4ngen sich herzzerrei\u00dfende Beispiele auf, von denen wir hier h\u00f6ren. Sie wissen aber genauso wie wir - auch das muss ich einmal sagen -, dass sich Tausende und Abertausende von unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen auf dem Weg befinden, die letztlich nur ein Ziel haben, n\u00e4mlich die Familie auf rechtsstaatlichem Wege nachzuholen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":770,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Na und?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":771,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie den Familiennachzug nicht in der vorgesehenen Form begrenzen, evozieren Sie genau dieses Verhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500990,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Kommen Sie mir nie wieder mit demografischem Wandel! Nie wieder!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":773,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Genau das sollten wir nicht tun. Deshalb haben wir am Ende gar keine Alternative, als den Familiennachzug zu begrenzen.\n\nIn Bezug auf die Dublin-Verordnung sollte \u00fcber Folgendes nachgedacht werden: Was meinen Sie, wie lange das unsere europ\u00e4ischen Nachbarn noch mitmachen? Wie lange werden sich Frankreich und die Beneluxstaaten das noch mit ansehen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":774,"sitzung":135,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Schweden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":775,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"dass Tausende von Menschen durch Deutschland hindurchdiffundieren, weil wir selbst nicht mehr in der Lage sind, der Dublin-Verordnung zu einem rechtsstaatlichen Durchbruch zu verhelfen? Die bisher vereinbarten Ausnahmen k\u00f6nnen deshalb nicht auf Dauer zum Normalfall werden.\n\nIch kann abschlie\u00dfend nur sagen: Herr Innenminister, vielen herzlichen Dank f\u00fcr die deutlichen Worte, vielen herzlichen Dank auch f\u00fcr den Durchhaltewillen und den Mut, die Dinge, die notwendig sind, umzusetzen. Sie wissen, dass die Fraktion hinter Ihnen steht;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":776,"sitzung":135,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Da hat die Kanzlerin offensichtlich jetzt das Misstrauen von Ihnen ausgesprochen bekommen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":777,"sitzung":135,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"denn Realit\u00e4tsverdr\u00e4ngung bringt uns gerade im Augenblick mit Sicherheit nicht weiter.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":500996,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":779,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzte Rednerin erh\u00e4lt jetzt Barbara Woltmann, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":500998,"profile_url":null,"sequence":780,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":500999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":781,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Oh, jetzt kommt das Gleiche noch einmal mit anderen Worten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":782,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, Sie k\u00f6nnen sich schon darauf freuen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501001,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wir sind hart im Nehmen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":784,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eMenschen in Not helfen, Zuwanderung ordnen und steuern, Integration sichern\u201c - das ist der Titel des Positionspapiers von CDU\/CSU vom 1. November 2015, in dem wir unsere zentralen Ziele benannt haben. Sie lauten erstens:\n\nZuwanderung ordnen und steuern sowie Fluchtursachen bek\u00e4mpfen, um so die Zahl der Fl\u00fcchtlinge zu reduzieren,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501003,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":786,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"- und zweitens -\n\nMenschen in Not zu helfen und die Integration Schutzbed\u00fcrftiger zu sichern.\n\nHinsichtlich der Erreichung dieser dort formulierten Ziele sind wir uns mit der Bundeskanzlerin v\u00f6llig einig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":787,"sitzung":135,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Da h\u00f6rt es dann aber auch auf!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":788,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern kann ich die Angriffe der Opposition nur zur\u00fcckweisen. Es ist eine M\u00e4r, dass wir gegen die Bundeskanzlerin arbeiten. Das ist ganz und gar nicht so.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501007,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":790,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Sie boykottieren ohne Ende ihr Ansehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":791,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Wir verfolgen gemeinsame Ziele, und diese haben wir in der Form formuliert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501010,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":793,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Im Grunde bin ich der Opposition dankbar, dass sie dieses Thema heute auf die Tagesordnung gesetzt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501012,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Bitte, gern geschehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":795,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"So k\u00f6nnen wir dar\u00fcber sprechen. Das ist gut. Dabei kann man auch versuchen, auszutarieren, wo es Gemeinsamkeiten gibt. Und es gibt auch Gemeinsamkeiten \u00fcber alle Fraktionen hinweg - ich habe genau zugeh\u00f6rt -: Wir alle verfolgen einen humanit\u00e4ren Ansatz. Wir wollen den Menschen helfen, die wirklich in Not sind, die einen Asylgrund haben oder die Fl\u00fcchtlinge nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention sind und unsere Hilfe ben\u00f6tigen. Dagegen ist hier keiner. Ich bin froh, dass wir in diesem wesentlichen Punkt Einigkeit erzielt haben.\n\nWir d\u00fcrfen aber andererseits nicht aus dem Blick verlieren, wie die Situation in unserem Lande mittlerweile ist. Laut Prognose haben wir 800 000 Fl\u00fcchtlinge in diesem Jahr,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":796,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"20 Milliarden Euro Haushalts\u00fcberschuss!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":797,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"m\u00f6glicherweise werden es mehr werden. Wir wissen auch nicht, wie sich die Situation im n\u00e4chsten Jahr entwickeln wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501016,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wie viele Menschen leben in Deutschland?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":799,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Alle kommunalen Spitzenverb\u00e4nde haben sich dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert - Sie haben doch auch alle Wahlkreise; Sie wissen doch, was zu Hause bei Ihnen los ist -:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501018,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja, das kann ich Ihnen gerne einmal erz\u00e4hlen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":801,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir den Menschen, die kommen, Schutz gew\u00e4hren wollen, dann sollte er angemessen sein. Wir wollen sie gut unterbringen, aber es kommen zu schnell zu viele. - Das muss man einfach deutlich sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501020,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das habe ich in meinem Wahlkreis nicht geh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":803,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Der Winter steht vor der T\u00fcr.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501022,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":135,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Und dann schicken Sie sie zur\u00fcck?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":805,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Die B\u00fcrgermeister wissen oft nicht mehr, wo sie die Menschen unterbringen sollen; den L\u00e4ndern, in denen die Erstaufnahme erfolgt, geht es genauso. Ich komme aus Niedersachsen. Dort hat das Land die Erstaufnahme mittels Amtshilfeverfahren auf die Kommunen abgeschoben. Vonseiten des Landes hei\u00dft es: Wir k\u00f6nnen nicht mehr, wir wissen nicht mehr, wo wir die Menschen unterbringen sollen, ihr Kommunen m\u00fcsst es richten.\n\nGott sei Dank haben es, zumindest bei uns in Niedersachsen, die Kommunen bislang noch richten k\u00f6nnen. Sie haben daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, dass die Menschen ein Dach \u00fcber dem Kopf haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":806,"sitzung":135,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Aber nicht dank Ihrer Politik, sondern trotz Ihrer Politik!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":807,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Bei uns gibt es - das ist von anderen auch schon erw\u00e4hnt worden - sehr viel ehrenamtliches Engagement. Es ist wahnsinnig toll, wie viele ehrenamtliche Helfer sich dieser Aufgabe widmen. Das ist nicht hoch genug anzuerkennen.\n\nAls ich in den Notaufnahmeeinrichtungen gewesen bin, bin ich aber auch mit den Mitarbeitern des Roten Kreuzes oder der Malteser - oder wer auch immer da hilft - ins Gespr\u00e4ch gekommen. Die sagen auch: Unsere Leute, die das hier ehrenamtlich machen, sind allm\u00e4hlich am Limit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":808,"sitzung":135,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Dann waren wir auf zwei verschiedenen Veranstaltungen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":809,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Denn die machen das neben ihrem Beruf. Wir haben Leute bei uns, die Nachtdienst in der Einrichtung machen und tags\u00fcber ihrem Beruf nachgehen. Das ist eine ganz erhebliche Belastung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501028,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die waren ganz cool drauf! Die haben nichts davon erz\u00e4hlt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":811,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber unterhalten, wie wir die Dinge auch in Zukunft gut bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Wir sind ein reiches Land. Wir sind ein wohlhabendes Land. Keiner von uns sagt ja, dass wir das in diesem Jahr nicht schaffen k\u00f6nnen. Wir haben es ja auch geschafft. Aber wie ist es in Zukunft? Wie ist es in den n\u00e4chsten Jahren, wenn sich die Zahlen so weiterentwickeln? Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns unterhalten. Da m\u00fcssen wir L\u00f6sungen finden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501030,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":813,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin froh, dass wir mit unserem ersten Gesetzespaket, das am 24. Oktober in Kraft getreten ist, eine gute Grundlage geschaffen haben. Ich bin auch der SPD dankbar, dass wir mit dem am 5. November gefundenen Kompromiss ein weiteres Paket werden auf den Weg bringen k\u00f6nnen.\n\nEs gibt - auch das ist schon gesagt worden - nicht die eine L\u00f6sung, es gibt nur ein ganzes Paket an L\u00f6sungen. Die Probleme k\u00f6nnen auch nicht nur die Innenpolitiker l\u00f6sen, sondern diese m\u00fcssen auch die Au\u00dfenpolitiker l\u00f6sen. Insofern ist es gut, wie Minister de Maizi\u00e8re sagt - da ist er voll auf der Seite der Kanzlerin; ich darf das vielleicht so zitieren, Herr Minister, weil Sie es uns gegen\u00fcber gesagt haben -, dass Altmaier die Dinge jetzt im Kanzleramt koordiniert, weil verschiedene Ministerien betroffen sind. Das ist eine gute Entscheidung.\n\nWir wissen auch, dass wir es nicht alleine werden l\u00f6sen k\u00f6nnen. Da ist Europa gefragt, da ist die internationale Gemeinschaft gefragt. Der UNHCR muss endlich mit den entsprechenden Mitteln ausgestattet werden. Es kann einfach nicht angehen, dass der UNHCR nur noch 14 Euro im Monat pro Fl\u00fcchtling hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501032,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":135,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Welches Land zahlt denn seine Mitgliedsbeitr\u00e4ge nicht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":501033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":815,"sitzung":135,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Woltmann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":501034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":816,"sitzung":135,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Einen Satz noch. - Wir haben mit Herrn Weise, dem neuen Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, gesprochen. Wir haben ihn gefragt: Was wird denn als Fluchtursache genannt? Uns wurde gesagt, dass drei Gr\u00fcnde in den Asylverfahren von den Fl\u00fcchtlingen genannt werden. Die Fl\u00fcchtlinge nennen als einen Grund die sichere Situation in Deutschland. Au\u00dferdem geben sie an: Weil die wirtschaftliche Lage in Deutschland gut und stabil ist, glauben wir, dass wir dann auch einen Arbeitsplatz finden. Und zum Dritten sagen sie: Weil wir in den Lagern, in den Camps in den Anrainerstaaten nicht mehr genug zu essen haben. - Auch das war einer der Gr\u00fcnde. Deswegen m\u00fcssen wir da helfen.\n\nIch muss zum Schluss kommen. Man k\u00f6nnte jedoch noch sehr viel mehr sagen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":501035,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":135,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Statusfrage syrischer Fl\u00fcchtlinge und zum Familiennachzug","top_id":14598,"type":"poi","wahlperiode":18}]