[{"id":275478,"sequence":0,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer Plenarsitzung. Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, m\u00f6chte ich der Kollegin Petra Ernstberger zum 60. Geburtstag gratulieren, den sie in dieser Woche begangen hat, und dazu alle guten W\u00fcnsche des Hauses \u00fcbermitteln.\n\nWir m\u00fcssen auch noch zwei Wahlen durchf\u00fchren. Zun\u00e4chst sind Mitglieder des Ausschusses nach Artikel 77 Absatz 2 des Grundgesetzes, also des Vermittlungsausschusses, zu w\u00e4hlen. Die Fraktion Die Linke schl\u00e4gt vor, den Kollegen J\u00f6rn Wunderlich f\u00fcr den Kollegen Dietmar Bartsch als ordentliches Mitglied und den Kollegen Bartsch anstelle des Kollegen Wunderlich als neues stellvertretendes Mitglied zu berufen - ein gewaltiges Man\u00f6ver, das aber nur stattfinden kann, wenn der Deutsche Bundestag dieser Rochade zustimmt. - Es sieht aber ganz so aus, als w\u00e4ren wir zu diesem fr\u00fchen Zeitpunkt zu solch gro\u00dfz\u00fcgigen Beschl\u00fcssen in der Lage.\n\nDar\u00fcber hinaus soll die Kollegin Sahra Wagenknecht als Nachfolgerin des Kollegen Andr\u00e9 Hahn als neues stellvertretendes Mitglied des Gremiums berufen werden. Stimmen Sie auch dem zu? - Das ist der Fall. Damit sind die Kollegen Wunderlich und Bartsch sowie die Kollegin Wagenknecht als Mitglieder des Vermittlungsausschusses in den genannten Funktionen gew\u00e4hlt.\n\nDie SPD-Fraktion schl\u00e4gt vor, als Vertreter der Bundesrepublik Deutschland zur Parlamentarischen Versammlung des Europarates die Kollegin Gabriela Heinrich f\u00fcr den Kollegen Josip Juratovic als ordentliches Mitglied und diesen, also den Kollegen Josip Juratovic, als Nachfolger der Kollegin Heinrich als stellvertretendes Mitglied zu benennen. Das ist ein \u00e4hnlich k\u00fchnes Man\u00f6ver, das hoffentlich auf \u00e4hnlich hohe Zustimmung st\u00f6\u00dft. - Das sieht ganz so aus. Damit sind die beiden mit getauschten \u00c4mtern f\u00fcr dieses Gremium benannt.\n\nSchlie\u00dflich teile ich Ihnen mit, dass der \u00c4ltestenrat sich in seiner gestrigen Sitzung darauf verst\u00e4ndigt hat, in der n\u00e4chsten Sitzungswoche, die ja unsere Haushaltswoche ist, wie \u00fcblich keine Befragung der Bundesregierung, keine Fragestunde und auch keine Aktuellen Stunden durchzuf\u00fchren. Als Pr\u00e4senztage sind die Tage von Montag, dem 23. November, bis Freitag, dem 27. November, festgelegt worden. - Ich darf auch hier allgemeines Einvernehmen feststellen. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 27 a und 27 b auf:\n\na)   -\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275479,"sequence":1,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zweites Pflegest\u00e4rkungsgesetz","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275480,"sequence":2,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"PSG II","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275481,"sequence":3,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Drucksachen 18\/5926, 18\/6182, 18\/6410 Nr. 2\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit (14. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/6688\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/6689\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit (14. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Pia Zimmermann, Harald Weinberg, Sabine Zimmermann (Zwickau), weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nB\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung in der Pflege - Solidarische Pflegeversicherung einf\u00fchren\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Elisabeth Scharfenberg, Katja D\u00f6rner, Kordula Schulz-Asche, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nGute Pflege braucht sichere und zukunftsfeste Rahmenbedingungen\n\nDrucksachen 18\/5110, 18\/6066, 18\/6688\n\nZu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst dem Bundesminister Hermann Gr\u00f6he.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275482,"sequence":4,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275483,"sequence":5,"sitzung":137,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Heute vor genau neun Jahren, am 13. November 2006, tagte das erste Mal der erste wissenschaftliche Beirat zur \u00dcberarbeitung des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs. Ein Jahrzehnt Diskussion, Ringen, Rechnen in Bezug auf den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff: Jetzt kommt er!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275484,"sequence":6,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275485,"sequence":7,"sitzung":137,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Mit der Beschlussfassung \u00fcber das Pflegest\u00e4rkungsgesetz II sorgen wir daf\u00fcr, dass die individuelle Pflegebed\u00fcrftigkeit besser erfasst wird. Nicht nur k\u00f6rperliche Beeintr\u00e4chtigungen werden zuk\u00fcnftig ber\u00fccksichtigt. Nein, die gesamte Lebenssituation eines Menschen - seine geistige und seine psychische Situation - wird zuk\u00fcnftig ber\u00fccksichtigt. Vor allen Dingen wird nicht nur auf Defizite geschaut, sondern auch darauf, welche F\u00e4higkeiten gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen, welcher Unterst\u00fctzungsbedarf ein m\u00f6glichst selbstbestimmtes Leben und Teilhabe sichern kann. Dies ist vor allen Dingen f\u00fcr die wachsende Zahl der demenziell erkrankten Menschen - das sind heute 1,6 Millionen - eine gute Nachricht. Sie erhalten endlich einen gleichberechtigten Zugang zu den Leistungen der Pflegeversicherung.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275486,"sequence":8,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275487,"sequence":9,"sitzung":137,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist ein Meilenstein f\u00fcr eine bessere Versorgung. Dass es gerade um eine Besserstellung f\u00fcr die demenziell Erkrankten geht, sehen Sie auch an den Regelungen f\u00fcr die automatische \u00dcberleitung, mit der wir erstens daf\u00fcr sorgen, dass viele mehr Leistungen bekommen, aber niemand schlechtergestellt wird. Menschen, die heute als demenziell Erkrankte beispielsweise in der Pflegestufe II sind, werden mit dem Pflegegrad 4 gleichsam zwei Punkte Verbesserung erfahren. Es geht um mehr Hilfe gerade f\u00fcr die demenziell Erkrankten. In 25 Jahren werden es 1 Million zus\u00e4tzlich - also 2,6 Millionen - sein.\n\nDoch nicht allein die Erfassung der Pflegebed\u00fcrftigkeit wird individueller, sondern die Pflege selbst wird konsequent auf Teilhabe und St\u00e4rkung der Selbstst\u00e4ndigkeit ausgerichtet. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise, dass die Pflegeunterst\u00fctzung fr\u00fcher beginnt. Bereits am Anfang der Pflegebed\u00fcrftigkeit wird zuk\u00fcnftig \u00fcber den Pflegegrad 1 erste Unterst\u00fctzung beispielsweise bei der Schaffung von Barrierefreiheit in der Wohnung, beim Umbau des Badezimmers oder bei anderem gew\u00e4hrt.\n\nNoch etwas ist mir ganz wichtig: Wir st\u00e4rken - dies hat die Erprobung des neuen Begutachtungsverfahrens klar gezeigt - den Grundsatz \u201eReha vor Pflege\u201c. Der ist eben noch nicht in den K\u00f6pfen. \u201eAmbulant vor station\u00e4r\u201c, das ist in den K\u00f6pfen, weil jeder gerne m\u00f6glichst lange in den eigenen vier W\u00e4nden lebt. Aber Reha ist f\u00fcr viele noch die Wiederherstellung der Arbeitsf\u00e4higkeit, bei der es darum geht, morgen wieder ins B\u00fcro gehen zu k\u00f6nnen. Dass auch im hohen Alter Rehabilitation ein Mehr an Selbstst\u00e4ndigkeit, Selbstbestimmung und Teilhabe erm\u00f6glichen kann, m\u00fcssen wir noch viel st\u00e4rker nutzen. Deswegen ist dies heute ein gro\u00dfer Schritt zur Umsetzung des Grundsatzes \u201eReha vor Pflege\u201c.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275488,"sequence":10,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275489,"sequence":11,"sitzung":137,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sprach davon, dass wir den Wunsch der Menschen, m\u00f6glichst lange in den eigenen vier W\u00e4nden zu leben, den wir schon seit dem 1. Januar dieses Jahres mit wesentlichen Leistungsverbesserungen unterst\u00fctzen, noch st\u00e4rker gewichten werden. Dazu geh\u00f6rt auch der Blick auf die enorme Leistung der Angeh\u00f6rigen der Pflegebed\u00fcrftigen. Deswegen werden wir beispielsweise - nat\u00fcrlich nur, wenn der Pflegebed\u00fcrftige zustimmt - Angeh\u00f6rige erstmals mit einem eigenen Beratungsanspruch ausstatten und die Arbeit von Angeh\u00f6rigen in der Pflege bei deren Rente in Zukunft besser absichern. Auch dies ist eine klare Anerkennung der enormen solidarischen Pflegeleistungen in unseren Familien.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275490,"sequence":12,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275491,"sequence":13,"sitzung":137,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"\u201eReha vor Pflege\u201c und \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c, das bedeutet ein Mehr an Lebensqualit\u00e4t. Es sichert aber auch die nachhaltige Finanzierbarkeit des Pflegesystems. Das sage ich angesichts so mancher Bemerkungen, wir n\u00e4hmen zu viel Geld in die Hand.\n\nSchlie\u00dflich st\u00e4rken wir die Solidarit\u00e4t in der Pflege. Indem der pflegebedingte Eigenanteil zuk\u00fcnftig gleichbleibend sein wird, nehmen wir den Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen die Angst, dass durch einen h\u00f6heren Eigenanteil bei einer im Rahmen einer Neubewertung erfolgten H\u00f6herstufung die eigene materielle Situation verschlechtert wird. Das ist wichtig, weil dann auch fairer abgebildet wird, wie hoch der Pflegebedarf, zum Beispiel in einer Pflegeeinrichtung, ist. Es hat ja Einfluss auf die Personalbemessung und anderes mehr, wenn die notwendige, realistische Bewertung des Pflegebedarfs nicht angemessen abgebildet wird. Insofern ist auch dies eine entscheidende Verbesserung. Und: Ja, wir werden diese neue individuellere Pflege nur umsetzen k\u00f6nnen, wenn wir mehr Menschen daf\u00fcr gewinnen, in der Pflege zu arbeiten. Deswegen brauchen wir attraktivere Arbeitsbedingungen in der Pflege.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275492,"sequence":14,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275493,"sequence":15,"sitzung":137,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen ist in unserem Gesetzentwurf klar festgelegt, dass die Pfleges\u00e4tze - dabei geht es auch um die Personalstrukturen, den Personalschl\u00fcssel - bis zum 30. September des n\u00e4chsten Jahres neu zu verhandeln sind, damit 2017, wenn der Pflegest\u00e4rkungsbegriff Realit\u00e4t wird, auch angepasste Pfleges\u00e4tze vorliegen.\n\nDeswegen brauchen wir ein wissenschaftlich erprobtes und ausgewiesenes Personalbemessungsverfahren und beauftragen die Selbstverwaltung, ein solches zu entwickeln.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275494,"sequence":16,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das braucht f\u00fcnf Jahre!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275495,"sequence":17,"sitzung":137,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen treibt Kollege Karl-Josef Laumann die Entb\u00fcrokratisierung in der Pflege voran. Deswegen haben wir \u00fcbrigens im Gesetz w\u00e4hrend der parlamentarischen Beratungen klargestellt, dass Abbau von B\u00fcrokratie und mehr Zeit f\u00fcr die Pflege von den Kostentr\u00e4gern nicht zum Personalabbau missbraucht werden d\u00fcrfen. Es geht um mehr Zeit f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und um weniger Zeit f\u00fcrs Papier.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275496,"sequence":18,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275497,"sequence":19,"sitzung":137,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Schlie\u00dflich werden wir - Kollegin Schwesig und ich gemeinsam - mit einem Pflegeberufsgesetz die Modernisierung der Berufe in der Alten-, Kranken- und Kinderkrankenpflege vorantreiben. Die gute Nachricht ist: Noch nie haben in unserem Land so viele Menschen eine Ausbildung in einem Pflegeberuf begonnen wie heute.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275498,"sequence":20,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275499,"sequence":21,"sitzung":137,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich mit diesen Menschen spreche, dann h\u00f6re ich, dass sie sagen: Ja, die Arbeit ist hart, aber sie macht Freude. - Neulich hat mir ein junger Pfleger gesagt: Eine Maschine kann nicht Danke sagen. - Sie wollen f\u00fcr andere Menschen da sein. Deswegen f\u00fchlen wir uns guten Arbeitsbedingungen in der Pflege verpflichtet. Heute bringen wir eine gro\u00dfe Reform auf den Weg, beschlie\u00dfen eine St\u00e4rkung der Pflege, die f\u00fcr 2,7 Millionen Pflegebed\u00fcrftige in diesem Land gut sein wird, f\u00fcr ihre Angeh\u00f6rigen und f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte.\n\nIch bitte um Zustimmung.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275500,"sequence":22,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275501,"sequence":23,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat nun die Kollegin Pia Zimmermann das Wort.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275502,"sequence":24,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275503,"sequence":25,"sitzung":137,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Wir haben uns unsere Entscheidung nicht leicht gemacht, zumal solch ein Gesetz schon lange gefordert wird - auch von uns. Das m\u00f6chte ich insbesondere all denen sagen, die sich wundern, dass wir ein Gesetz zur Reform des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffes ablehnen. Ich selber habe viele Jahre in der Pflege gearbeitet und wei\u00df, was f\u00fcr eine gute, umf\u00e4ngliche Pflege n\u00f6tig ist. Sie haben hier zwar einen Gesetzentwurf vorgelegt, der eine ganzheitliche Sichtweise auf die Menschen beinhaltet: auf ihre k\u00f6rperlichen, geistigen und sozialen F\u00e4higkeiten. Es geht um ein Gesetz, durch das die ungleiche Behandlung von Menschen mit kognitiven und psychischen Beeintr\u00e4chtigungen abgestellt werden soll. Aber es ist ein janusk\u00f6pfiges Gesetz. Es verbessert und verschlechtert zugleich, weil Sie, Herr Minister Gr\u00f6he, nicht bereit sind, die Grunddefizite der Pflegeversicherung, n\u00e4mlich die Finanzierung und das Teilleistungssystem, zu ver\u00e4ndern.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275504,"sequence":26,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275505,"sequence":27,"sitzung":137,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Reform geht auf Kosten von Menschen in den unteren Pflegegraden und schr\u00e4nkt deren Wunschfreiheit - wo, wie und von wem sie gepflegt werden wollen - weiter ein. Herr Minister Gr\u00f6he, da steigen im zuk\u00fcnftigen Pflegegrad 2 die Leistungen f\u00fcr die ambulante Pflege um 221 Euro. In der station\u00e4ren Pflege sinken sie zugleich um 300 Euro. Das sind 3 600 Euro mehr, die pro Jahr aufgebracht werden m\u00fcssen, und das ist ungerecht.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275506,"sequence":28,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275507,"sequence":29,"sitzung":137,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine alleinlebende \u00e4ltere Frau mit Pflegegrad 2, die ins Pflegeheim m\u00f6chte, weil sie Kontakt zu anderen Menschen haben m\u00f6chte, weil sie die Einsamkeit belastend findet und weil sie immer dann Hilfe haben m\u00f6chte, wenn sie Hilfe braucht, muss nicht nur 2 065 Euro f\u00fcr einen Platz im Pflegeheim aufbringen, sondern auch noch monatliche Investitionskosten in H\u00f6he von 400 Euro. Die Pflegeversicherung \u00fcbernimmt von diesen Kosten zuk\u00fcnftig nur noch 770 Euro. Ich frage Sie ernsthaft: Wo bleibt die Wahlfreiheit dieser Frau, wenn sie 1 700 Euro netto Rente haben muss, um nicht in die Sozialhilfe zu rutschen? Das ist unerh\u00f6rt, meine Damen und Herren.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275508,"sequence":30,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275509,"sequence":31,"sitzung":137,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie viele Menschen haben eine solche Rente? Menschen mit Pflegebedarf werden so in Armut getrieben. Da sagen wir Linke ganz klar Nein.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275510,"sequence":32,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275511,"sequence":33,"sitzung":137,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber hinaus fehlt es in dem Gesetzentwurf an Ma\u00dfnahmen, die die Bedingungen f\u00fcr die Pflege im Alltag so gestalten, dass teilnahmeorientierte Pflege, wie sie im neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff angelegt ist, m\u00f6glich wird. Konkret: Ein inkontinenter Mann schafft es mit Assistenz zur Toilette. Beim Hinsetzen und Aufstehen, beim An- und Auskleiden braucht er Hilfe von 15 Minuten. Im Rahmen des neuen Begutachtungsverfahrens wird ein Unterst\u00fctzungsbedarf festgestellt; das Ziel ist Selbstst\u00e4ndigkeit. Das ist ein weiterer Fortschritt. Aber an dieser Stelle h\u00f6rt der Gesetzentwurf auf; denn ob die assistierende Person \u00fcberhaupt verf\u00fcgbar ist, dar\u00fcber entscheiden Sie erst 2020 - vielleicht!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275512,"sequence":34,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275513,"sequence":35,"sitzung":137,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, wissen wir hier im Haus, wie es ist, eigentlich noch selbstst\u00e4ndig zur Toilette gehen zu k\u00f6nnen und dennoch eine Windelhose tragen zu m\u00fcssen, weil die Zeit fehlt? Die Zeit wird weiter fehlen, weil es keine zus\u00e4tzlichen Pflegekr\u00e4fte gibt; denn sie sind in Ihrem Gesetzentwurf gar nicht vorgesehen. Es ist bekannt, dass wir solche Situationen schon viel zu oft haben. Mit diesem Gesetzentwurf suggerieren Sie, dass sich daran etwas \u00e4ndern wird. Sie erwecken Erwartungen, die nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Das ist unverantwortlich.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275514,"sequence":36,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275515,"sequence":37,"sitzung":137,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Zweite Pflegest\u00e4rkungsgesetz ist letztendlich eine Begutachtungs- und bestenfalls eine Bed\u00fcrftigkeitsreform - kein gro\u00dfer Wurf, kein Wechsel hin zur inklusiven und teilhabenden Pflege. Wir Linke sagen: Die konkrete Lebenssituation aller an der Pflege beteiligten Menschen - der Menschen mit Pflegebedarf, der Angeh\u00f6rigen, die pflegen, auch der Menschen, die professionell pflegen - muss sich verbessern. Menschen mit unterschiedlichen Pflegebedarfen d\u00fcrfen nicht gegeneinander ausgespielt werden. Genau das machen Sie, meine Damen und Herren, und darum stimmen wir mit Nein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275516,"sequence":38,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275517,"sequence":39,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun der Kollege Karl Lauterbach das Wort.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275518,"sequence":40,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275519,"sequence":41,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal: Hinter uns liegen zwei Wochen, die f\u00fcr die Menschen in Deutschland, die krank sind, pflegebed\u00fcrftig sind oder es in Zukunft werden, au\u00dfergew\u00f6hnlich gut waren. Wir haben ein sehr gutes Hospiz- und Palliativgesetz beschlossen - aus meiner Sicht ein Durchbruch. Wir haben eine \u00c4nderung des Krankenhausfinanzierungsgesetzes beschlossen. Damit st\u00e4rken wir die Pflege, erh\u00f6hen die Qualit\u00e4t und schaffen eine gr\u00f6\u00dfere Gerechtigkeit der Verg\u00fctung - die gr\u00f6\u00dfte Krankenhausreform, die wir seit Jahren gemacht haben. Heute machen wir unstrittigerweise die gr\u00f6\u00dfte Reform der Pflegeversicherung seit ihrem Bestehen. Das alles haben wir in zwei Wochen erreicht.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275520,"sequence":42,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275521,"sequence":43,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei allen im Parlament f\u00fcr die Zusammenarbeit bedanken. Das waren Wochen, wie ich selbst - ich bin lange im Gesch\u00e4ft - sie in dieser Form noch nicht erlebt habe. Das betrifft Millionen von Menschen, nicht nur jetzt, sondern auch in Zukunft.\n\nEs ist richtig, dass diese Gesetze allesamt nicht perfekt sind. Es gibt kein Gesetz, das wir hier nicht verbessern k\u00f6nnten. Aber man darf das Erreichte nicht kleinreden, indem man die kleinen Dinge, die verbesserungsw\u00fcrdig sind, in den Vordergrund stellt.\n\nIch fange mal damit an: Wir geben unmittelbar insgesamt etwa 20 Prozent mehr f\u00fcr die Pflege aus. Etwa 3 bis 4 Prozent legen wir zus\u00e4tzlich zur\u00fcck, um die Pflege bezahlbar zu halten. Das sind gro\u00dfartige Leistungsausweitungen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275522,"sequence":44,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275523,"sequence":45,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist richtig, dass wir das Geld etwas anders verteilen werden. Es ist zum Beispiel richtig, was Kollegin Zimmermann beschrieben hat: F\u00fcr die weniger Pflegebed\u00fcrftigen gibt es in Teilen eine leichte Mehrbelastung. Aber f\u00fcr die gro\u00dfe Zahl der st\u00e4rker Pflegebed\u00fcrftigen gibt es starke Entlastungen. Wir haben jetzt ein System, in dem die Angeh\u00f6rigen oft Angst haben, dass ihre zu pflegenden Angeh\u00f6rigen h\u00f6hergestuft werden, obwohl sie das medizinisch eigentlich ben\u00f6tigten, weil sie dann mehr zuzahlen m\u00fcssten. Das kann doch nicht gerecht sein. Das ist aus meiner Sicht medizinisch falsch, weil die Menschen gegebenenfalls nicht die Pflege bekommen, die sie brauchen. Es ist auch unethisch, weil wir Angeh\u00f6rige zwingen, etwas gegen das Interesse ihrer Verwandten zu unternehmen, indem sie daf\u00fcr sorgen, dass in der Pflege nicht das getan wird, was eigentlich n\u00f6tig ist, weil sie Angst haben, mehr zuzahlen zu m\u00fcssen. Diese \u00c4ngste haben wir ausger\u00e4umt. Das d\u00fcrfen wir doch nicht kleinreden. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275524,"sequence":46,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275525,"sequence":47,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch die Entb\u00fcrokratisierung ist bedeutsam. Die Entb\u00fcrokratisierung funktioniert wie folgt: Wir messen jetzt, was der Einzelne in den einzelnen Bereichen noch kann, also nicht das, was ihm fehlt, sondern das, was er kann. Es wird zum Beispiel gefragt: Wie mobil ist er noch? Wie gut kann er denken? Wie dement ist er? Wie sehr ist er psychisch belastet? Es werden Punkte vergeben. Je mehr Punkte jemand hat, desto selbstst\u00e4ndiger ist er noch. Die Punkte spiegeln das wider, was der Mensch noch kann. Danach richtet sich die Pflegebed\u00fcrftigkeit. Die Pflegenden selbst entscheiden dann, wie man dieser Bed\u00fcrftigkeit - ohne Minutenpflege - am besten begegnet. Das ist doch eine Umstellung des gesamten Systems: Weg von der Dokumentation der Defizite, hin zu der Beseitigung derselbigen, indem man sich darauf konzentriert, was der Einzelne noch kann.\n\nDas ist eine gro\u00dfe Reform. Daran haben wir - das ist richtig - viele Jahre gearbeitet. Das war keine Leichtigkeit - das musste vorbereitet werden -; aber das ist ein Quantensprung in der Pflegeversicherung, eine Umkehr der Anreize, in meinen Augen ein Durchbruch.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275526,"sequence":48,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275527,"sequence":49,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu den Betreuungsleistungen. Die Betreuungsleistungen sind immer geringgesch\u00e4tzt worden - zu Unrecht. Was n\u00fctzt mir eine gute Pflege, wenn mich den ganzen Tag niemand anspricht? Ich vereinsame in der Pflege. Wenn ich keine Ansprache habe, verfallen die Kompetenzen, die ich noch habe. Das Leben ist nicht mehr sch\u00f6n. - Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass in Pflegeeinrichtungen sehr viele Menschen leben, die keine Angeh\u00f6rigen mehr haben oder Angeh\u00f6rige, die nicht mehr kommen k\u00f6nnen. F\u00fcr diese Menschen brauchen wir Betreuung.\n\nWir f\u00fchren jetzt einen Rechtsanspruch auf individuelle Betreuung ein. Einen Rechtsanspruch! Es ist falsch, wenn man sagt, dass die Kr\u00e4fte daf\u00fcr nicht da sind. Die Kr\u00e4fte sind da. Daf\u00fcr haben wir schon im Rahmen der ersten Stufe der Pflegereform gesorgt. Wir haben die Zahl der Betreuungskr\u00e4fte - ich bringe das in Erinnerung - um 25 000 erh\u00f6ht; das ist keine Kleinigkeit. Und jetzt schaffen wir den Rechtsanspruch.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275528,"sequence":50,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275529,"sequence":51,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich ist alles verbesserungsw\u00fcrdig; aber das sind trotzdem gro\u00dfe Schritte nach vorne. Daher muss man hier, glaube ich, in den Vordergrund stellen: Das ist eine gute Reform.\n\nAuf die Umstellung des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs, die bessere Zuteilung der Mittel und die damit verbundene bessere Pflege bin ich schon eingegangen. Die Entb\u00fcrokratisierung haben wir auch schon angesprochen. Darauf, dass wir die Qualit\u00e4t st\u00e4rker in den Vordergrund stellen, kann ich nur noch kurz eingehen. Dazu m\u00f6chte ich nur eines sagen: Wir machen auch vor der Personalbemessung nicht halt. Wir regeln mit diesem Gesetz klipp und klar, dass die Personalbemessung in den Pflegeheimen in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren angepasst werden soll.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275530,"sequence":52,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach f\u00fcnf Jahren! Ich glaube es nicht!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275531,"sequence":53,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt wird gesagt: Wieso machen Sie das nicht jetzt? Das k\u00f6nnen wir jetzt nicht machen. Wir f\u00fchren jetzt das neue System ein. Jetzt werden die neuen Pflegegrade ja erst eingef\u00fchrt. Welche Personalausstattung f\u00fcr welchen Pflegegrad erforderlich ist, k\u00f6nnen wir nicht pr\u00fcfen, bevor die Pflegegrade eingef\u00fchrt wurden. Von daher ist das aus meiner Sicht eine gute Planung. Wir werden langfristig auch zu einer gerechteren Bezahlung in der Pflege kommen; das ist dringend notwendig.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275532,"sequence":54,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275533,"sequence":55,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Elisabeth Scharfenberg ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275534,"sequence":56,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister Gr\u00f6he! Herr Laumann! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber mehrere Wahlperioden - das wurde schon gesagt - hat sich das hingezogen. Wir haben, ehrlich gesagt, \u00fcberhaupt nicht mehr daran geglaubt, dass er noch kommt, der neue Pflegebegriff.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275535,"sequence":57,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Super! Einfach super!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275536,"sequence":58,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie bohren mit der Einf\u00fchrung richtig dicke Bretter.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275537,"sequence":59,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275538,"sequence":60,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie das jetzt anpacken - das meine ich ehrlich -, das erkennen wir durchaus an.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275539,"sequence":61,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275540,"sequence":62,"sitzung":137,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kein \u201eAber\u201c!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275541,"sequence":63,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Rest kommt noch!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275542,"sequence":64,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Der kommt noch. - Sie nehmen daf\u00fcr auch viel Geld in die Hand. Menschen mit Demenz werden endlich den Menschen mit k\u00f6rperlichen Einschr\u00e4nkungen gleichgestellt. Das alles begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Aber","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275543,"sequence":65,"sitzung":137,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ah!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275544,"sequence":66,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"es ist nicht unsere Aufgabe, Sie zu loben.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275545,"sequence":67,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Es schadet aber auch nicht!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275546,"sequence":68,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr haben Sie selbst genug Rednerinnen und Redner. Das m\u00fcssen Sie schon selbst tun. Als Opposition ist es unsere Aufgabe, auf die Schwachstellen, die dieser Gesetzentwurf nun einmal hat, aufmerksam zu machen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275547,"sequence":69,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275548,"sequence":70,"sitzung":137,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt haben Sie so gut begonnen!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275549,"sequence":71,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie stellen uns mit dem PSG II die eierlegende Wollmilchsau vor. Aber der Entwurf des neuen Pflegegesetzes ist nur auf dem Papier ganz passabel. Im Gesetzentwurf sind viele Worth\u00fclsen enthalten. Damit kann man dieses Gesetz \u00fcberhaupt nicht umsetzen.\n\nDas PSG II wird seine Defizite in den Lebenswelten der Betroffenen zeigen. Gerade der neue Pflegebegriff hat ganz hohe Erwartungen geweckt. Ich bef\u00fcrchte, dass wir nach der Umsetzung sehr direkt mit den Schw\u00e4chen Ihres PSG II konfrontiert werden. Mit dem neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff sollen die Menschen in ihrer Selbstst\u00e4ndigkeit gest\u00e4rkt werden. 500 000 Anspruchsberechtigte mehr - das ist eine echte Herausforderung.\n\nTeilhabe ist ein ganz zentraler Punkt des neuen Pflegebegriffs. Teilhabe bedeutet, Menschen dabei zu unterst\u00fctzen, dass sie selbst etwas tun k\u00f6nnen. Das kostet mehr Zeit, als sie einfach nur zu versorgen. Das bedeutet: geduldig anzuleiten und den Rhythmus der Menschen auszuhalten, anstatt es eben einmal schnell selbst zu erledigen. Gerade im Bereich Demenz geht es darum, 500 000 Menschen mehr zu unterst\u00fctzen. Das kostet viel mehr Zeit, und mehr Zeit bedeutet auch mehr Personal, das aber fehlt schon heute.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275550,"sequence":72,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275551,"sequence":73,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer soll denn bitte den neuen Pflegebegriff umsetzen? Sie schreiben zwar in Ihrem Gesetzentwurf, dass bis 2020 ein Verfahren zur Personalbemessung entwickelt und erprobt werden soll.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275552,"sequence":74,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Soll das alles so bleiben wie es ist?","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275553,"sequence":75,"sitzung":137,"speaker":"Gegenruf der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich nicht! Aber f\u00fcnf Jahre?","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275554,"sequence":76,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist doch viel zu sp\u00e4t!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275555,"sequence":77,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275556,"sequence":78,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es sind schon so viele Personalbemessungsverfahren entwickelt und erprobt, aber nie umgesetzt worden. Dieses Schicksal droht auch dem Personalbemessungsverfahren im PSG II.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275557,"sequence":79,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Na ja, nicht so pessimistisch!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275558,"sequence":80,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von einer verbindlichen Umsetzung ist bei Ihnen auch gar nicht die Rede.\n\nWir brauchen jetzt mehr Personal. Es muss zur Einf\u00fchrung des neuen Pflegebegriffs 2017 auch bereit sein, eine neue Art Pflege zu leisten, eine Pflege, die dem neuen Pflegebegriff auch gerecht wird. Wir verlangen damit dem Pflegepersonal sehr viel ab.\n\nPflegekr\u00e4fte arbeiten schon heute am Limit, sie gehen oft \u00fcber ihre eigenen Kr\u00e4fte und Grenzen hinaus. Das frustriert die Pflegekr\u00e4fte, und zwar zu Recht. Sie haben ihren eigenen Anspruch an die Qualit\u00e4t der Pflegearbeit, ihr eigenes Berufsethos. Darum m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die verantwortungsvollen Pflegerinnen und Pfleger nicht an dem Vakuum des neuen Pflegebegriffs und an der Unm\u00f6glichkeit der Umsetzung dieses Begriffs scheitern und verzweifeln werden.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275559,"sequence":81,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275560,"sequence":82,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Lauterbach, Sie haben davon gesprochen, dass die Minutenpflege abgeschafft wird. Das ist doch der totale Quatsch! Ganz ehrlich: Ich finde das den Pflegekr\u00e4ften gegen\u00fcber wirklich unversch\u00e4mt. Der Druck in der Pflege - das ist doch das, was die Minutenpflege ausmacht - wird bestehen bleiben. Es wird sich nichts daran \u00e4ndern.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275561,"sequence":83,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275562,"sequence":84,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es herrscht eine ganz gro\u00dfe Unsicherheit. Der neue Pflegebegriff ist definiert und genau vermessen. Wir k\u00f6nnen ausrechnen, welche F\u00e4higkeiten in welchem Ma\u00df vorhanden bzw. nicht vorhanden sein m\u00fcssen, um einen bestimmten Pflegegrad zu erreichen. Aber es ist nicht genauso klar definiert, wie die Pflege aussehen soll, eine Pflege, die dem Anspruch auf mehr Teilhabe gerecht wird. Sicher: Es gibt eine aktivierende Pflege, aber im PSG II ist nicht die Rede davon, dass sie fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt werden soll.\n\nDer Anspruch auf mehr Teilhabe ist das Kernst\u00fcck des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs. Diesem Anspruch muss man dann aber auch gerecht werden. Nur auf dem Papier bringt er den Menschen \u00fcberhaupt nichts. Es ist auch merkw\u00fcrdig, dass Sie einen Teilhabeanspruch einf\u00fchren, ohne die Schnittstellen zum SGB IX auch nur zu erw\u00e4hnen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275563,"sequence":85,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Haben wir!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275564,"sequence":86,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Bundesteilhabegesetz steht vor der T\u00fcr. Es w\u00e4re doch absolut sinnvoll gewesen, die Konkurrenz zwischen den Sozialgesetzb\u00fcchern IX, XI und XII zumindest zu thematisieren.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275565,"sequence":87,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275566,"sequence":88,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben den Beitrag zur Pflegeversicherung erh\u00f6ht. Es flie\u00dft viel Geld in die Pflegeversicherung; es wird von 7 Milliarden Euro j\u00e4hrlich gesprochen. Doch die Finanzierung der Pflegeversicherung ist nur bis 2022 gesichert. Das ist alles andere als nachhaltig. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, lieber Minister Gr\u00f6he, eine Reform, die so viele Menschen betrifft, braucht doch ein ganz starkes Fundament.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275567,"sequence":89,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Haben wir auch!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275568,"sequence":90,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Einzige, was Ihnen zur Finanzierung einf\u00e4llt, ist der Pflegevorsorgefonds. Er schluckt j\u00e4hrlich rund 1,4 Milliarden Euro an Beitragsgeldern. Das sind Gelder, die woanders besser aufgehoben w\u00e4ren. Durch den Fonds wird der Beitrag zur Pflegeversicherung in der Zukunft gerade einmal um 0,1 Prozentpunkte gesenkt. Das ist keine sp\u00fcrbare Entlastung. Wenn der Fonds in 20 Jahren leer ist, dann muss der Beitrag eben wieder steigen.\n\nSie wollen den ambulanten Bereich aufwerten und dazu unter anderem auch etwas f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige tun. Aber das tun Sie, ehrlich gesagt, ziemlich halbherzig: eine Absicherung in der Arbeitslosenversicherung, ein bisschen Rente mehr f\u00fcr manche. Pflegende Angeh\u00f6rige brauchen unterst\u00fctzende Angebote f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen, um die sie sich k\u00fcmmern, und sie brauchen auch ganz dringend unterst\u00fctzende Angebote f\u00fcr sich selbst. Vor allem aber brauchen sie, die Angeh\u00f6rigen und die Pflegebed\u00fcrftigen gleicherma\u00dfen, eine gute Beratung und eine gute Information.\n\nSie machen im PSG II einige Vorschl\u00e4ge zur Beratung, die aber teilweise sogar auf eine Verschlechterung hinauslaufen, zum Beispiel beim Beratungsanspruch. Er greift zuk\u00fcnftig erst beim Vorliegen eines Pflegegrades. Das ist, ehrlich gesagt, viel zu sp\u00e4t.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275569,"sequence":91,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275570,"sequence":92,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wichtig w\u00e4re jetzt ein unabh\u00e4ngiges, individuelles Fallmanagement. Jeder Pflegebed\u00fcrftige m\u00fcsste einen Anspruch darauf haben. Inzwischen gibt es so viele verschiedene Angebote und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und Angeh\u00f6rige, Angebote, die auf die unterschiedlichsten Arten und Weisen kombinierbar sind. Da blickt doch kein Mensch mehr durch.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275571,"sequence":93,"sitzung":137,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr gibt es Pflegeberatung!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275572,"sequence":94,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Fallmanager sollte bei der Kommune angesiedelt sein; denn nur dort ist bekannt, welche Angebote konkret und regional vor Ort vorhanden sind.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275573,"sequence":95,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275574,"sequence":96,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Das PSG III kommt!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275575,"sequence":97,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcnsche dem neuen Pflegebegriff, dass er gelingt. Vor allem w\u00fcnsche ich das nat\u00fcrlich den Pflegebed\u00fcrftigen, den Angeh\u00f6rigen, den ihnen nahestehenden Menschen, und insbesondere w\u00fcnsche ich das den Pflegekr\u00e4ften. Aber solange so viele Dinge noch nicht geregelt sind, wird der neue Pflegebegriff kaum Wirkung entfalten.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275576,"sequence":98,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Abwarten! Kein Pessimismus!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275577,"sequence":99,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich appelliere an Sie: K\u00fcmmern Sie sich um die Personalfrage jetzt! Sorgen Sie f\u00fcr eine nachhaltige Finanzierung! Regeln Sie auch die Schnittstellen zur Eingliederungshilfe! Machen Sie die unterst\u00fctzenden und entlastenden Angebote den Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen durch ein unabh\u00e4ngiges, individuelles Fallmanagement zug\u00e4nglich! Wenn Sie diese Aufgaben nicht erledigen, dann wird sich an der Lebensrealit\u00e4t der betroffenen Menschen - ich meine damit die Pflegebed\u00fcrftigen, deren Angeh\u00f6rige und insbesondere die belasteten Pflegekr\u00e4fte - nichts \u00e4ndern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275578,"sequence":100,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275579,"sequence":101,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir machen das schon!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275580,"sequence":102,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"So, ich hoffe, dass alle folgenden Redner der Koalition die dringende Anregung von Frau Scharfenberg beachten, die Abteilung \u201eLob und Preis der Bundesregierung\u201c im Manuskript hinreichend zu ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275581,"sequence":103,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275582,"sequence":104,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das k\u00f6nnen wir jetzt bei der Kollegin Michalk als Erstes testen, die f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort erh\u00e4lt.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275583,"sequence":105,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275584,"sequence":106,"sitzung":137,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! In der Tat m\u00f6chte ich wirklich damit beginnen. Ich war dabei, als wir vor mehr als 20 Jahren \u00fcber die Pflegeversicherung als letzte notwendige S\u00e4ule in unserer sozialen Absicherung diskutiert und sie nach einer intensiven Diskussion eingef\u00fchrt haben. Wir haben eine Pflegeversicherung, wir haben gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte, immer mehr Menschen engagieren sich in der ambulanten Pflege f\u00fcr ihre Lieben. Dass wir analysieren, was gut l\u00e4uft und nicht gut l\u00e4uft, das zeichnet dieses Parlament aus. Dass wir heute das gr\u00f6\u00dfte Reformpaket in dieser wichtigen Versorgungss\u00e4ule vorlegen, ist sozusagen die Kr\u00f6nung.\n\nDeshalb will ich in der Tat Herrn Bundesminister Gr\u00f6he, seinen Staatssekret\u00e4rinnen, Herrn Laumann und dem ganzen Team im Haus herzlich danken.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275585,"sequence":107,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275586,"sequence":108,"sitzung":137,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, mit Beifall sollte man hier nicht sparen. - Die Opposition hat es ja schon bekr\u00e4ftigt: Niemand hat geglaubt, dass wir es schaffen. Wir haben es geschafft.\n\nWir Menschen k\u00f6nnen durch einen Unfall, durch Krankheit oder einfach nur durch das Alter pflegebed\u00fcrftig werden, jeder von uns. Alter hei\u00dft aber nicht automatisch: pflegebed\u00fcrftig. Deshalb gibt es eine Verbindung zu all den guten Gedanken, die wir beim Pr\u00e4ventionsgesetz ausgetauscht haben. Aktives Altern hilft vielleicht, Pflegebed\u00fcrftigkeit hinauszuz\u00f6gern. Die gute Vorlage aus dem Haus haben wir im parlamentarischen Beratungsprozess an vielen Stellen nachgebessert. Das war ein Prozess, der im guten Einvernehmen abgelaufen ist.\n\nLiebe Kollegin Zimmermann, Sie haben uns hier vorgerechnet, was die Zuzahlung f\u00fcr jemanden mit dem k\u00fcnftigen Pflegegrad 2 bedeutet, der sich entscheidet, in ein Pflegeheim zu gehen. Dabei haben Sie aber unterlassen, darauf hinzuweisen, dass wir im Rahmen des parlamentarischen Beratungsprozesses festgelegt haben, dass der jetzt \u00fcbliche Abschlag von 20 Prozent beim Zuschuss wegf\u00e4llt. Man erh\u00e4lt den vollen Pflegesatz. Insofern gibt es eine Wahlfreiheit zwischen ambulant oder station\u00e4r.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275587,"sequence":109,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275588,"sequence":110,"sitzung":137,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige - das wurde schon gesagt; aber man kann es nicht oft genug sagen - weitere Verbesserungen in den Gesetzentwurf geschrieben. Wenn man jemanden, der den Pflegegrad 5 hat, zu Hause voll pflegt, dann macht die Anrechnung in der Rentenversicherung einen ganzen Punkt aus. Das ist eine Gleichstellung mit der au\u00dferh\u00e4uslichen Arbeit und eine gro\u00dfe St\u00e4rkung der sozialen Absicherung pflegender Angeh\u00f6riger.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275589,"sequence":111,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275590,"sequence":112,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Michalk, lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Zimmermann zu?","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275591,"sequence":113,"sitzung":137,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, gerne. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275592,"sequence":114,"sitzung":137,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber sachlich bleiben!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275593,"sequence":115,"sitzung":137,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Michalk. - Wir haben von zwei unterschiedlichen Dingen geredet. Sie haben von dem Fall geredet, dass jemand in ein Pflegeheim gehen m\u00f6chte, begutachtet wird und man bei der Begutachtung zu dem Ergebnis kommt, dass diese Person nicht in ein Pflegeheim gehen sollte, die Person es aber doch tut.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275594,"sequence":116,"sitzung":137,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275595,"sequence":117,"sitzung":137,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann muss man 20 Prozent dieser Kosten zus\u00e4tzlich tragen. Davon habe ich aber gar nicht geredet.\n\nEs ist zwar gut, dass Sie diese Regelung abgeschafft haben; das ist anzuerkennen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275596,"sequence":118,"sitzung":137,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"War das jetzt etwa ein Lob?","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275597,"sequence":119,"sitzung":137,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber das hat nichts damit zu tun, dass eine Frau, wie ich in diesem Zusammenhang erw\u00e4hnt habe, eine Nettorente von 1 700 Euro beziehen m\u00fcsste, um \u00fcberhaupt selbstst\u00e4ndig einen Pflegeheimplatz bezahlen zu k\u00f6nnen. Ich wollte nur deutlich machen, dass Pflege auch nach Ihrem Gesetzentwurf immer noch vom Geldbeutel abh\u00e4ngig ist. Mehr wollte ich gar nicht sagen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275598,"sequence":120,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275599,"sequence":121,"sitzung":137,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kollegin Zimmermann, ich habe das schon richtig verstanden. Meine Antwort sollte Ihnen und auch der \u00d6ffentlichkeit zeigen, dass wir die Solidarit\u00e4t in der gesamten Gruppe sehr wohl beachten und da f\u00fcr Verbesserungen gesorgt haben. Was den Fakt betrifft, den Sie jetzt noch einmal skizziert haben, haben Gutachter untersucht, um welche Gr\u00f6\u00dfenordnung es dabei geht. Sie wissen, dass wir \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum Modellprojekte durchgef\u00fchrt haben - es gab \u00fcber 2 000 Begutachtungen im ambulanten und station\u00e4ren Bereich -, in deren Rahmen die Ver\u00e4nderungen und die Frage der Vor- und Nachteile sehr genau analysiert wurden.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275600,"sequence":122,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie doch einfach: Sie hat recht!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275601,"sequence":123,"sitzung":137,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt dazu ein positives Gutachten. Das k\u00f6nnen Sie nicht unter den Tisch fallen lassen.\n\nAu\u00dferdem ist wohl noch ein Gedanke wichtig: Unser gesamtes soziales Sicherungswesen ist vom Grundgedanken der Solidarit\u00e4t getragen. Wenn jetzt in dem einen oder anderen Fall - das h\u00e4ngt immer von der pers\u00f6nlichen Konstellation ab - jemand, der den Pflegegrad 2 hat, vielleicht eine etwas h\u00f6here Zuzahlung zu leisten hat als nach dem bisherigen Begutachtungssystem, dann darf man nicht verkennen, dass die gr\u00f6\u00dfere Anzahl derjenigen, die die Pflegegrade 3, 4 und 5 haben und in Zukunft im station\u00e4ren Bereich versorgt werden, eine Entlastung erf\u00e4hrt. Durch den gleichen Zuzahlungsbetrag \u00fcber alle Pflegegrade hinweg wird die Solidarit\u00e4t im System weiter gest\u00e4rkt. Das war uns ein Herzensanliegen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275602,"sequence":124,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275603,"sequence":125,"sitzung":137,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass die Dynamisierung in diesem Gesetzentwurf eine Rolle spielt. Ich m\u00f6chte auch darauf hinweisen, dass jeder, der heute begutachtet ist, eine Pflegestufe bzw. einen Pflegegrad hat und Leistungen bezieht, Bestandsschutz bis an sein Lebensende genie\u00dft. Jeder hat nat\u00fcrlich das Recht, sich neu begutachten zu lassen. Allerdings sagen wir: In den F\u00e4llen, in denen der MDK, der die Begutachtung durchf\u00fchrt, eine Wiederholungsbegutachtung bef\u00fcrwortet, sollte diese f\u00fcr zwei Jahre ausgesetzt werden, damit genug Zeit ist, bei der Antragstellung kein Stau entsteht und die Neubegutachtungen in aller Ruhe erfolgen k\u00f6nnen. Wir haben jetzt noch ein Jahr und drei Monate Zeit f\u00fcr die Vorbereitung, um sicherzustellen, dass diese Verbesserungen zum 1. Januar 2017 - nachdem wir ohne Hektik und nach intensiver Beratung \u00fcber alles diskutiert haben - sowohl im ambulanten als auch im station\u00e4ren Bereich wirken k\u00f6nnen. Gerade in diesem Bereich k\u00f6nnen wir uns n\u00e4mlich keine Oberfl\u00e4chlichkeiten leisten.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275604,"sequence":126,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275605,"sequence":127,"sitzung":137,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb bin ich so dankbar, dass wir diesen Gesetzentwurf gemeinsam in aller Ruhe beraten konnten.\n\nIch habe eine Gepflogenheit: Wenn ich ein Thema bearbeite, gebe ich mir immer ein Motto. Das ist so meine Arbeitsphilosophie. - Bei dieser Gesetzesberatung habe ich mir r\u00fcckblickend auf das, was ich schon vor 20 Jahren gedacht habe, einen Spruch von Friedrich Schiller an meinen Schreibtisch geh\u00e4ngt. Er hat folgenden wunderbaren Satz gesagt:\n\nDer Menschheit W\u00fcrde ist in eure Hand gegeben. Bewahret sie! Sie sinkt mit euch, mit euch wird sie sich heben.\n\nIch finde, wir haben mit dieser Gesetzesberatung und mit dieser gro\u00dfen Reform diesem Anspruch wirklich Gen\u00fcge getan.\n\nIch freue mich, danke Ihnen f\u00fcr die Zusammenarbeit und bitte um Zustimmung.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275606,"sequence":128,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275607,"sequence":129,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Sabine Zimmermann, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275608,"sequence":130,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275609,"sequence":131,"sitzung":137,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nicht mehr selbstst\u00e4ndig entscheiden zu k\u00f6nnen oder zum Pflegefall zu werden, das sind die gr\u00f6\u00dften Sorgen der Menschen, wenn sie an ihr Leben im Alter denken. Laut einer Forsa-Umfrage haben acht von zehn Menschen diese Bef\u00fcrchtung.\n\nMittlerweile ist der Wunsch \u201eBlo\u00df nicht zum Pflegefall werden\u201c unter lebens\u00e4lteren Menschen oft zu h\u00f6ren. Es ist ein Armutszeugnis, dass viele Menschen das Pflegesystem nicht oder kaum als wertvolle Hilfe ansehen, sondern auch als regelrechte Bedrohung wahrnehmen. Das muss sich \u00e4ndern. Wir brauchen einen Richtungswechsel in der Pflege.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275610,"sequence":132,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275611,"sequence":133,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Kriegen wir!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275612,"sequence":134,"sitzung":137,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"- H\u00f6ren Sie mir einfach zu. Ich hoffe, Sie haben den Entschlie\u00dfungsantrag von uns gelesen. Der sagt etwas ganz anderes aus als das, was Sie wollen.\n\nImmer mehr Pflegebed\u00fcrftige und ihre Familien m\u00fcssen notwendige Pflegeentscheidungen aus finanziellen Gr\u00fcnden verschieben oder sogar verwerfen, da die Pflegeversicherung von vornherein als Teilkaskoversicherung angelegt worden ist und nicht alle Kosten abdeckt. Die von den zu pflegenden Menschen zu leistenden Eigenanteile sind in den letzten Jahren gestiegen und werden in der Zukunft weiter dramatisch ansteigen. Sie zahlen jedoch nicht nur den Pflichtanteil des Pflegesatzes. Hinzu kommen auch noch Verpflegungs- und Unterkunftskosten. Diese finanziellen Belastungen treiben immer mehr Menschen in die Hilfe zur Pflege, n\u00e4mlich in die Sozialhilfe, und das ist wirklich besch\u00e4mend.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275613,"sequence":135,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275614,"sequence":136,"sitzung":137,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Das System der Pflegeversicherung ist zudem dadurch gekennzeichnet, dass seit Jahren rund ein Viertel der Antr\u00e4ge auf Gew\u00e4hrung von Pflegestufen abgelehnt wird. Die Arbeitsbedingungen im Pflegebereich sind gepr\u00e4gt von niedrigen L\u00f6hnen, hohem Arbeitsdruck, Teilzeitbesch\u00e4ftigung und kurzfristiger Verf\u00fcgbarkeit, und immer \u00f6fter m\u00fcssen Pflegekr\u00e4fte gegen ihr Berufsethos handeln. Immer \u00f6fter entstehen gef\u00e4hrdende Pflegesituationen, und das k\u00f6nnen Sie doch wirklich nicht wollen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275615,"sequence":137,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275616,"sequence":138,"sitzung":137,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will Ihnen einmal einige Zahlen nennen: Auf 100 zu Pflegende \u00fcber 80 Jahre kommen in Schweden 33 Pflegekr\u00e4fte, in Norwegen 22 Pflegekr\u00e4fte und in Deutschland 11,2 Pflegekr\u00e4fte. Daran sehen Sie doch schon, was in diesem System krank ist. Wir brauchen mehr gut ausgebildete Pflegekr\u00e4fte.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275617,"sequence":139,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275618,"sequence":140,"sitzung":137,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist h\u00f6chste Zeit, mit dem vorliegenden Gesetzentwurf einen wirklichen Wandel zur guten Pflege f\u00fcr alle zu bewirken. Mit dem neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff allein, den Sie hier definieren, wird dies nicht verwirklicht. Nach dem Gesetzentwurf wollen Sie die Pflege st\u00e4rken. Doch genau das wird damit nicht erreicht. Anders zu begutachten, hei\u00dft ja noch nicht, anders zu pflegen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275619,"sequence":141,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275620,"sequence":142,"sitzung":137,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Ganz im Gegenteil: Der Pflegeaufwand wird wachsen, wenn der zu pflegende Mensch mit all seinen Beeintr\u00e4chtigungen und allen Ressourcen im Fokus stehen soll - nicht nur bei der Begutachtung, sondern auch im Pflegealltag. Wie das nachher abgesichert wird, sagen Sie in Ihrem Gesetzentwurf \u00fcberhaupt nicht deutlich.\n\nDie Leistungen zur ambulanten Pflege m\u00fcssen verbessert werden. 71 Prozent werden zu Hause gepflegt. Dazu brauche ich mehr Geld und mehr Personal. Sie geben jedoch beides nicht. Sie wollen bis 2020 beraten, wie Personalbemessung und Qualit\u00e4tsstandards aussehen sollen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275621,"sequence":143,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt einfach nicht!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275622,"sequence":144,"sitzung":137,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Prinzip der Teilkaskoversicherung wird nicht angetastet. Somit bleibt gute Pflege ein Luxusgut. Zudem ist zu bef\u00fcrchten, dass sich bei Neubegutachtungen ab 2017 in den unteren Pflegegraden das Leistungsniveau verschlechtern wird. Die dringend notwendige Einf\u00fchrung der Personalbemessung wird verschoben.\n\nDeswegen: Stimmen Sie unserem Entschlie\u00dfungsantrag zu! Stimmen Sie f\u00fcr die Pflegevollversicherung, eine j\u00e4hrliche Dynamisierung, eine bundesweit verbindliche Personalbemessung und f\u00fcr die solidarische Pflegeversicherung! Denn gute Pflege ist eine Frage der Menschenw\u00fcrde, und das geht uns alle an.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275623,"sequence":145,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275624,"sequence":146,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Hilde Mattheis f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275625,"sequence":147,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275626,"sequence":148,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich m\u00f6chte mit einem Dank beginnen, nicht nur an das Haus, sondern auch an die, die uns in den letzten neun Jahren bei der Entwicklung dieses Reformvorhabens intensiv begleitet haben: die Wohlfahrtsverb\u00e4nde, die Gewerkschaften, aber auch die zwei Beir\u00e4te, die die Grundlage f\u00fcr diesen Gesetzentwurf gelegt haben.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275627,"sequence":149,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275628,"sequence":150,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich sehr, dass wir heute diese Reform verabschieden.\n\nDas, was ich zum Hospiz- und Palliativgesetz gesagt habe, n\u00e4mlich dass sich manche Themen zu politischen Auseinandersetzungen und Kontroversen nicht eignen, wiederhole ich an dieser Stelle. Die Reform des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs, die in der Bev\u00f6lkerung breit getragen wird, die von allen gesellschaftlichen Kr\u00e4ften unterst\u00fctzt wird, sollten wir auch im Parlament breit unterst\u00fctzen. Und darum bitte ich Sie.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275629,"sequence":151,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275630,"sequence":152,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist wichtig, immer wieder zu kommunizieren: Diese Pflegereform n\u00fctzt den Menschen. Es ist gut und richtig, dass wir diese heute auf den Weg bringen.\n\nWas machen wir heute? Wir haben mit dem PSG I die Leistungen verbessert und bringen jetzt einen gro\u00dfen Systemwechsel auf den Weg. Denn wir gehen weg von einer Mangelerhebung, die den Pflegebedarf in Minuten abgebildet hat, und hin zu einem teilhabeorientierten Begriff. Das ist doch ein Systemwechsel, der allen zugutekommt.\n\nJa, der Pflegegrad 1 bedeutet einen neuen Anspruch f\u00fcr fast 500 000 Menschen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275631,"sequence":153,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275632,"sequence":154,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"500 000 Menschen werden mehr von der Pflegeleistung profitieren k\u00f6nnen. Das ist doch eine Entwicklung, der Sie nur zustimmen k\u00f6nnen.\n\nFrau Scharfenberg, bei aller Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Rolle einer Oppositionspartei, aber wenn Sie sagen, dass die Finanzierung nur bis 2022 gesichert sei:","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275633,"sequence":155,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Schmelzle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Heiko Schmelzle","speaker_fp":"heiko-schmelzle","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist falsch!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275634,"sequence":156,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Erkl\u00e4ren Sie einmal, in welchem anderen Sozialversicherungssystem Sie sieben Jahre lang Sicherheit garantieren k\u00f6nnen. Wo?","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275635,"sequence":157,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275636,"sequence":158,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde mir auch gut \u00fcberlegen, ob ich diese Botschaft verbreite; denn damit unterstellen Sie, dass Sie 2017 \u00fcberhaupt nichts \u00e4ndern k\u00f6nnen. Wir wollen die Pflegeversicherung als B\u00fcrgerversicherung.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275637,"sequence":159,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275638,"sequence":160,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir doch auch! Dann tut es!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275639,"sequence":161,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sagen nun, dass Sie bis 2022 nichts \u00e4ndern wollen. Das ist mir echt zu lang. Wir wollen die B\u00fcrgerversicherung in der Pflege, und zwar so schnell wie m\u00f6glich.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275640,"sequence":162,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275641,"sequence":163,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie kritisieren, dass wir f\u00fcr die Pflegefachberufe nichts tun. Wir haben nachgeliefert und gesagt: In den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren muss die Entwicklung und Erprobung der Personalbemessung abgeschlossen sein.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275642,"sequence":164,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie doch erst mal, was vor Ort los ist!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275643,"sequence":165,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Mattheis.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275644,"sequence":166,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin gerade so in Fahrt.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275645,"sequence":167,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, das merke ich. Es gibt den Wunsch nach einer Zwischenfrage.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275646,"sequence":168,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Stellen Sie sich vor, wir w\u00fcrden jetzt erkl\u00e4ren: \u201eDiese Entwicklung und Erprobung m\u00fcssen in anderthalb Jahren \u00fcber die B\u00fchne gebracht sein.\u201c Was h\u00e4tten Sie dann gesagt? Sie w\u00fcrden uns vorwerfen: Das ist nicht ordentlich und sorgf\u00e4ltig genug.\n\nWir gehen mit unseren ganzen Bausteinen - der n\u00e4chste gro\u00dfe Baustein ist die Ausbildungsreform - die Verbesserung der Pflege an.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275647,"sequence":169,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275648,"sequence":170,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275649,"sequence":171,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, es ist wichtig, dass wir immer einen Baustein neben den anderen setzen und dass diese auch zusammenpassen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275650,"sequence":172,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275651,"sequence":173,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Das damit gebaute Haus darf nicht zusammenfallen, sondern das muss fest stehen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275652,"sequence":174,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275653,"sequence":175,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Von daher geht es nicht nur um die Leistungsverbesserungen im PSG I. Jetzt geht es mit dem PSG II und mit all dem, was wir als kritische Punkte aufgenommen haben, um einen Systemwechsel. Wir haben gesagt: Macht die Dokumentation schlanker und sorgt bitte f\u00fcr mehr Pflege. Ferner haben wir gesagt: Wir wollen die Beratung verbessern, nicht nur f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen, sondern auch f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen. Das muss klar sein.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275654,"sequence":176,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275655,"sequence":177,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesen kleinen Punkten, die den Systemwechsel herbeif\u00fchren, liegt die St\u00e4rke dieses Gesetzes.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275656,"sequence":178,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275657,"sequence":179,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Mattheis, jetzt sind Sie nicht mehr ganz so in Fahrt. Kurz vor Ende Ihrer Redezeit k\u00f6nnten Sie, wenn Sie m\u00f6gen, eine Zwischenfrage zulassen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275658,"sequence":180,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich mag.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275659,"sequence":181,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Na also. - Bitte sch\u00f6n, Frau Klein-Schmeink.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275660,"sequence":182,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin gespannt.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275661,"sequence":183,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist sch\u00f6n, dass ich die Gelegenheit bekomme, eine Frage zu stellen. - Frau Mattheis, Sie haben eben auf die Zeithorizonte abgehoben. Sie haben auch darauf abgehoben, dass wir mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz zu Recht neue Anspr\u00fcche schaffen. Aber ist es nicht so, dass man f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieses Anspruchs auch das dazugeh\u00f6rige Personal und die Zeit bereitstellen muss, dass also Anspruch auch auf Leistung treffen muss? Daher ist es sehr merkw\u00fcrdig, dass man die dazugeh\u00f6rige verbindliche Personalbemessung erst bis 2020 schaffen will.\n\nDazu habe ich die Frage, warum das im Bereich der Pflege so lange dauern soll, w\u00e4hrend Sie f\u00fcr den Krankenhausbereich, wo das Problem ganz \u00e4hnlich gelagert ist, zwar auch nicht sofort eine L\u00f6sung haben, aber immerhin versprechen, hierf\u00fcr bis 2017 etwas vorzulegen. Es ist eindeutig so, dass die Situation im Krankenhaus deutlich komplizierter ist als in der Pflege. Da gibt es sehr viele Vorarbeiten. Ist es \u00fcberhaupt zu verantworten, die Pflegekr\u00e4fte f\u00fcnf Jahre lang auf die Einf\u00fchrung der im Gesetzentwurf genannten Instrumente zu vertr\u00f6sten? Das ist ein sehr langer Zeitraum. Das ist eine komplette Wahlperiode.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275662,"sequence":184,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Gesch\u00e4tzte Frau Klein-Schmeink, manchmal hilft Lesen. Im Gesetzentwurf steht: Entwicklung und Erprobung. Ich finde, diese Aussage zeigt uns: Jawohl, wir wollen die Erprobungsphase 2020 abgeschlossen haben.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275663,"sequence":185,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275664,"sequence":186,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu kann ich Ihnen sagen: Wir brauchen wirklich eine fundierte Grundlage; denn das geht nicht mit einem Schnellschuss. Ich bin froh, dass wir beim Thema Personalbemessung diesen gro\u00dfen Durchbruch erreicht haben.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275665,"sequence":187,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie gerade nicht!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275666,"sequence":188,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie wissen, dass bei den Verhandlungen dar\u00fcber auch die L\u00e4nder mit am Tisch sitzen. Ich glaube, hierzu wird es eine breite Debatte geben. Vielleicht k\u00f6nnen Sie Ihren L\u00e4nderministerinnen und -ministern sagen, dass sie uns dabei unterst\u00fctzen sollen. Das w\u00e4re sch\u00f6n.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275667,"sequence":189,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Maria Michalk [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275668,"sequence":190,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das tun sie schon lange!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275669,"sequence":191,"sitzung":137,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will abschlie\u00dfend auf Folgendes hinweisen: Das Pflegest\u00e4rkungsgesetz II ist nicht das Ende der Reform. Wer glaubt, dass Sozialversicherungssysteme irgendwann nicht mehr verbesserungsbed\u00fcrftig w\u00e4ren, der hat ein ganz falsches Verst\u00e4ndnis dieser Systeme. Mit dem PSG III werden wir einen weiteren wichtigen Baustein setzen. Neben den Leistungsverbesserungen, neben der Entlastung der pflegenden Angeh\u00f6rigen, neben den guten Arbeitsbedingungen f\u00fcr Pflegefachkr\u00e4fte muss es uns auch um Pflegeinfrastruktur gehen, also niedrigschwellige Pflegeinfrastruktur in den Kommunen. Das wird der Schwerpunkt des PSG III sein.\n\nIch darf f\u00fcr meine Kolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion einfach zur Erinnerung sagen: Wir k\u00f6nnen immer mehr dicke H\u00e4kchen hinter unser Konzept der Pflegereform von 2012 setzen.\n\nIch danke.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275670,"sequence":192,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275671,"sequence":193,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Erwin R\u00fcddel das Wort.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275672,"sequence":194,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275673,"sequence":195,"sitzung":137,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Eine Bemerkung kann ich mir nicht ganz verkneifen, weil eben der Begriff \u201eB\u00fcrgerversicherung\u201c gefallen ist:","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275674,"sequence":196,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Der f\u00e4llt ja h\u00e4ufiger!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275675,"sequence":197,"sitzung":137,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, bevor dieses Haus eine B\u00fcrgerversicherung verabschiedet, wird eine CDU-gef\u00fchrte Regierung das Pflegest\u00e4rkungsgesetz VII verabschieden.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275676,"sequence":198,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275677,"sequence":199,"sitzung":137,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oder auch nicht!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275678,"sequence":200,"sitzung":137,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich freue mich, dass die vielen Diskussionen mit meiner Kollegin von den Gr\u00fcnen, Elisabeth Scharfenberg, dazu gef\u00fchrt haben, dass ihre vielen Zweifel, die zu Beginn bestanden, heute weitestgehend verschwunden sind.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275679,"sequence":201,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275680,"sequence":202,"sitzung":137,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat meine Rede aber nicht hergegeben, dass die Zweifel verschwunden sind!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275681,"sequence":203,"sitzung":137,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, das Gesetz wird in der Praxis entsprechend Wirkung zeigen, sodass auch die letzten Zweifel verschwinden werden.\n\nZehn Monate nachdem wir das erste Pflegest\u00e4rkungsgesetz verabschiedet haben, kommt jetzt schon die Umsetzung des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffes. Wir schlie\u00dfen eine Gerechtigkeitsl\u00fccke, indem wir die Demenzkranken den somatisch Erkrankten in der Pflegeversicherung gleichstellen und im Ergebnis \u00fcber 5 Milliarden Euro f\u00fcr Demenzkranke aktivieren. Ich denke, das ist ein gro\u00dfer Wurf. F\u00fcr bereits jetzt Pflegebed\u00fcrftige gibt es einen Bestandsschutz, sodass sich niemand Sorgen dar\u00fcber machen muss, dass er durch diese Reform schlechtergestellt wird.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275682,"sequence":204,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275683,"sequence":205,"sitzung":137,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zudem verbessern wir bereits in diesem Gesetzentwurf die Situation von pflegenden Angeh\u00f6rigen und st\u00e4rken die Pflegeberatung sowie die Qualit\u00e4t und Transparenz bei den Pflegeangeboten. Die Koalition hat zu Beginn der Legislaturperiode mehr Qualit\u00e4t, mehr Geld, mehr Betreuung und mehr H\u00e4nde f\u00fcr gute Pflege in unserem Land versprochen, und wir haben Wort gehalten.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275684,"sequence":206,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275685,"sequence":207,"sitzung":137,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt sich auch am B\u00fcrokratieabbau, in der Neugestaltung des Pflege-T\u00dcVs, in den neuen gesetzlichen Regelungen zur Verbesserung der Medikamentensicherheit sowie in dem in der letzten Woche verabschiedeten Palliativ- und Hospizgesetz.\n\nWir m\u00fcssen sicherstellen, dass zuk\u00fcnftige zus\u00e4tzliche Leistungen auch am Bett ankommen. Hier darf es keine Tricksereien geben. Das sage ich auch gegen\u00fcber den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, die mit Blick auf den B\u00fcrokratieabbau in der Pflege bekanntlich gewisse Begehrlichkeiten entwickelt hatten. Deshalb habe ich mich daf\u00fcr eingesetzt, dass die Dividende aus dem B\u00fcrokratieabbau den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in der Pflege zusteht","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275686,"sequence":208,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist erb\u00e4rmlich wenig! Das ist zu wenig!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275687,"sequence":209,"sitzung":137,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und auf diese Weise dort ankommt, wo sie hingeh\u00f6rt, und zwar bei den pflegebed\u00fcrftigen Menschen in unserem Land. Die gewonnene Zeit ist nicht zur Konsolidierung kommunaler Haushalte gedacht.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275688,"sequence":210,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275689,"sequence":211,"sitzung":137,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ebenso deutlich sage ich mit Blick auf die Pflege-WGs: Wir werden aufpassen, dass das System nicht von professionellen Anbietern in einer Weise ausgenutzt wird, die nicht im Sinne des Gesetzgebers ist. Wir wollen keine Gesch\u00e4ftemacherei, sondern gute Betreuung und Pflege. Deshalb stellen wir sicher, dass der MDK entsprechende Pr\u00fcfungsvollmachten erh\u00e4lt.\n\nDieses Pflegest\u00e4rkungsgesetz II bringt bereits einen erweiterten Beratungsauftrag f\u00fcr die Kassen. 2016 werden wir mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz III den Kommunen zus\u00e4tzliche Beratungsaufgaben \u00fcbertragen, wie es in der Bund-L\u00e4nder-Kommission vereinbart worden ist. Die zus\u00e4tzlichen Angebote der Kommunen - ich denke hier an die Vernetzung mit Seniorenbeir\u00e4ten, Mehrgenerationenh\u00e4usern oder Pflegest\u00fctzpunkten - werden eine aufsuchende und umfassende Beratung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und deren Familien bieten k\u00f6nnen, sodass in jedem einzelnen Fall ein individuelles Paket geschn\u00fcrt werden kann, das optimal auf die Bed\u00fcrfnisse der zu Pflegenden zugeschnitten ist.\n\nZudem m\u00fcssen wir noch bei der Versorgung mit Heil- und Hilfsmitteln aktiv werden. Unsere Pflegebed\u00fcrftigen haben ein Anrecht auf eine anst\u00e4ndige Versorgung. Wir werden es nicht hinnehmen, wenn an der Qualit\u00e4t von Windeln oder Rollst\u00fchlen gespart werden soll. Wir mobilisieren f\u00fcr die Altenpflege zus\u00e4tzlich 7 Milliarden Euro. Da kann nicht an anderer Stelle an den Windeln gespart werden.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275690,"sequence":212,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275691,"sequence":213,"sitzung":137,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, die erforderlichen Qualit\u00e4tsstandards sicherzustellen. Damit werden wir das, was ich die Runderneuerung der Pflege nenne, feinjustieren m\u00fcssen und dann abschlie\u00dfen.\n\nMeine Damen und Herren, diese Koalition schafft grundlegende und umfassende Verbesserungen f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen, ihre Angeh\u00f6rigen und die Pflegekr\u00e4fte in Deutschland. Ich danke ganz besonders dem Minister, der zust\u00e4ndigen Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Ingrid Fischbach und dem Pflegebevollm\u00e4chtigten, dass sie diese Reform vorbereitet haben, und bitte sie, diesen Dank an das Haus weiterzugeben.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275692,"sequence":214,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275693,"sequence":215,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Mechthild Rawert f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275694,"sequence":216,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275695,"sequence":217,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebe Mitb\u00fcrgerinnen! Liebe Mitb\u00fcrger! Der heutige Freitag, der 13., ist ein guter, ein sehr guter Tag f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Kinder und Jugendliche, f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige \u00e4ltere Menschen, f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen und f\u00fcr die haupt- und ehrenamtlich in der Begleitung, Betreuung und Pflege t\u00e4tigen Menschen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275696,"sequence":218,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275697,"sequence":219,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir alle profitieren von dem Gesetz, welches wir gleich beschlie\u00dfen werden, n\u00e4mlich dem Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz. Pflege ist damit in der Mitte unserer Gesellschaft angekommen. Wir machen deutlich: Im Mittelpunkt steht die Solidarit\u00e4t miteinander und die Sorge f\u00fcreinander, gerade dann, wenn f\u00fcr den einzelnen Menschen ein Lebensrisiko wie die Pflegebed\u00fcrftigkeit auftritt. Das ist die Aufgabe der sozialen Pflegeversicherung. Daf\u00fcr, dass wir heute dazu gekommen sind, geb\u00fchrt vielen Menschen in den Institutionen, Verb\u00e4nden und B\u00fcndnissen f\u00fcr gute Pflege Dank.\n\nEs wurde schon daran erinnert, dass die erste Sitzung der Beir\u00e4te vor mehreren Jahren stattgefunden hat. In diesen waren die gesamte Zivilgesellschaft, s\u00e4mtliche Akteurinnen und Akteure im Gesundheits- und Pflegewesen vertreten. Die Beir\u00e4te haben uns den Weg gewiesen. Sie haben Forderungen gestellt, und sie haben eine Roadmap vorgelegt. Wir sind dabei, die Roadmap mit diesem Gesetz abzuarbeiten. Das ist ein Gesetz nicht nur der Politik, sondern der Gesellschaft mit s\u00e4mtlichen Akteuren. Auch deswegen ist heute ein guter Tag, und diesen gilt mein herzlicher Dank.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275698,"sequence":220,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275699,"sequence":221,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Geschlossen wird eine Gerechtigkeitsl\u00fccke zwischen somatischen, psychischen und kognitiven Beeintr\u00e4chtigungen von pflegebed\u00fcrftigen Menschen. Das ist gut so, das ist gerecht so.\n\nDas Geschacher um die Pflege in Minuten h\u00f6rt auf. Betrachtet werden nicht mehr einzelne Defizite, betrachtet wird der Mensch mit seinen Ressourcen. K\u00fcnftig \u00e4ndert sich also die Blickrichtung. Nicht mehr die Pflegenden und deren Zeitbedarf stehen im Mittelpunkt, sondern der Grad der Selbstst\u00e4ndigkeit und die individuellen F\u00e4higkeiten des pflegebed\u00fcrftigen Menschen. Die konkrete Frage lautet: Inwieweit ist es den Pflegebed\u00fcrftigen noch m\u00f6glich, ein eigenst\u00e4ndiges Leben zu f\u00fchren, oder bis zu welchem Grad ist diese Eigenst\u00e4ndigkeit eingeschr\u00e4nkt? Danach wird bewertet.\n\nDie neue Pflegebewertung wird w\u00fcrdevoller f\u00fcr alle Betroffenen, insbesondere f\u00fcr die Menschen mit Pflegebed\u00fcrftigkeit. Es erfolgt eine Einstufung in f\u00fcnf Pflegegrade, und zwar gerechter, nachvollziehbarer und transparenter. Das ist wichtig f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr deren Familienangeh\u00f6rige.\n\nAuf den erweiterten Zugang zu den Leistungen der sozialen Pflegeversicherung von \u00fcber 500 000 Menschen ist schon vom Minister und von Frau Mattheis hingewiesen worden. Es ist von mehr Gerechtigkeit f\u00fcr die an Demenz und an psychischen Leiden Erkrankten gesprochen worden. Wir haben einen Ausbau von Leistungen sowohl in den ambulanten Wohngruppen als auch in der Kurzzeitpflege sowie in der Tages- und Nachtpflege sichergestellt. Ab dem 1. Januar 2017 werden die an Demenz erkrankten Menschen mit einem sogenannten doppelten Stufensprung h\u00f6her bewertet. Dies passiert automatisch; es bedarf keiner weiteren zus\u00e4tzlichen Arbeit seitens der pflegebed\u00fcrftigen Personen oder deren Angeh\u00f6rigen. Allein das ist ein zentraler und allgemein anerkannter pflegepolitischer Erfolg. Schon deswegen ist dieser Gesetzentwurf ein Meilenstein.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275700,"sequence":222,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275701,"sequence":223,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Von den Linken ist vorhin etwas zum Thema der ambulanten Pflege gesagt worden. Wegen der K\u00fcrze der Zeit kann ich leider nicht n\u00e4her darauf eingehen. Weitaus zu kurz gegriffen wurde dabei wegen der vielen Verbesserungen in der Begleitung, in der Betreuung und in der Entlastung der Angeh\u00f6rigen. Wir f\u00f6rdern mit diesem Gesetz genau das, was die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung will, n\u00e4mlich so lange wie m\u00f6glich im eigenen h\u00e4uslichen Umfeld bleiben. Das sichern wir ihnen hiermit zu, und das ist gut so.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275702,"sequence":224,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275703,"sequence":225,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sichern auch den Angeh\u00f6rigen einen besseren Zugang zu Rentenversicherung und Arbeitslosenversicherung zu; denn es kann und darf nicht sein, dass die pflegenden Angeh\u00f6rigen, zumeist Frauen, daf\u00fcr bezahlen, indem sie selbst in Altersarmut geraten. Dieser Punkt ist uns als SPD, aber auch dar\u00fcber hinaus sehr wichtig.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275704,"sequence":226,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275705,"sequence":227,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer gro\u00dfer sozialpolitischer Erfolg liegt darin, dass keine pflegebed\u00fcrftige Person in station\u00e4ren Einrichtungen aus Angst vor finanzieller H\u00f6herstufung nicht mehr beantragt, mehr Pflege zu bekommen. Damit machen wir Schluss. Keine Angst, liebe Einrichtungen, liebe Tr\u00e4ger und Verb\u00e4nde von Einrichtungen: Die H\u00f6he dieses Anteiles wird von den jeweiligen Pflegeeinrichtungen zusammen mit den Pflegekassen bzw. dem Sozialhilfetr\u00e4ger verhandelt. Auch das ist gut so; denn es gew\u00e4hrleistet ihnen mehr Flexibilit\u00e4t, und sie k\u00f6nnen somit mehr Kreativit\u00e4t und noch mehr Qualit\u00e4t in der Pflege erbringen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275706,"sequence":228,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275707,"sequence":229,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich muss leider zum Schluss kommen. Die individuelle bed\u00fcrfnisorientierte Pflege werden wir mit diesem Gesetz st\u00e4rker abbilden und sicherstellen. Selbstverst\u00e4ndlich ist auch dieses Gesetz kein Allheilmittel. Das PSG III steht vor der T\u00fcr; davon ist schon gesprochen worden. Wir werden die Pflegeberatung unterst\u00fctzen, wir werden die Pflegeinfrastruktur in den Kommunen verbessern, und wir werden vor allen Dingen die Netzwerke mit vielen zivilgesellschaftlichen Akteuren st\u00e4rken.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275708,"sequence":230,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275709,"sequence":231,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum letzten Satz. Danke. - Mein Appell: Ich fordere uns alle als Verantwortliche dazu auf, diese Pflegereform mit voller Kraft mitzumachen, sie zu gestalten und mit Leben zu f\u00fcllen. Zeigen wir gemeinsam Tatkraft f\u00fcr eine gute und w\u00fcrdevolle Pflege.\n\nHaben Sie Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275710,"sequence":232,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275711,"sequence":233,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Erich Irlstorfer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275712,"sequence":234,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275713,"sequence":235,"sitzung":137,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz hat der Gesetzgeber die Leistungen der Pflegeversicherung ab dem 1. Januar 2015 deutlich ausgeweitet. Dieses Gesetz war ein Vorgriff auf das Zweite Pflegest\u00e4rkungsgesetz, das wir heute beraten und beschlie\u00dfen. Der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff, das Kernst\u00fcck dieses Gesetzentwurfes, stellt eine neue Grundlage f\u00fcr die Pflege in Deutschland dar - ganz subtil in Bezug auf die Neuausrichtung der Pflege an der Selbstst\u00e4ndigkeit der Gepflegten, aber auch ganz offenkundig beispielsweise im Rahmen der neuen Pflegebegutachtung.\n\nMeine Vorredner haben bereits darauf hingewiesen, dass es viele Neuerungen gibt, sodass ich mich auf einige wenige Punkte konzentriere.\n\nMeine Kernaussage ist, dass die Pflege in Deutschland deutliche Verbesserungen braucht, und zwar nicht nur die Einf\u00fchrung oder Erweiterung einzelner Leistungen. Wir brauchen vielmehr eine strukturell angelegte Pflegereform. Ich glaube, das gelingt uns mit der Verabschiedung dieses Gesetzentwurfs. Ich meine damit nicht nur die gro\u00dfen Linien mit der Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs mit all seinen Konsequenzen, sondern auch eine Reihe kleinteiliger Ma\u00dfnahmen, die sich ganz konkret auf die Versorgungsangebote vor Ort auswirken werden. Das aktive Gestalten der Versorgungsstrukturen, aber auch das Schaffen von Freir\u00e4umen in der Versorgung sind Markenzeichen der Pflegepolitik der Union. Das liegt nicht nur im Interesse der Versicherten, sondern es ist auch im Sinne der Beitragszahler, meine sehr geehrten Damen und Herren. Ich m\u00f6chte beispielhaft drei gesetzliche Neuerungen erl\u00e4utern, die Ausdruck dieser Politik sind.\n\nErstens: das Thema Wohngruppen; mein Kollege Erwin R\u00fcddel hat es bereits angesprochen. Ziel des Wohngruppenzuschlags ist die F\u00f6rderung neuer Wohnformen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige als Alternative zum Heim. Es liegt in der Natur der Sache, dass neue Wohnformen oft vergleichbar mit altbew\u00e4hrten Konzepten der vollstation\u00e4ren, teilstation\u00e4ren und ambulanten Pflege sind. Allerdings m\u00fcssen sie - das ist wesentlich - einen Mehrwert f\u00fcr die Versicherten und somit f\u00fcr die Menschen aufweisen. Neue Wohnformen k\u00f6nnen sich beispielsweise durch eine st\u00e4rkere Selbstbestimmung der Bewohner auszeichnen. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir neue Wohnformen wie Wohngruppen ausdr\u00fccklich.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, allein durch hohe Kosten f\u00fcr die Sozialversicherung ohne greifbare Unterschiede zu einem Pflegeheim d\u00fcrfen sich Wohngruppen allerdings nicht auszeichnen. Denen, die die F\u00f6rderung der Wohngruppen missbrauchen, treten wir deshalb mit diesem Gesetz entgegen. Wenn n\u00f6tig, werden wir auch in weiteren Gesetzen nachjustieren. Das ist keine Drohung, sondern ein ernstgemeinter Hinweis.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275714,"sequence":236,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275715,"sequence":237,"sitzung":137,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Die Entscheidung, welche Versorgungsangebote in Deutschland bestehen sollen, ist Aufgabe der Pflegepolitik. Pflege ist kein Gesch\u00e4ft wie jedes andere und darf es auch nicht sein. In der klassischen vollstation\u00e4ren Versorgung nehmen wir den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff zum Anlass, um die Personalausstattung zu analysieren und im erforderlichen Ma\u00df anzupassen. Ein fundiertes Personalbemessungssystem wird entwickelt und erprobt; starre Personalschl\u00fcssel werden nicht vorgegeben. Damit setzen wir an den Personalstrukturen, einem Kern der pflegerischen Versorgung, an. Mit diesem Gesetz sto\u00dfen wir ihre Anpassung an die Versorgung an. Wesentlich ist, dass wir hier nicht stehen bleiben, dass es weitergeht. Beim Pflegeberufegesetz, das gerade beraten wird, planen wir echte Verbesserungen. Wir sind ja um eine Steigerung der Attraktivit\u00e4t dieser Berufe bem\u00fcht. Ich denke, das sowie die digitale Dokumentation sind Kernelemente der Zukunft.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275716,"sequence":238,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275717,"sequence":239,"sitzung":137,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind Verbesserungen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275718,"sequence":240,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275719,"sequence":241,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Jawohl!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275720,"sequence":242,"sitzung":137,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Auch die Beratungsangebote, die Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen helfen sollen, werden mit diesem Gesetz reformiert. Wir stellen die Weichen, damit die Pflegeberatung in Deutschland noch besser verf\u00fcgbar ist und vor allem mehr genutzt werden kann. K\u00fcnftig m\u00fcssen die Pflegekassen allen, die einen Antrag auf Leistungen der Pflegeversicherung stellen, innerhalb von zwei Wochen aktiv eine Pflegeberatung anbieten. Angeh\u00f6rige erhalten erstmals einen eigenst\u00e4ndigen Anspruch auf Pflegeberatung. Pflegekassen und L\u00e4nder werden die verschiedenen Beratungsangebote vor Ort aufeinander abstimmen und so die Beratungsstrukturen st\u00e4rken. Das ist uns wichtig.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich sagen: Wir werden die Umsetzung der Pflegereform und die damit verbundenen Aufgaben nur meistern k\u00f6nnen, wenn wir gemeinsam an der Umsetzung arbeiten. Ich rufe die Pflegeheime, die Pflegedienste, die Kassen, die L\u00e4nder und nat\u00fcrlich auch uns Bundespolitiker zur konstruktiven Zusammenarbeit mit den Menschen vor Ort auf, damit wir diese Reform vollst\u00e4ndig umsetzen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275721,"sequence":243,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275722,"sequence":244,"sitzung":137,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit werden wir die Pflege in Deutschland auf ein neues Fundament stellen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275723,"sequence":245,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275724,"sequence":246,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Tino Sorge f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275725,"sequence":247,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275726,"sequence":248,"sitzung":137,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hochverehrter Herr Pr\u00e4sident Lammert! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in dieser Debatte schon viele Zahlen geh\u00f6rt. In den n\u00e4chsten 15 Jahren m\u00fcssen wir damit rechnen, dass insbesondere die Zahl pflegebed\u00fcrftiger Menschen in Deutschland stark ansteigen wird. Wir reden \u00fcber einen Anstieg von 35 Prozent. Wir wissen bereits jetzt, dass im Jahr 2030 3,5 Millionen Menschen pflegebed\u00fcrftig sein werden. Im Jahr 2050 werden es 4,5 Millionen sein. Was ich an der gesamten Debatte sehr bemerkenswert fand, war, dass angesichts der Tatsache, dass aufgrund der \u00e4lter werdenden Gesellschaft die Gesundheitskosten steigen werden, ein politischer und gesellschaftlicher Konsens dar\u00fcber besteht, dass in die Pflege investiertes Geld gut investiertes Geld ist.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275727,"sequence":249,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275728,"sequence":250,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gute Erkenntnis!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275729,"sequence":251,"sitzung":137,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Pflegest\u00e4rkungsgesetz st\u00e4rken wir im besten Sinne des Wortes diejenigen, die sich tagt\u00e4glich in der Pflege einsetzen. Wir unterst\u00fctzen diejenigen, die als Pflegebed\u00fcrftige unsere Hilfe ganz dringend ben\u00f6tigen. Das tun wir nicht abstrakt-generell, sondern konkret-individuell. Gerade die n\u00e4chsten Angeh\u00f6rigen, die eine intensive, herzliche und verl\u00e4ssliche Betreuung und Versorgung \u00fcbernehmen, verdienen unser aller Anerkennung f\u00fcr ihre Leistung, ihr Engagement und ihren k\u00f6rperlich anstrengenden und nicht selbstverst\u00e4ndlichen Einsatz. Was sie tun, geht weit \u00fcber das hinaus, was wir mit den gesetzlichen Regelungen schaffen.\n\nZugleich bedeutet dieses Gesetz auch Wertsch\u00e4tzung. Es gibt umfangreiche Leistungsverbesserungen und einen verbesserten Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff. All dies sind Mosaikteile einer Pflegepolitik aus einem Guss, die am Wohl der Menschen orientiert ist und die allen Pflegebed\u00fcrftigen zugutekommen wird, heute und in der Zukunft.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle einmal denjenigen Dank sagen, die sich im Pflegebereich einsetzen und dabei oft ihr eigenes Leben hintanstellen. Ich m\u00f6chte auch denjenigen danken, die in Pflegeeinrichtungen arbeiten, die in Pflegeschulen f\u00fcr diese Berufe werben und den Fachkr\u00e4ften das R\u00fcstzeug vermitteln, um hochwertig und zugleich empathisch pflegen zu k\u00f6nnen. Ihnen allen gilt ein ganz gro\u00dfes Dankesch\u00f6n.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275730,"sequence":252,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275731,"sequence":253,"sitzung":137,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auch dem Ministerium, insbesondere Bundesminister Hermann Gr\u00f6he, dem Pflegebeauftragten Karl-Josef Laumann, der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Ingrid Fischbach und ganz besonders unserem Berichterstatter Erwin R\u00fcddel meinen Dank aussprechen. Das tue ich deshalb, weil die Zusammenarbeit \u00e4u\u00dferst angenehm, konstruktiv und zielorientiert war. Vielen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275732,"sequence":254,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275733,"sequence":255,"sitzung":137,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In dieser Woche feiern wir 26 Jahre Mauerfall. In diesen 26 Jahren hat sich vieles grundlegend ver\u00e4ndert. Mit Blick auf Pflege und Demografie kann ich sagen: In meinem Bundesland Sachsen-Anhalt kann man geradezu live und hautnah verfolgen, wie sich der demografische Wandel im Alltagsleben auswirkt. Aufgrund der verzerrten Altersstruktur reden wir bereits jetzt \u00fcber mehr Mittel f\u00fcr Pflegeeinrichtungen. Wir haben eine h\u00f6here Rate multimorbider Patienten, die versorgt werden m\u00fcssen. Zugleich haben wir eine \u00fcberdurchschnittliche Fluktuation und Mobilit\u00e4t gut ausgebildeter \u00c4rzte sowie Fach- und Pflegekr\u00e4fte zu verzeichnen. Wenn man sich die Zahlen anschaut und wei\u00df, dass im Jahr 2025 fast 60 Prozent der Menschen in meinem Bundesland \u00fcber 50 Jahre alt sein werden und dass wir schon jetzt 4 Prozent Pflegebed\u00fcrftige und damit die h\u00f6chste Pflegequote in Deutschland haben, dann k\u00f6nnen Sie erahnen, wie wichtig das Thema Pflege ist.\n\nJetzt kann man sagen: Na gut, das ist eben ein regionales Problem. - Das ist aber kein regionales Problem, und es ist auch kein ostdeutsches Problem. Es ist ein Problem, das uns alle angeht.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275734,"sequence":256,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275735,"sequence":257,"sitzung":137,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den neuen Bundesl\u00e4ndern werden Entwicklungen vorweggenommen, die in anderen Regionen Deutschlands zeitlich verz\u00f6gert auftreten werden.\n\nEs ist wichtig, dass die Gesundheits- und Pflegepolitik nicht nur einzelne Gesetzesprojekte in den Blick nimmt, sondern im Sinne ineinandergreifender Zahnr\u00e4der in den kommenden Jahren den Schwerpunkt auf die Reform der Medizinerausbildung und der Pflegeberufe sowie auf die St\u00e4rkung der Kommunen im Gesundheitsbereich setzt. Dieser gesamtdeutschen Herausforderung werden wir mit diesem Schritt, dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz II, ein weiteres St\u00fcck gerechter.\n\nWenn heute mit Bundesgesundheitsminister Hermann Gr\u00f6he ein Nordrhein-Westfale die Debatte er\u00f6ffnet hat, eine S\u00e4chsin, ein Rheinland-Pf\u00e4lzer und ein Bayer dieses Reformvorhaben erl\u00e4utern konnten, dann passt es doch ganz gut, dass ein Abgeordneter aus Sachsen-Anhalt, nicht nur dem Land der Reformation, sondern auch dem \u201eLand der Fr\u00fchaufsteher\u201c, den Abschluss machen darf.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275736,"sequence":258,"sitzung":137,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_fp":"von-der-cdu-csu-und-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:spd","text":"Oh!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275737,"sequence":259,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir bieten noch die Berliner, die Baden-W\u00fcrttemberger!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275738,"sequence":260,"sitzung":137,"speaker":"Tino Sorge (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":122.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, liebe Frau Rawert, ist doch gelebte Vielfalt mit dem festen Ziel, die Pflege in Deutschland noch zukunftssicherer zu machen. Dazu leisten wir heute einen ganz gro\u00dfen Beitrag. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275739,"sequence":261,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275740,"sequence":262,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Fast noch sch\u00f6ner als die Beteiligung der Fr\u00fchaufsteher ist der Hinweis, dass das Gesetz ganzt\u00e4gig gelten soll.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275741,"sequence":263,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275742,"sequence":264,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer wei\u00df!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275743,"sequence":265,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor wir zu den Abstimmungen kommen, ohne die dieses Gesetz seine G\u00fcltigkeit nicht erh\u00e4lt, hat die Kollegin Baehrens um das Wort f\u00fcr eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung zur Abstimmung gebeten. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275744,"sequence":266,"sitzung":137,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der neue Pflegebegriff kommt, und es gibt keinen vern\u00fcnftigen Grund, diesem neuen, ganzheitlicheren Leitbild von Pflege und dem neuen Begutachtungsverfahren heute nicht zuzustimmen.\n\nDiese Pflegereform schlie\u00dft wichtige L\u00fccken, aber sie hat auch ihre T\u00fccken. Das betrifft insbesondere den station\u00e4ren Bereich, wo vorgesehen ist, die umfangreichen Ver\u00e4nderungen budgetneutral umzusetzen, damit die Heime nach der Umstellung das gleiche Budget zur Verf\u00fcgung haben wie vorher und um die Kosten der Pflegeversicherung berechenbar zu halten.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275745,"sequence":267,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Genau das meinen wir!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275746,"sequence":268,"sitzung":137,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist aus praktischen Gr\u00fcnden nachvollziehbar. Die T\u00fccke liegt jedoch darin, dass diese Form der \u00dcberleitung keinerlei Spielraum f\u00fcr die dringend notwendigen Leistungsverbesserungen in den Heimen l\u00e4sst.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275747,"sequence":269,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275748,"sequence":270,"sitzung":137,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben im PSG I die ambulante Pflege nachdr\u00fccklich gest\u00e4rkt. Wir haben die palliative Versorgung im h\u00e4uslichen Bereich und in den Hospizen verbessert. Demgegen\u00fcber werden an die Pflegeheime lediglich h\u00f6here Anforderungen gestellt, ohne eine verbindliche Regelung zur Finanzierung dieser Leistungen zu verankern.\n\nHerr Minister Gr\u00f6he, Sie haben am vergangenen Donnerstag gesagt:\n\nWir werden die Altenpflegeeinrichtungen verpflichten, mit Palliativnetzwerken und Palliativmedizinern zusammenzuarbeiten.\n\nIch h\u00f6re die Pflegekr\u00e4fte in den Heimen fragen: Warum eigentlich trauen Sie uns Altenpflegefachkr\u00e4ften nicht zu, eine hospizlich-palliative Versorgung im Heim zu gew\u00e4hrleisten? Ja, wir m\u00f6chten die Bewohner auch auf ihrer letzten Wegstrecke begleiten und so versorgen, wie wir es gelernt haben. Aber warum geben Sie uns daf\u00fcr nicht die gleiche finanzielle und personelle Ausstattung wie den station\u00e4ren Hospizen? - Recht haben sie.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275749,"sequence":271,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275750,"sequence":272,"sitzung":137,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum frage ich weiter: Warum eigentlich geht die Pflegeversicherung nach wie vor davon aus, dass in Pflegeheimen etwa 50 Prozent Fachpersonal ausreichen, w\u00e4hrend die Krankenversicherung selbstverst\u00e4ndlich nahezu 100 Prozent des Fachpersonals in Hospizen und rund 80 Prozent der Fachkr\u00e4fte in der ambulanten Pflege finanziert?\n\nWir haben f\u00fcr mehr Betreuungskr\u00e4fte in den Heimen gesorgt.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275751,"sequence":273,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist keine Erkl\u00e4rung zur Abstimmung!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275752,"sequence":274,"sitzung":137,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Allerdings entlastet auch dies nicht die Fachpflegekr\u00e4fte; denn die h\u00f6here Zahl an Betreuungskr\u00e4ften muss vom examinierten Pflegepersonal angeleitet und unterst\u00fctzt werden.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275753,"sequence":275,"sitzung":137,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine inhaltliche Rede! Das ist keine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275754,"sequence":276,"sitzung":137,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich muss nicht \u00fcberzeugt werden! Ich brauche diese Rede gar nicht!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275755,"sequence":277,"sitzung":137,"speaker":"Gegenruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6ren Sie mal zu!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275756,"sequence":278,"sitzung":137,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Verantwortung sowohl f\u00fcr die Pflege wie auch f\u00fcr die Betreuung bleibt beim Fachpersonal. Das \u201ezus\u00e4tzliche\u201c Betreuungspersonal f\u00fchrt dazu, dass der sowieso schon niedrige Fachkraftanteil der Altenpflege de facto bereits unter 50 Prozent liegt.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275757,"sequence":279,"sitzung":137,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch keine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275758,"sequence":280,"sitzung":137,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum ist es richtig, ein fundiertes Verfahren f\u00fcr die Personalbemessung in den Pflegeheimen auf der Basis des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs zu entwickeln. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn das schneller ginge.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275759,"sequence":281,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275760,"sequence":282,"sitzung":137,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch eine T\u00fccke m\u00f6chte ich kurz ansprechen, n\u00e4mlich den einrichtungsindividuellen einheitlichen Eigenanteil. Gemeint ist damit: Alle Bewohner zahlen k\u00fcnftig im Heim den gleichen Preis f\u00fcr die Pflege, unabh\u00e4ngig davon, wie viel pflegerische Unterst\u00fctzung sie aufgrund ihres Pflegegrades erhalten. Damit wird das heutige System der Preisbildung ver\u00e4ndert, obwohl das Gesetz weiterhin am Prinzip der leistungsgerechten Verg\u00fctung festh\u00e4lt. So wird der Problematik begegnet, dass Pflegebed\u00fcrftige oder Angeh\u00f6rige","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275761,"sequence":283,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist keine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275762,"sequence":284,"sitzung":137,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"oft auf die Beantragung einer h\u00f6heren Pflegestufe verzichtet haben,","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275763,"sequence":285,"sitzung":137,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das geht so nicht!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275764,"sequence":286,"sitzung":137,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"um h\u00f6here Kosten zu vermeiden. Diese Neuerung ist gut gemeint, aber, wie ich bef\u00fcrchte, nicht gut durchdacht.\n\nEin einheitlicher Eigenanteil ist gut f\u00fcr diejenigen, die einen hohen Pflegebedarf haben und viele Leistungen in Anspruch nehmen m\u00fcssen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275765,"sequence":287,"sitzung":137,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist gelebte Solidarit\u00e4t!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275766,"sequence":288,"sitzung":137,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Solidarit\u00e4t mit den schwer Pflegebed\u00fcrftigen f\u00fchrt jedoch zur finanziellen Mehrbelastung von Pflegebed\u00fcrftigen mit niedrigem Pflegegrad. Es stellt sich daher berechtigerweise die Frage, ob das von jenen als gerecht empfunden werden wird, die zuk\u00fcnftig zwar gleich viel bezahlen, aber wesentlich weniger Leistungen erhalten.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275767,"sequence":289,"sitzung":137,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine ganz normale Rede!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275768,"sequence":290,"sitzung":137,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer wird ihnen erkl\u00e4ren, dass die Altenpflegerin kaum Zeit f\u00fcr sie hat, w\u00e4hrend die Nachbarin intensiv versorgt wird? Sie werden sich nicht ans Ministerium, an die Pflegekassen oder an uns Abgeordnete wenden.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275769,"sequence":291,"sitzung":137,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch mal 10 Minuten Redezeit zus\u00e4tzlich!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275770,"sequence":292,"sitzung":137,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie werden diejenigen fragen, die ihnen am n\u00e4chsten sind, und das sind die Pflegekr\u00e4fte. Sie werden diejenigen fragen, die sich schon heute im Alltag aufreiben, um allen gerecht zu werden, weil die Personalschl\u00fcssel nicht ausreichend sind.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275771,"sequence":293,"sitzung":137,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist alles, aber keine Erkl\u00e4rung nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275772,"sequence":294,"sitzung":137,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn obwohl der Bedarf und die Anforderungen an medizinischer Behandlungspflege und Sterbebegleitung enorm zugenommen haben, haben wir heute die gleichen Personalschl\u00fcssel in der station\u00e4ren Pflege wie Anfang der 90er-Jahre. Darum mache ich mit meiner pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung heute darauf aufmerksam: Es ist Zeit, mehr f\u00fcr die Pflege und die Fachkr\u00e4fte in station\u00e4ren Einrichtungen zu tun. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich werben. Deshalb war es mir wichtig, das sagen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275773,"sequence":295,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275774,"sequence":296,"sitzung":137,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war keine gute Werbung!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275775,"sequence":297,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Baehrens, das war eine Demonstration daf\u00fcr, wof\u00fcr diese Bestimmung der Gesch\u00e4ftsordnung nicht gedacht ist.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275776,"sequence":298,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275777,"sequence":299,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wird ganz sicher die Neigung der jeweils amtierenden Pr\u00e4sidenten, Erkl\u00e4rungen zu Abstimmungen \u00fcberhaupt, schon gar vor der Abstimmung zuzulassen, weiter reduzieren; denn im Ergebnis f\u00fchrt das zu einer Verl\u00e4ngerung der Redezeiten einer Fraktion, die angesichts der Proportionen, die wir hier haben, von den Oppositionsfraktionen als nicht besonders freundlich empfunden werden kann.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275778,"sequence":300,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275779,"sequence":301,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wir f\u00fchren jetzt aber keine Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte. Das wird gegebenenfalls noch einmal im \u00c4ltestenrat aufgegriffen. Aber noch einmal: Der Zweck einer solchen Erkl\u00e4rung zur Abstimmung ist, gegebenenfalls deutlich zu machen, warum man, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, die Schlussfolgerung nicht teilen will, die im \u00dcbrigen die Kolleginnen und Kollegen der eigenen Fraktion zur Zustimmung oder Ablehnung eines Gesetzentwurfes veranlassen.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften. Der Ausschuss f\u00fcr Gesundheit empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/6688, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/5926 und 18\/6182 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf in zweiter Beratung","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275780,"sequence":302,"sitzung":137,"speaker":"Zurufe vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen","speaker_cleaned":"vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind f\u00fcr Enthaltung!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275781,"sequence":303,"sitzung":137,"speaker":"Zurufe von der Linken","speaker_cleaned":"von der Linken","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind dagegen!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275782,"sequence":304,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- bei Enthaltung der Gr\u00fcnen und Gegenstimmen sowie einigen Enthaltungen der Fraktion Die Linke - angenommen, was im \u00dcbrigen f\u00fcr die Feststellung der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse nicht notwendigerweise vorgetragen werden muss. Wenn das aber den Frieden f\u00fcrs Wochenende f\u00f6rdert,","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275783,"sequence":305,"sitzung":137,"speaker":"Zurufe vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen","speaker_cleaned":"vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275784,"sequence":306,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"will ich dem nat\u00fcrlich nicht im Wege stehen. Au\u00dferdem l\u00e4sst sich das in der dritten Beratung - und darauf kommt es ja an - f\u00f6rmlich festhalten.\n\nWir kommen zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich von ihren Pl\u00e4tzen zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Gesetzentwurf mit den Stimmen der Koalition bei Stimmenthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und einigen Enthaltungen seitens der Linken gegen die Stimmen der \u00fcbrigen Kolleginnen und Kollegen der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/6692. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag mit Mehrheit abgelehnt.\n\nWir setzen die Abstimmungen zu den Beschlussempfehlungen des Ausschusses auf der Drucksache 18\/6688 unter dem Tagesordnungspunkt 27 b fort. Unter Buchstabe b empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrages der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/5110 mit dem Titel \u201eB\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung in der Pflege - Solidarische Pflegeversicherung einf\u00fchren\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die Beschlussempfehlung gegen die Stimmen der Antragsteller angenommen.\n\nSchlie\u00dflich empfiehlt der Ausschuss unter Buchstabe c seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/6066 mit dem Titel \u201eGute Pflege braucht sichere und zukunftsfeste Rahmenbedingungen\u201c. Wer stimmt dieser Beschlussempfehlung zu? - Wer stimmt dagegen? - Dann ist auch diese Beschlussempfehlung mit Mehrheit gegen die Stimmen der Oppositionsfraktionen angenommen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 28 a und 28 b auf:\n\na)\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport\n\nDrucksache 18\/4898\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Sportausschusses (5. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/6677\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Sportausschusses (5. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn, Katrin Kunert, Jan Korte, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nAnti-Doping-Gesetz f\u00fcr den Sport vorlegen\n\nDrucksachen 18\/2308, 18\/6678\n\nZu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Dazu kann ich Einvernehmen feststellen.\n\nIch er\u00f6ffne mit dieser Vereinbarung die Aussprache und erteile zun\u00e4chst dem Bundesminister Heiko Maas das Wort.","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275785,"sequence":307,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung","top_id":2409,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275786,"sequence":308,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Heute ist ein sportpolitisch historischer Tag. Mit diesem Gesetz wird der Kampf gegen das Doping zu einem Fall f\u00fcr den Staatsanwalt. Das ist eine Kampfansage an die T\u00e4uscher, Trickser und Betr\u00fcger im Sport. Mit dem heutigen Tag stellen wir klar: Ein Leistungssportler, der dopt, handelt kriminell.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275787,"sequence":309,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275788,"sequence":310,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben es uns mit diesem Gesetz nicht einfach gemacht. Hinter uns liegen Jahrzehnte der Diskussionen, der Appelle, des Beklagens und der gescheiterten Versuche. Die ersten Dopingkontrollen bei Olympischen Spielen gab es im Jahr 1968. Das ist jetzt 47 Jahre her. Aber in den Griff bekommen hat man das Problem bis heute nicht. Gerade auch vor dem Hintergrund der aktuellen Geschehnisse, die man aus Russland und dem Weltleichtathletikverband mitbekommt, muss man, glaube ich, attestieren: An der einen oder anderen Stelle ist das Problem nicht kleiner, sondern m\u00f6glicherweise sogar gr\u00f6\u00dfer geworden. Bei allen Unternehmungen, die der Sport bereits in die Wege geleitet hat, hat sich, wie wir finden, gezeigt: Der Sport und seine Verb\u00e4nde brauchen Unterst\u00fctzung. Die bekommen sie jetzt, und zwar mit diesem Anti-Doping-Gesetz.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275789,"sequence":311,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275790,"sequence":312,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, Ben Johnson, Diego Maradona, Lance Armstrong und wie sie alle hei\u00dfen: Sie alle waren Ikonen des Sports. Aber sie alle haben manipuliert und betrogen, sie haben die Ideale des Sports verraten, sie haben Titel und Medaillen verloren, und sie haben Millionen Fans - nicht nur ihre eigenen - bitter entt\u00e4uscht. Heute unterst\u00fctzen viele Sportlerinnen und Sportler unser Gesetz. Wir haben viele gute Hinweise bekommen: aus dem Sport, von Verb\u00e4nden und auch von Sportlerinnen und Sportlern. Das alles hat uns geholfen, den Entwurf, den wir vorgelegt haben, noch besser zu machen. Ich will daf\u00fcr drei Beispiele nennen.\n\nErstens. Wir stellen im Gesetz ausdr\u00fccklich klar, dass sich ein Sportler, der Dopingmittel besitzt, nur dann strafbar macht, wenn er auch wirklich die Absicht hat, sich dadurch einen Vorteil im sportlichen Wettbewerb zu verschaffen. Dieser subjektive Tatbestand muss bei allen Delikten immer gegeben sein. Wir schreiben das hier aber ausdr\u00fccklich ins Gesetz und greifen damit die Sorge einiger Sportlerinnen und Sportler auf, die sich davor f\u00fcrchten, straff\u00e4llig zu werden, weil ihnen irgendjemand unbemerkt ein Dopingmittel in die Tasche untergeschoben hat.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275791,"sequence":313,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist das!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275792,"sequence":314,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zweitens. Wir sorgen daf\u00fcr, dass ein Leistungssportler seiner Strafbarkeit nicht dadurch entgeht, dass er im Ausland dopt. Strafbar macht sich also auch, wer in Deutschland gedopt an einem Wettbewerb teilnimmt, und zwar v\u00f6llig egal, in welchem Land er vorher Pillen und Dopingmittel eingenommen hat. Damit verhindern wir, dass das deutsche Recht umgangen wird, und wir sorgen f\u00fcr Chancengleichheit gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Athleten, die in Deutschland starten. Es macht sich also auch strafbar, wer im Ausland dopt und beim Wettkampf in Deutschland davon profitiert. Das ist richtig, und das hei\u00dft: Gleiches Recht f\u00fcr alle.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275793,"sequence":315,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275794,"sequence":316,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die dritte Verbesserung: Wir bauen eine goldene Br\u00fccke f\u00fcr Sportlerinnen und Sportler, die sich vom Doping lossagen und zur\u00fcck in die Legalit\u00e4t wollen. Wenn jemand aus freien St\u00fccken den Besitz an Dopingmitteln aufgibt und sie vernichtet oder abgibt, dann geht er straffrei aus. Wer ernsthaft Reue und Umkehr zeigt, dem kommt diese Passage des neuen Gesetzes entgegen.\n\nMeine Damen und Herren, viele Sportlerinnen und Sportler unterst\u00fctzen diesen Gesetzentwurf, aber ich wei\u00df auch, dass es bei einzelnen Athleten immer noch Skepsis gibt.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275795,"sequence":317,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie viele? Die Mehrheit der Verb\u00e4nde ist nicht daf\u00fcr!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275796,"sequence":318,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Nur ruhig. Frau K\u00fcnast, man hat den Eindruck, Sie sind heute Morgen gedopt erschienen.\n\nIch will das aufgreifen, was sie gesagt haben, und auch das, was es an Kritik gegeben hat. Wir haben das, was ge\u00e4u\u00dfert wurde, sehr ernst genommen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275797,"sequence":319,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie jetzt die Kinderstube verloren?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275798,"sequence":320,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Chancengleichheit erreichen wir nicht durch Nachsicht, meine sehr verehrten Damen und Herren. Das ist der Grund, weshalb wir das Dopen unter Strafe stellen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275799,"sequence":321,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was haben Sie denn heute zu viel getrunken?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275800,"sequence":322,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was war denn in Ihrem Kaffee?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275801,"sequence":323,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Chancengleichheit erreichen wir nur, wenn wir den Betr\u00fcgern vollst\u00e4ndig das Handwerk legen. Nur so k\u00f6nnen wir den Druck von den einzelnen Athleten nehmen, dem sie sich ausgesetzt sehen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275802,"sequence":324,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275803,"sequence":325,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen deshalb den Teufelskreis aus Doping und Betrug stoppen. Wir haben uns entschieden, dazu auch mit den Mitteln des Strafrechts vorzugehen. Dieses Gesetz wird den Sport - da bin ich mir vollkommen sicher - sauberer, ehrlicher und fairer machen. Es wird die Sportverb\u00e4nde - entgegen dem, was vielleicht der eine oder andere bef\u00fcrchtet - bei ihrem Kampf gegen das Doping unterst\u00fctzen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275804,"sequence":326,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275805,"sequence":327,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was zu beweisen w\u00e4re!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275806,"sequence":328,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, seit dem Jahr 2000 verpflichten sich alle Athleten im olympischen Eid zu einem \u201eSport ohne Doping und ohne Drogen \u2026, im wahren Geist der Sportlichkeit\u201c. Wir wollen, dass dieser Eid im Sommer 2024 bei der Er\u00f6ffnung der Olympischen Spiele in Hamburg gesprochen wird.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275807,"sequence":329,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275808,"sequence":330,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wie ernst wir unsere Bewerbung nehmen - es ist nicht nur eine der Hamburgerinnen und Hamburger, sondern mittlerweile eine unseres ganzen Landes -, zeigen wir auch mit diesem Gesetz und der Ernsthaftigkeit, mit der wir gegen Doping vorgehen. Mit dem neuen Gesetz werden wir im internationalen Vergleich deutlich vorne liegen.\n\nIch h\u00e4tte vielleicht eine Anregung an die Verb\u00e4nde, die gro\u00dfe Sportveranstaltungen vergeben: das IOC, die FIFA, die UEFA und wer auch immer. Wenn sie sich darauf verst\u00e4ndigen k\u00f6nnten - sie alle sind ja Unterst\u00fctzer im Antidopingkampf -,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275809,"sequence":331,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die sind doch Teil des Systems!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275810,"sequence":332,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"ihre Gro\u00dfereignisse zuk\u00fcnftig nur noch in L\u00e4nder zu vergeben, die ein Anti-Doping-Gesetz haben, so wie wir es haben werden,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275811,"sequence":333,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein sehr gutes!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275812,"sequence":334,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"dann w\u00fcrden sie der Glaubw\u00fcrdigkeit ihrer Verb\u00e4nde einen Dienst erweisen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275813,"sequence":335,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275814,"sequence":336,"sitzung":137,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ich freue mich, dass diese wirklich sehr, sehr lange Diskussion heute zu einem Abschluss gef\u00fchrt wird und wir mit diesem Anti-Doping-Gesetz nicht nur eine Kampfansage an die Doper formulieren, sondern vor allen Dingen die gro\u00dfe Masse der ehrlichen Sportler besser sch\u00fctzen, als das in der Vergangenheit m\u00f6glich gewesen ist.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275815,"sequence":337,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275816,"sequence":338,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Andr\u00e9 Hahn erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275817,"sequence":339,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275818,"sequence":340,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Drei Ereignisse ersch\u00fctterten in den vergangenen Tagen und Wochen die Sportwelt: der FIFA-Skandal, in dessen Folge Sepp Blatter und UEFA-Pr\u00e4sident Platini suspendiert wurden, der dringende Verdacht des Stimmenkaufs bei der Vergabe der Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 an Deutschland mit einem katastrophalen Krisenmanagement des DFB, dessen Pr\u00e4sident dann zur\u00fccktreten musste, sowie die Dopingskandale bei den Leichtathleten Russlands und dem Internationalen Leichtathletik-Verband; der Minister hat es eben angesprochen. Alle drei Ereignisse haben dem Sport, insbesondere dem Spitzensport, nachhaltig schweren Schaden zugef\u00fcgt.\n\nSp\u00e4testens hier wird klar: Gegen Doping, Korruption und Manipulation im Sport m\u00fcssen die Sportverb\u00e4nde, die Politik und die Gesellschaft gemeinsam vorgehen, mit null Toleranz, national wie international. Auch deshalb hat die Linke bereits im August 2014 einen Antrag auf Vorlage eines Anti-Doping-Gesetzes f\u00fcr den Sport in den Bundestag eingebracht. Deshalb unterst\u00fctzt sie vom Grundsatz her das Vorhaben der Koalition, ein derartiges Gesetz zu beschlie\u00dfen.\n\nZugleich sind wir, die Linke, aber auch daf\u00fcr, dass die ost- und westdeutsche Geschichte des Dopings und der Manipulation im Sport konsequent aufgearbeitet wird.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275819,"sequence":341,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275820,"sequence":342,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Die im wahrsten Sinne des Wortes erst vor wenigen Stunden getroffene Entscheidung, einen Entsch\u00e4digungsfonds f\u00fcr Dopingopfer mit einem Volumen von 10 Millionen Euro einzurichten, ist ohne Zweifel ein richtiger Schritt. Wir brauchen aber endlich einen redlichen Umgang mit der Geschichte, eine ehrliche Bilanz und eine akzeptable L\u00f6sung f\u00fcr die Dopingopfer in Ost und West.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275821,"sequence":343,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275822,"sequence":344,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun aber zum vorliegenden Anti-Doping-Gesetz. Am 17. Juni 2015 f\u00fchrte der Sportausschuss eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf der Koalition sowie zum Antrag der Linken durch. In dieser Anh\u00f6rung gab es zu vielen Punkten zum Teil sehr kritische Einwendungen sowohl vom Leichtathleten und Olympiasieger Robert Harting als auch von Vertretern des DOSB sowie von der Mehrzahl der anwesenden Juristen. Noch einmal: Die Anh\u00f6rung fand Mitte Juni statt. An diesem Dienstag, also erst einen Tag vor der Beratung des Sportausschusses, bekamen wir dann einen mehrere Punkte umfassenden \u00c4nderungsantrag der Koalition pr\u00e4sentiert.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275823,"sequence":345,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch immer so!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275824,"sequence":346,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Bis zuletzt war v\u00f6llig offen, ob es innerhalb der Koalition \u00fcberhaupt zu einer Einigung kommen w\u00fcrde.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275825,"sequence":347,"sitzung":137,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach Quatsch! Das steht im Koalitionsvertrag!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275826,"sequence":348,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Zwar steht das Anti-Doping-Gesetz, Herr Kollege Schmidt, im Koalitionsvertrag;","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275827,"sequence":349,"sitzung":137,"speaker":"Michaela Engelmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Koalitionsvertrag! Genau!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275828,"sequence":350,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"aber Union und SPD stritten sich bis zuletzt sprichw\u00f6rtlich wie die Kesselflicker, sodass es fast ein Wunder ist, dass heute tats\u00e4chlich \u00fcber einen gemeinsamen Entwurf abgestimmt werden kann.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275829,"sequence":351,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine mutige Interpretation, Herr Kollege!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275830,"sequence":352,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch das, meine Damen und Herren und Herr Kollege Gienger, ist fast schon die einzige positive Nachricht. In dem vorgelegten \u00c4nderungsantrag der Koalition sind die aus meiner Sicht berechtigten Einwendungen aus der Anh\u00f6rung nur unzureichend aufgenommen worden.\n\nWir als Linke haben zu diesem Thema seit langem eine klare Position: Doping im Sport, um sich gegen\u00fcber anderen Sportlerinnen und Sportlern einen Wettbewerbsvorteil zu verschaffen, gef\u00e4hrdet nicht nur die Gesundheit, sondern ist auch eine Gefahr f\u00fcr den Sport als solchen und f\u00fcr die Werte, die durch ihn in die Gesellschaft transportiert werden.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275831,"sequence":353,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275832,"sequence":354,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann k\u00f6nnen Sie ja zustimmen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275833,"sequence":355,"sitzung":137,"speaker":"Michaela Engelmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen unser Anti-Doping-Gesetz!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275834,"sequence":356,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht hier nicht um das Recht auf Selbstsch\u00e4digung. Hier geht es schlicht und einfach um Betrug; auch da gebe ich dem Minister recht. Genau deshalb haben wir vor anderthalb Jahren unseren Antrag eingereicht. Zu den Vorschl\u00e4gen der Linken geh\u00f6rte die Einf\u00fchrung eines neuen Straftatbestandes Sportbetrug in das Strafgesetzbuch, die Erweiterung bestehender Strafvorschriften f\u00fcr den Handel mit Dopingmitteln sowie der zwingende Entzug der Approbation f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die nachweislich an Dopinganwendungen beteiligt waren. Pharmazeutische Unternehmen sollten verpflichtet werden, bei Produkten, welche zum Doping geeignet sind, entsprechende Warnhinweise auf den Verpackungen anzubringen. F\u00fcr den Schutz von Whistleblowern wollten und wollen wir bereichsspezifische Regelungen schaffen. Mit unserem Antrag werden auch deutlich versch\u00e4rfte Sanktionen f\u00fcr Spitzensportlerinnen und \u001esportler vorgeschlagen, welche Eigendoping mit dem Ziel betreiben, sich einen unlauteren Vorteil im sportlichen Wettbewerb zu verschaffen. Bei Wiederholungst\u00e4tern sollten auch Freiheitsstrafen verh\u00e4ngt werden k\u00f6nnen. Die Geldbu\u00dfen sollten sich jeweils an der H\u00f6he der direkt oder mittelbar durch den Sport erzielten Einnahmen orientieren, k\u00f6nnten also, wie Gehalt, Siegpr\u00e4mien und Einnahmen aus Werbevertr\u00e4gen, von Sportart zu Sportart durchaus unterschiedlich sein.\n\nAnders als manche Skeptiker sehen wir in einem Anti-Doping-Gesetz keine Beeintr\u00e4chtigung oder Aush\u00f6hlung der Sportgerichtsbarkeit. Beides kann problemlos nebeneinander funktionieren. Die Verb\u00e4nde k\u00f6nnen bei Dopingvergehen weiterhin die in ihren Satzungen vorgesehenen Wettkampfsperren aussprechen. Bei gravierenden Verst\u00f6\u00dfen gegen Dopingbestimmungen oder bei Wiederholungst\u00e4tern kann k\u00fcnftig aber auch die Staatsanwaltschaft t\u00e4tig werden. Ich wiederhole: Das ist keine unzul\u00e4ssige Doppelbestrafung. Schon heute wird ein Fu\u00dfballer gem\u00e4\u00df Regelwerk nach einer T\u00e4tlichkeit vom Platz gestellt und entsprechend gesperrt; dar\u00fcber hinaus kann es dennoch ein Ermittlungsverfahren wegen K\u00f6rperverletzung geben.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275835,"sequence":357,"sitzung":137,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig so!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275836,"sequence":358,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei Sportlern, die am Ende ihrer Karriere stehen, k\u00f6nnen Wettkampfsperren aber g\u00e4nzlich ins Leere laufen, wenn sie ihre Laufbahn einfach beenden. Gerade hier erh\u00f6ht eine Strafbarkeit von Doping die H\u00fcrde, sich entsprechender Mittel zu bedienen.\n\nBei der Einbringung unseres Antrags hatte ich zudem deutlich gemacht, dass wir es f\u00fcr ganz wichtig halten, auch auf Bundesebene Pr\u00e4vention zu betreiben. Aus unserer Sicht soll im Jugend- und Nachwuchssport, im Fitnessbereich sowie in der Aus- und Weiterbildung der in diesem Umfeld t\u00e4tigen Personen \u00fcber die Wirkung von anabolen Steroiden, Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln und sporttypischen Aufbaupr\u00e4paraten aufgekl\u00e4rt und eine unabh\u00e4ngige Ombudsstelle eingerichtet werden.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275837,"sequence":359,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275838,"sequence":360,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Der von uns vorgelegte Antrag zielt hinsichtlich der strafrechtlichen Ma\u00dfnahmen ganz bewusst auf die Dopinganwendung im Hochleistungssport, nicht aber auf die gesundheitliche Gef\u00e4hrdung durch Selbstdoping oder die Einnahme verbotener Substanzen, zum Beispiel von Anabolika in Fitnessstudios. Dies kann weder in einem Gesetz geregelt noch wirksam kontrolliert werden.\n\nMit unserem Antrag wollten wir als Linke konstruktive Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein Anti-Doping-Gesetz unterbreiten. Nat\u00fcrlich messen wir den nun vorliegenden Gesetzentwurf an jenen Kriterien, die wir vor 16 Monaten formuliert haben. Wenn man dies als Ma\u00dfstab nimmt, muss man sagen, dass der Regierungsentwurf zwar in die richtige Richtung geht, zentrale Forderungen, die auch in der Anh\u00f6rung formuliert wurden, aber unber\u00fccksichtigt l\u00e4sst.\n\nIch frage: Warum gibt es keine gesetzliche Verpflichtung des Bundes zur Pr\u00e4vention? Warum hat man darauf verzichtet, endlich eine wirklich unabh\u00e4ngige Ombudsstelle einzurichten, an die sich Athleten, Trainer, \u00c4rzte oder auch Eltern von Sportlern vertrauensvoll wenden k\u00f6nnen? Die bei der NADA geschaffene Stelle, auf die man im Ausschuss hingewiesen hat, wird von den Betroffenen offenkundig nicht angenommen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275839,"sequence":361,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Eben!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275840,"sequence":362,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wurde in der Sitzung des Sportausschusses am Mittwoch deutlich.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275841,"sequence":363,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb brauchen wir eine unabh\u00e4ngige Stelle!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275842,"sequence":364,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Mich pers\u00f6nlich wundert das nicht; denn ein Athlet, der irgendein Problem mit oder Hinweise auf Doping hat, wird sich nicht ausgerechnet an eine Institution wenden, die Dopings\u00fcnder verfolgt und die Daten f\u00fcr deren eventuelle Bestrafung liefert. Wir brauchen endlich eine wirklich unabh\u00e4ngige Anlaufstelle.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275843,"sequence":365,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275844,"sequence":366,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch davon ist im Gesetzentwurf ebenso wenig die Rede wie von einem echten Schutz f\u00fcr Whistleblower. Aber ohne die Information von Insidern - das zeigen alle bisherigen Erfahrungen - wird es kaum m\u00f6glich sein, Dopingstrukturen aufzudecken und Hinterm\u00e4nner zur Rechenschaft zu ziehen. Im vorliegenden Gesetzentwurf findet sich auch keine Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Medikamente, die Dopingsubstanzen enthalten, keine klare Regelung zum Approbationsentzug f\u00fcr \u00c4rzte, die Dopinganwendungen unterst\u00fctzen, obwohl dies gerade vonseiten der Sportler auch in der Anh\u00f6rung gefordert worden ist. Die Koalition hat sich lediglich auf den kleinsten gemeinsamen Nenner geeinigt. Das wird den Herausforderungen in diesem schwierigen Themenbereich nicht einmal ansatzweise gerecht. Wir als Linke unterst\u00fctzen durchgreifende Ma\u00dfnahmen zur Dopingbek\u00e4mpfung. Der vorliegende Gesetzentwurf erf\u00fcllt diesen Anspruch leider nicht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275845,"sequence":367,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275846,"sequence":368,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r im Bundesinnenministerium G\u00fcnter Krings.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275847,"sequence":369,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275848,"sequence":370,"sitzung":137,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Schon die Aussprache in der ersten Beratung zum vorliegenden Entwurf eines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport hat gezeigt: Wir sind uns erfreulicherweise zumindest darin einig, dass Doping im Sport nicht nur den Sport unmittelbar gef\u00e4hrdet, sondern auch die mit ihm verbundenen Werte; denn: Sport verbindet, und Sport vermittelt Werte wie Integrit\u00e4t und Fairness.\n\nWird im Sport betrogen, f\u00fchlen sich nicht nur die Konkurrenten betrogen, sondern auch wir, die wir als Zuschauer mitfiebern und sportliche Leistungen bewundern, ebenso wie junge Menschen, f\u00fcr die Sportler Idole sind, die in Sportlern Vorbilder sehen, die ihre Leistungen durch hartes Training und Verantwortungsbewusstsein erreichen und eben nicht durch den Gebrauch von illegalen Substanzen. Was wir alle, Leistungssportler, Freizeitsportler oder eben nur Zuschauer, im Sport nicht wollen, das ist Betrug und Unfairness.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275849,"sequence":371,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275850,"sequence":372,"sitzung":137,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist richtig: Wir k\u00f6nnen Doping im Sport nicht g\u00e4nzlich ausrotten. Das zu glauben, w\u00e4re naiv; das tut vermutlich auch niemand. Aber wir k\u00f6nnen das uns M\u00f6gliche tun, um Doping im Leistungssport einzud\u00e4mmen und besser zu bek\u00e4mpfen.\n\nDer heute zur Abstimmung vorliegende Gesetzentwurf ist mit seinen Strafvorschriften unter anderem an den selbst dopenden Leistungssportler adressiert; Breitensportler werden gerade nicht erfasst.\n\nZum Teil ist die Kritik ge\u00e4u\u00dfert worden, Strafrecht sei hier nicht das richtige Mittel, um gegen Doping vorzugehen, Sportler - so wurde gesagt - w\u00fcrden hierdurch kriminalisiert. Meine Damen und Herren, Leistungssportler, die Dopingmittel oder Dopingmethoden anwenden, sollen ja kriminalisiert werden. Das ist doch der Sinn des Strafrechts: als Ultima Ratio T\u00e4ter eines sozial in hohem Ma\u00dfe als sch\u00e4dlich empfundenen Verhaltens mit strafrechtlichen Sanktionen zu \u00fcberziehen. So sieht das im Rechtsstaat eben aus.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275851,"sequence":373,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275852,"sequence":374,"sitzung":137,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Das Sportrecht und seine Sanktionsm\u00f6glichkeiten haben nat\u00fcrlich weiterhin Geltung. Aber es hat sich in der Vergangenheit eben gezeigt, dass der Sport allein nicht in der Lage ist, wirkungsvoll gegen Doping im Leistungssport vorzugehen. Erlauben Sie mir in diesem Zusammenhang die Bemerkung: Ohnehin scheint mir in diesen Tagen das Vertrauen der \u00d6ffentlichkeit in die blo\u00dfen Selbstregulierungskr\u00e4fte im deutschen und im internationalen Sport ein wenig abzunehmen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275853,"sequence":375,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275854,"sequence":376,"sitzung":137,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Die Probleme mit einer sportinternen Dopingbek\u00e4mpfung h\u00e4ngen zum einen mit dem Umstand zusammen, dass dem Sport die tauglichen Ermittlungsinstrumente fehlen. Dopingf\u00e4lle k\u00f6nnen bisher im Wesentlichen nur verfolgt werden, wenn positive Dopingproben bereits vorliegen. Sachverhalte, die zum Beispiel den Besitz von Dopingmitteln betreffen, waren in der Vergangenheit faktisch bedeutungslos.\n\nWir brauchen das Strafrecht aus generalpr\u00e4ventiven Zwecken. Wir brauchen es aber auch aus Repressionsgr\u00fcnden. Ich verbinde mit den neuen strafrechtlichen Regelungen die Erwartung, dass das Entdeckungsrisiko f\u00fcr den dopenden Sportler und damit f\u00fcr seine Helfer deutlich gesteigert wird.\n\nEs geht beim Doping im Sport eben nicht nur um den Einzelt\u00e4ter, nicht nur um den einen dopenden Sportler, es geht auch nicht nur um den einen Dopingmittel verabreichenden Arzt, sondern es geht hier um kriminelle Strukturen, ja, auch um organisierte Kriminalit\u00e4t. Die Strafvorschriften im Entwurf des Anti-Doping-Gesetzes erlauben den staatlichen Ermittlungsbeh\u00f6rden die umfassende Sachverhaltsaufkl\u00e4rung \u00fcber den Einzelfall hinaus. Hierdurch k\u00f6nnen Strukturen aufgedeckt und kann Doping nachhaltiger und besser bek\u00e4mpft werden.\n\nDie Sportgerichtsbarkeit - sie ist eben angesprochen worden - hat unstreitig ihre Berechtigung f\u00fcr Streitigkeiten im Sport, und sie wird diese Berechtigung auch behalten. Das will ich hier sehr klar erkl\u00e4ren.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275855,"sequence":377,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275856,"sequence":378,"sitzung":137,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Sie sorgt f\u00fcr schnelle Verfahren und auch f\u00fcr schnelle, sachgerechte Entscheidungen in vielen Einzelf\u00e4llen. Dar\u00fcber hinaus erm\u00f6glicht sie, die Besonderheiten des Sports in ganz besonderer Weise zu ber\u00fccksichtigen und gleichartige F\u00e4lle auch gleichartig zu behandeln, was wiederum der Fairness dient. Aber dem Sport selbst fehlen eben die Aufkl\u00e4rungsm\u00f6glichkeiten. Sportorganisationen fehlen die Aufkl\u00e4rungsm\u00f6glichkeiten, wie sie staatlichen Ermittlungsstellen zur Verf\u00fcgung stehen. Deshalb brauchen wir beide: Sportgerichtsbarkeit und f\u00fcr die wirklich schweren F\u00e4lle als Ultima Ratio das Strafrecht.\n\n\u00dcber die Besitzstrafbarkeit wurde bereits ausf\u00fchrlich gesprochen. Ich denke, allen hier, die sich ein wenig intensiver damit besch\u00e4ftigt haben, ist inzwischen klar geworden, dass nur der Besitz mit der Absicht, das Dopingmittel auch anzuwenden, unter Strafe gestellt werden soll. Damit sind die immer wieder ins Feld gef\u00fchrten F\u00e4lle des Unterschiebens von Dopingmitteln - der Bundesjustizminister hat darauf hingewiesen - nat\u00fcrlich gerade nicht von der Strafbarkeit nach dem Anti-Doping-Gesetz erfasst.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275857,"sequence":379,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau so ist es!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275858,"sequence":380,"sitzung":137,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen sind auch die ge\u00e4u\u00dferten Bef\u00fcrchtungen Unsinn. Die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden und letztlich das Gericht m\u00fcssen den Vorsatz ersten Grades - so nennen die Juristen das - nachweisen. Andernfalls gibt es keine Verurteilung. Vor dem Hintergrund, dass mit dem Gesetzentwurf auch der mengenunabh\u00e4ngige Besitz unter Strafe gestellt ist, ist es auch gut, dass wir die Versuchsstrafbarkeit im Hinblick auf den Besitz hier herausgenommen haben.\n\nBei allem darf nat\u00fcrlich nicht unerw\u00e4hnt bleiben, dass es am allerbesten w\u00e4re, wenn es dieses Gesetzes \u00fcberhaupt nicht bedurft h\u00e4tte. Ich m\u00f6chte deshalb ausdr\u00fccklich auch auf die Pr\u00e4ventionsarbeit hinweisen, die schon heute geleistet wird, allen voran von den Sportverb\u00e4nden und auch der NADA. Die Pr\u00e4ventionsarbeit geht dabei gerade auf die jungen Sportlerinnen und Sportler zu. Diese jungen Menschen m\u00fcssen klar und deutlich und, wo n\u00f6tig, auch drastisch erfahren - m\u00f6glichst nicht erst durch den Strafrichter -, was sie ihrem K\u00f6rper, ja, was sie ihrer Seele durch Doping antun k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, wie alle anderen gesellschaftlichen Bereiche stehen sportliche Aktivit\u00e4ten nat\u00fcrlich unter dem Schutz unserer Privatautonomie, unter dem Schutz entsprechender Grundrechte. Damit steht der Sport aber nat\u00fcrlich nicht au\u00dferhalb unserer Rechtsordnung. Durch ein Gesetz gegen Doping im Sport leisten wir deshalb unseren offenbar notwendigen Beitrag, den Sport dabei zu unterst\u00fctzen, sauber und attraktiv zu bleiben.\n\nIch freue mich, dass wir \u00fcber dieses notwendige Gesetz heute abstimmen k\u00f6nnen. Dem integren Sportler und der integren Sportlerin, aber eben auch dem sauberen Sport insgesamt tut dieses Gesetz gut. Ich bitte Sie daher um Zustimmung.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275859,"sequence":381,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275860,"sequence":382,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Renate K\u00fcnast f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275861,"sequence":383,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Maas, bei Ihrer Rede hatte ich ein D\u00e9j\u00e0-vu, und das lag nicht daran, dass in dem Darjeeling, den ich heute fr\u00fch hier im Restaurant zum Fr\u00fchst\u00fcck getrunken habe, irgendetwas drin gewesen w\u00e4re.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275862,"sequence":384,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275863,"sequence":385,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe den Eindruck, Ihre Reden fangen immer so an: Heute ist ein toller Tag.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275864,"sequence":386,"sitzung":137,"speaker":"Michaela Engelmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja! Das ist auch so!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275865,"sequence":387,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau so ist das!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275866,"sequence":388,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja, heute ist Freitag, der 13. Mir ist bisher nichts passiert. Insofern ist es ein toller Tag. Aber mit: \u201eHeute ist ein toller Tag\u201c, fing auch die Rede zur sogenannten Mietpreisbremse an.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275867,"sequence":389,"sitzung":137,"speaker":"Michaela Engelmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch ein guter Tag!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275868,"sequence":390,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider stellen wir sp\u00e4ter fest, dass sich die Realit\u00e4t nicht nach diesen Redebeginnen des Ministers richtet.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275869,"sequence":391,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275870,"sequence":392,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Nach Ihren auch nicht!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275871,"sequence":393,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist bei der Mietpreisbremse so und auch hier. Das muss man einmal feststellen.\n\nAuch wenn Sie, Herr Maas, Kritik an diesem Gesetzentwurf zur\u00fcckweisen, finde ich es putzig, dass wir in diesen Zeiten ein Gesetz verabschieden, dessen erster Paragraf mit \u201eund damit zur Erhaltung der Integrit\u00e4t des Sports beizutragen\u201c endet.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275872,"sequence":394,"sitzung":137,"speaker":"Michaela Engelmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist das!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275873,"sequence":395,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Bitter n\u00f6tig!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275874,"sequence":396,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erhaltung von Integrit\u00e4t?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275875,"sequence":397,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Gibt es auch!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275876,"sequence":398,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, da stimmt schon das Ziel nicht; denn der Leistungssport hat im Augenblick gar keine Integrit\u00e4t. Welche meinen Sie denn? Meinen Sie die, die sich im Schattenreich bewegen? FIFA-Funktion\u00e4re?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275877,"sequence":399,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein bisschen mehr Differenzierung t\u00e4te gut, Frau Kollegin!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275878,"sequence":400,"sitzung":137,"speaker":"Michaela Engelmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt im Sportbereich auch noch mehr als nur die FIFA!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275879,"sequence":401,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einige - mindestens einige - DFB-Funktion\u00e4re? Oder den Leichtathletik-Weltverband? Von welchem Erhalt, von welcher Integrit\u00e4t ist in diesem Gesetzentwurf eigentlich die Rede? Ich glaube, Sie doktern an einem unsauberen Sport herum","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275880,"sequence":402,"sitzung":137,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275881,"sequence":403,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"und meinen, es jetzt mithilfe des Strafgesetzbuchs, indem Sie gegen Einzelne vorgehen, richten zu k\u00f6nnen. Meine Damen und Herren, ich denke aber, dass sich so nichts massiv ver\u00e4ndert.\n\nGeht es um die Frage, wie der Sport wirklich zu Integrit\u00e4t kommt, muss man doch feststellen, dass der Leistungssport heute gar keine Vorbildwirkung mehr hat, dass er von Abh\u00e4ngigkeiten und Seilschaften bestimmt ist und dass wir dem eigentlich entgegensetzen m\u00fcssten, dass in Zukunft die Standards tats\u00e4chlich zu Standards werden sollen, dass Verg\u00fctungen offengelegt werden, dass Vertr\u00e4ge nicht mehr m\u00fcndlich geschlossen werden und dann nach Jahren 2 Millionen Euro f\u00fcr bestimmte Leistungen gezahlt werden, bei denen keiner mehr sieht, ob sie erbracht wurden. Da hilft kein sogenanntes Anti-Doping-Gesetz. Die Strukturen im Leistungssport sind von Grund auf falsch. Das m\u00fcsste unser Ausgangspunkt sein.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275882,"sequence":404,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275883,"sequence":405,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe vorgestern zum ersten Mal die Situation erlebt, dass Herr Grindel und ich einer Meinung waren.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275884,"sequence":406,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ui!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275885,"sequence":407,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wunder geschehen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275886,"sequence":408,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war am Anfang der Legislaturperiode so nicht abzusehen, Herr Grindel.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275887,"sequence":409,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hoffe, das wird sich auch bald wieder \u00e4ndern!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275888,"sequence":410,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ich glaube auch; wahrscheinlich \u00e4ndert es sich jetzt gleich. - Ich wei\u00df gar nicht, ob er sich als Mitglied des Sportausschusses oder des Rechtsausschusses, als Pr\u00e4sidiumsmitglied des DFB oder als etwas Zuk\u00fcnftiges ge\u00e4u\u00dfert hat,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275889,"sequence":411,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch ist er nicht Pr\u00e4sident!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275890,"sequence":412,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"zumindest in diesem einen Punkt waren wir einer Meinung: Das gesamte System im Profisport ist falsch.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275891,"sequence":413,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, da sind wir uns nicht einig!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275892,"sequence":414,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So hat er das aber nicht gesagt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275893,"sequence":415,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, so m\u00fcssen wir dar\u00fcber diskutieren. Es hilft nicht, Regelungen zur Strafbarkeit von Sportlern zu treffen, wenn man, wie jetzt beim Thema Leichtathletik - Stichwort: Russland usw. - merkt: Wir haben zwar Institutionen, die zum Beispiel \u201eAnti-Doping Agentur\u201c hei\u00dfen, die es aber leider komplett verpassen, sich um genau dieses Thema zu k\u00fcmmern.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275894,"sequence":416,"sitzung":137,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach, das stimmt doch so gar nicht, Frau Kollegin!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275895,"sequence":417,"sitzung":137,"speaker":"Weiterer Zuruf","speaker_cleaned":"","speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vertuschung!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275896,"sequence":418,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Vertuschung, ja. - Meine Damen und Herren, wenn irgendeine andere Beh\u00f6rde so arbeiten und mit ihrer Aufgabenstellung so umgehen w\u00fcrde, w\u00fcrden wir alle, wie beim Thema Verfassungsschutz, sagen: Aufl\u00f6sen und neu gr\u00fcnden! Hier stimmt diese Forderung meines Erachtens auch.\n\nIch will Ihnen sagen, warum ich das kritisch sehe und warum ich auf die Strukturen eingegangen bin. Das Strafrecht soll Ultima Ratio sein. Ich glaube, Sie behandeln es hier nicht so. Winfried Hassemer hat einmal gesagt:\n\nDer Strafgesetzgeber\n\n- das sind wir -\n\nist in der Wahl der Anl\u00e4sse und der Ziele seines Handelns nicht frei; er ist beschr\u00e4nkt auf den Schutz elementarer Werte des Gemeinschaftslebens \u2026\n\nIch sage Ihnen: Fairness oder Integrit\u00e4t im Sport sind keine elementaren Werte des Gemeinschaftslebens. Das ist kein Fall f\u00fcrs Strafrecht. Es ist Aufgabe des organisierten Sports selber, Doping und auch Korruption endlich systematisch und ordentlich zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275897,"sequence":419,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275898,"sequence":420,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich mache mir langsam Sorgen um unser Rechtssystem, da es mit immer mehr Aufgaben belastet wird - das betrifft den Staat, die Staatsanwaltschaften, die Gerichte und die Steuerzahler -, die ein hochpotenter Wirtschaftsbereich bitte selber erf\u00fcllen sollte. Man kann ja zum Beispiel \u00fcber Betrug im Sport reden. Aber auch da muss die Ultima-Ratio-Regel gelten.\n\nIch meine, heute ist kein besonders guter Tag.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275899,"sequence":421,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, nach der Rede nicht mehr!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275900,"sequence":422,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sport und Integrit\u00e4t werden in Zukunft erst dann wieder, ohne zu einer Lachnummer zu werden, ordentlich in einen Satz passen, wenn sich der Sport und seine Funktion\u00e4re selber als Vorbilder auf den Weg machen. Die Vorbildfunktion und die Integrit\u00e4t beginnen bei den Funktion\u00e4ren und, ehrlich gesagt, nicht bei den Sportlern.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275901,"sequence":423,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275902,"sequence":424,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Protokoll notiert nicht enden wollenden Beifall!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275903,"sequence":425,"sitzung":137,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Hoffentlich haben alle Sportler in Deutschland das geh\u00f6rt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275904,"sequence":426,"sitzung":137,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dagmar Freitag f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275905,"sequence":427,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275906,"sequence":428,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach der Rede der Kollegin K\u00fcnast erlaube ich mir zun\u00e4chst, zur Sachlichkeit zur\u00fcckzukehren.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275907,"sequence":429,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275908,"sequence":430,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das werden wir ja gleich sehen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275909,"sequence":431,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Deutschland bekommt ein Anti-Doping-Gesetz, nach rund zwei Jahrzehnten - nennen wir es einmal so - anhaltender, kontroverser und teilweise auch ziemlich verletzender Diskussionen in Sport und Politik, mit und unter Juristen. Einheitliche Linien waren in keinem der drei genannten Bereiche zu erkennen. Es gab \u00fcberall Bef\u00fcrworter und auch erbitterte Gegner.\n\nWenn ich mich recht erinnere: Allein die blo\u00dfe Erw\u00e4hnung des Begriffes \u201eAnti-Doping-Gesetz\u201c trieb manchen Vertreter des organisierten Sports \u00fcber Jahre geradezu auf die ber\u00fchmte Palme, aber - das ist, glaube ich, auch der Kollegin K\u00fcnast entgangen - nicht alle, l\u00e4ngst nicht alle. Es hatte sich n\u00e4mlich mittlerweile auch bei Verbandsvertretern die Erkenntnis durchgesetzt, dass allein mit Kontrollen im Training und im Wettkampf der Kampf gegen Doping nicht zu gewinnen ist.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit der Verabschiedung des heutigen Gesetzentwurfes findet in unserem Land in der Tat ein Paradigmenwechsel statt. Liegt ein Verdacht vor oder gibt es entsprechende Hinweise, steht demn\u00e4chst eben nicht nur, wie bisher, das Umfeld der Sportler im Fokus, sondern der Sportler ger\u00e4t auch selbst in den Fokus staatlicher Ermittlungen, sofern er der definierten Zielgruppe angeh\u00f6rt.\n\nWir wollen mit diesem Gesetzentwurf erreichen, dass alles getan wird, um saubere Sportlerinnen und Sportler zu sch\u00fctzen. Das alleine ist die Motivation.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275910,"sequence":432,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275911,"sequence":433,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Staatssekret\u00e4r Krings hat bereits darauf hingewiesen: Nat\u00fcrlich ist dieser Gesetzentwurf kein Allheilmittel, aber er ist aus unserer Sicht ein ganz unverzichtbarer Baustein in diesem gro\u00dfen Puzzle des Kampfs gegen Doping.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275912,"sequence":434,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275913,"sequence":435,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Wollen wir denn wirklich weiterhin tatenlos zusehen, wie Betr\u00fcger im Sport - ob als Aktive oder, Frau Kollegin K\u00fcnast, auch als korrupte Funktion\u00e4re, wie jetzt im Internationalen Leichtathletikverband - dem Sport mit seinen so wunderbaren Werten, wie Fairness, Respekt und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, schaden und ihn vor die Hunde gehen lassen? Wir wollen das jedenfalls nicht.\n\nIch muss sagen: Vor diesem Hintergrund wirkt es geradezu absurd, dass der erbittertste Widerstand \u00fcber Jahre ausgerechnet von der Spitze des organisierten Sports in Deutschland gekommen ist.\n\nFrau K\u00fcnast, ich sage Ihnen: Das, was Sie gerade gemacht haben, geht nicht. Sie haben eine Pauschalverurteilung des Sports vorgenommen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275914,"sequence":436,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275915,"sequence":437,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich h\u00f6re immer zu, wenn Sie reden, Herr Kollege Mutlu; das gilt immer besonders, wenn jemand von der Fraktion Die Gr\u00fcnen redet.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275916,"sequence":438,"sitzung":137,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was? Das muss jetzt auch nicht sein!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275917,"sequence":439,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin, diese Pauschalverurteilung des Sports war eine Beleidigung f\u00fcr alle, die im Sport f\u00fcr Integrit\u00e4t und Sauberkeit k\u00e4mpfen. Die gibt es n\u00e4mlich auch. Schade, dass Sie sie offensichtlich nicht kennen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275918,"sequence":440,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275919,"sequence":441,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir \u00fcber Doping reden, dann reden wir eben nicht \u00fcber eine l\u00e4stige oder l\u00e4ssliche Begleiterscheinung im Sport. Nein, wir reden mittlerweile n\u00e4mlich \u00fcber eine Industrie ungeahnten Ausma\u00dfes, unbestritten \u00fcber eine Form von organisierter Kriminalit\u00e4t und \u00fcber unz\u00e4hlige Menschen, die auf der einen oder anderen Seite involviert sind. Auf der einen Seite sind die Hersteller, die Dealer, die Verabreicher, die Konsumenten, die Athleten mit ihren erbeuteten Siegen, Medaillen, Pr\u00e4mien und im Idealfall auch fetten Sponsorenvertr\u00e4gen, und auf der anderen Seite sind die Forscher in den Laboren, die Dopingj\u00e4ger der nationalen Antidopingagenturen - Russland im konkreten Fall einmal ausgenommen -, die Kontrolleure und eben die sauberen Athleten, die um Siege, Medaillen, Pr\u00e4mien, emotionalste Momente und vielleicht auch fette Sponsorenvertr\u00e4ge betrogen wurden.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275920,"sequence":442,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275921,"sequence":443,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Die diesem Gesetzentwurf zugrundeliegenden strafrechtlichen Regelungen werden die unbestrittenen M\u00f6glichkeiten des Sports zu schnellen Sanktionen des Sports nicht schw\u00e4chen und schon gar nicht aushebeln; denn es sind nicht vergleichbare Verfahren. Daher bleibt es auch in Zukunft so: Der Sport bleibt bei seinen schnellen Sanktionen und der Staat bei seinen gegen\u00fcber dem Sport nat\u00fcrlich unbestritten \u00fcberlegenen Ermittlungsmethoden. Kurzum: Jeder soll das machen, was er am besten kann.\n\nAuch auf staatlicher Seite sehe ich noch ein wenig Luft nach oben; denn auch hier braucht es Experten. Diese findet man ganz zweifellos in Anti-Doping-Schwerpunktstaatsanwaltschaften.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275922,"sequence":444,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275923,"sequence":445,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Und da muss ich schon darauf hinweisen, dass leider nur 2 unserer 16 Bundesl\u00e4nder hier ernst machen, n\u00e4mlich der Freistaat Bayern und das Bundesland Baden-W\u00fcrttemberg. Sie sind sozusagen einsame Vorreiter in der Riege der Bundesl\u00e4nder.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275924,"sequence":446,"sitzung":137,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war schon immer so!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275925,"sequence":447,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich appelliere daher an die Bundesl\u00e4nder, uns im Kampf gegen Doping zu unterst\u00fctzen und ihren Teil dazu beizutragen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275926,"sequence":448,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275927,"sequence":449,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe eingangs darauf hingewiesen: Wir haben mehr als zwei Jahrzehnte um solch einen Gesetzentwurf gerungen. Ich finde, es ist an der Zeit, Dank zu sagen, Dank an alle, die zum Zustandekommen des Gesetzentwurfs beigetragen haben. Da darf ich insbesondere Justizminister Heiko Maas erw\u00e4hnen, der schon zu Beginn seiner Amtszeit klargemacht hat, dass er so ein Gesetz m\u00f6chte.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275928,"sequence":450,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275929,"sequence":451,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich danke auch meiner Fraktion, meiner Arbeitsgruppe und insbesondere dem Sprecher der Arbeitsgruppe Recht und Verbraucherschutz, unserem Kollegen Johannes Fechner, der uns ebenfalls nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzt hat. Ein weiterer Dank geht an die Minister de Maizi\u00e8re und Gr\u00f6he. Es war eine Gemeinschaftsaktion. Vielen Dank an alle, die dazu beigetragen haben, auch dem Koalitionspartner, der nach Anlaufschwierigkeiten nun mit im Boot sitzt. Vielen Dank, liebe Kolleginnen und Kollegen, daf\u00fcr.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275930,"sequence":452,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275931,"sequence":453,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275932,"sequence":454,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, es wird f\u00fcr Doper in unserem Land etwas ungem\u00fctlicher. Das ist doch wirklich eine gute Nachricht. Ich bin sicher, irgendwann finden auch B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das gut.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275933,"sequence":455,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275934,"sequence":456,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege \u00d6zcan Mutlu f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275935,"sequence":457,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben es schon geh\u00f6rt: In den vergangenen Wochen hat uns die Welt-Anti-Doping-Agentur ihren Bericht \u00fcber deutliche Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten im Kampf gegen Doping vorgelegt.\n\nDie Ergebnisse, die in den Medien breit diskutiert worden sind, sind erschreckend: In Russland - ich glaube, das ist nicht das einzige Land, das damit Probleme hat - besteht ein von der Regierung gedecktes System des organisierten Dopings. Unfassbar ist die Erkenntnis, dass die Tests erst von russischen \u00c4rzten gepr\u00fcft worden sind, bevor sie zu einem unabh\u00e4ngigen akkreditierten Dopinglabor gegangen sind. Wenige Tage zuvor nahmen franz\u00f6sische Beh\u00f6rden Ermittlungen gegen den Alterspr\u00e4sidenten des internationalen Leichtathletikverbandes auf. Der Vorwurf war gravierend: Er habe mithilfe enger Verwandter ein Schmiergeld- und Schutzgeldsystem etabliert, in dem sich gedopte und erwischte Sportler regelrecht freikaufen konnten.\n\nDiese Vorf\u00e4lle sind Belege daf\u00fcr, dass der organisierte Sport ein massives und ernsthaftes Problem mit Doping hat. Ich zitiere aus einer Studie aus Deutschland, des BISp, aus 2013:\n\n6 % der deutschen Spitzensportler geben die regelm\u00e4\u00dfige Einnahme von Dopingmitteln ehrlich zu.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275936,"sequence":458,"sitzung":137,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275937,"sequence":459,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"10 % der deutschen Spitzensportler geben ehrlich zu, dass sie schon einmal an Absprachen \u00fcber den Spiel- bzw. Wettkampfausgang beteiligt waren.\n\nDas waren anonymisierte Umfragen. Deshalb kann man davon ausgehen, dass diese Zahlen stimmen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275938,"sequence":460,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen gibt es ein zweites Gesetz!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275939,"sequence":461,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, wir lehnen wie alle Fraktionen in diesem Hause Doping im Sport in aller Deutlichkeit ab.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275940,"sequence":462,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Immerhin!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275941,"sequence":463,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Kollegin Freitag, das sollten Sie bereits mitbekommen haben.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275942,"sequence":464,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275943,"sequence":465,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen aber auch nicht verhehlen, dass der organisierte Sport immer noch zu wenige Anstrengungen unternimmt, um Doping im Sport einzud\u00e4mmen. Denn die Vorf\u00e4lle beim IAAF und in Russland zeigen, dass es nicht nur der Sportler oder die Sportlerin ist, Frau Kollegin Freitag, sondern es sind die Strukturen um den Sportler, um die Athletin herum: Trainer, \u00c4rzte, Funktion\u00e4re, aber auch Medien und Sponsoren, die ein starkes eigenes Interesse an H\u00f6chstleistungen des Sportlers haben.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275944,"sequence":466,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Habe ich ja erw\u00e4hnt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275945,"sequence":467,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und da greift Ihr Gesetz eben nicht.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275946,"sequence":468,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275947,"sequence":469,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist Unsinn!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275948,"sequence":470,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir als Gesetzgeber sollten Abstand davon nehmen, eine einseitige und so weitgehende Kriminalisierung der Sportlerinnen und Sportler in Deutschland vorzunehmen. Herr Krings, genau das wird mit Ihrem Gesetz passieren. Deshalb haben wir damit ein Problem.\n\nEs geht beim Doping haupts\u00e4chlich um den Tatbestand Sportbetrug - das wurde hier auch vom Kollegen Hahn gesagt -, der mit der Absicht begangen wird, wirtschaftliche Gewinne zu erzielen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275949,"sequence":471,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Mutlu, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Freitag?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275950,"sequence":472,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, ich habe nur noch 50 Sekunden Redezeit. Ich m\u00f6chte jetzt weiterreden.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275951,"sequence":473,"sitzung":137,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Uhr wird angehalten!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275952,"sequence":474,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage und die Antwort w\u00fcrden nicht auf Ihre Redezeit angerechnet werden.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275953,"sequence":475,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich wei\u00df, Herr Pr\u00e4sident. Aber ich m\u00f6chte trotzdem in meiner Rede weitermachen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275954,"sequence":476,"sitzung":137,"speaker":"Johannes Steiniger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":49.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schlechte Ausrede!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275955,"sequence":477,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion noch einmal feststellen, dass der Griff zum Strafrecht, wenn \u00fcberhaupt, nur der allerletzte Schritt sein darf und gut begr\u00fcndet werden muss. Ihre Begr\u00fcndung mit Begrifflichkeiten wie \u201eIntegrit\u00e4t des Sports\u201c oder \u201eFairness im Sport\u201c greifen zu kurz.\n\nWir m\u00fcssen uns bei der Bek\u00e4mpfung des Dopings insbesondere mit der Leistungsspirale im Sport auseinandersetzen. Immer h\u00f6her, immer schneller, immer weiter und eine ausufernde Kommerzialisierung des Sports sind die wahren Ursachen von Doping. Diese Ursachen m\u00fcssen wir gemeinsam mit dem Sport bek\u00e4mpfen, statt Begrifflichkeiten wie \u201eFairness im Sport\u201c zu bem\u00fchen. Im Sport geht es leider nicht mehr um die olympische Idee. Es geht um Milliarden, die dabei umgesetzt werden. Diese Fakten, diesen Tatbestand sollte man in einem Antidopinggesetz abbilden.\n\nWir brauchen mehr Pr\u00e4vention, eine Evaluierung und den Ausbau der Dopingforschung. Wir sind auch der Meinung, dass eine rechtspolitisch fragw\u00fcrdige Ausweitung von Befugnissen der NADA sehr problematisch ist. Wir brauchen eine tats\u00e4chlich unabh\u00e4ngige Ombudsstelle oder eine Ombudsperson. Wir brauchen vielleicht auch im Sport etwas \u00c4hnliches wie einen Whistleblower-Schutz, damit Athletinnen oder Athleten, die der Meinung sind, dass das Dopen von Kollegen nicht mehr angeht, und dies aufgrund der Strukturen nicht offen sagen wollen, gesch\u00fctzt sind.\n\nAuf all diese Dinge wird in dem Gesetzentwurf nicht eingegangen. Deshalb werden wir, obwohl wir mit Ihnen an dem Ziel, Doping zu bek\u00e4mpfen, festhalten, diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275956,"sequence":478,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275957,"sequence":479,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention erteile ich das Wort der Kollegin Freitag.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275958,"sequence":480,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Der Kollege Mutlu hat einmal darauf verwiesen, dass das Umfeld des dopenden Sportlers nicht erfasst w\u00fcrde. Das ist nat\u00fcrlich nicht richtig. Es war im \u00dcbrigen bisher schon so, dass das Umfeld erfasst wurde. Ein Blick ins Arzneimittelgesetz w\u00fcrde im Zweifel weiterhelfen.\n\nHerr Kollege Mutlu, es geht mir aber um einen anderen Punkt Ihrer Rede. - Herr Kollege Mutlu, ich wei\u00df nicht, wem Sie gerade zuh\u00f6ren, der Frau Kollegin K\u00fcnast oder mir.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275959,"sequence":481,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Kollege hat zwei Ohren, Frau Freitag!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275960,"sequence":482,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275961,"sequence":483,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"- Wunderbar! Multitalente beeindrucken mich immer besonders.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275962,"sequence":484,"sitzung":137,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferdem muss er nicht zuh\u00f6ren! Das steht nicht in der Gesch\u00e4ftsordnung!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275963,"sequence":485,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Mutlu, Sie haben vor allen Dingen kritisiert, dass der dopende Sportler selbst in den Fokus staatlicher Ermittlungen r\u00fcckt. Darf ich Sie darauf hinweisen, dass es erkl\u00e4rtes Ziel der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen in fr\u00fcheren Jahren war, genau dies zu machen? Ich darf, Herr Pr\u00e4sident, dem Kollegen Mutlu kurz ein Zitat zur Kenntnis geben.\n\nEiner Ihrer Vorg\u00e4nger, n\u00e4mlich der anerkannte Sportexperte Winfried Hermann, heute Minister in Baden-W\u00fcrttemberg, wird im Jahr 2007 mit dem Hinweis zitiert, der damalige Gesetzentwurf der Gro\u00dfen Koalition mache \u201eeinen weiten Bogen um den Sportler selber\u201c; denn selbst mit den neuen Strafregelungen mache sich ein Sportler, der dopt, nicht strafbar. - Das war damals im Jahr 2007 richtig. Ich frage Sie jetzt: Woher kommt der Sinneswandel in Ihrer Fraktion, dass Sie heute kritisieren, dass diese Regierungskoalition genau das jetzt durchsetzen will?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275964,"sequence":486,"sitzung":137,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist aber mal Schluss mit der Kurzintervention! Ruhe jetzt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275965,"sequence":487,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275966,"sequence":488,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Mutlu hat die M\u00f6glichkeit, darauf einzugehen, wenn er das m\u00f6chte.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275967,"sequence":489,"sitzung":137,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU], an den Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] gewandt","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben doch nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275968,"sequence":490,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann es kurz und schmerzlos machen. - Frau Vorsitzende des Sportausschusses, wenn Sie sich unseren Entschlie\u00dfungsantrag zu Ihrem Gesetzesvorhaben gr\u00fcndlich durchgelesen h\u00e4tten,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275969,"sequence":491,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Mehrfach!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275970,"sequence":492,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"w\u00fcrden Sie wissen, dass es hier nicht um einen grundlegenden Sinneswandel geht,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275971,"sequence":493,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275972,"sequence":494,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"sondern es geht darum, dass wir das Strafgesetz erst im allerletzten Fall bem\u00fchen wollen. Es steht im Entschlie\u00dfungsantrag ganz ausdr\u00fccklich: Wenn keine anderen Wege m\u00f6glich sind, dann ist nat\u00fcrlich auch die Einf\u00fchrung eines Straftatbestands Sportbetrug zu pr\u00fcfen. Das ist, denke ich, deutlich und klar, und wenn Sie sich das noch einmal durchlesen, werden Sie es auch merken.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275973,"sequence":495,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben es leider nicht verstanden!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275974,"sequence":496,"sitzung":137,"speaker":"Gegenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben es verstanden?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275975,"sequence":497,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Freitag ist die Einzige, die etwas verstehen kann!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275976,"sequence":498,"sitzung":137,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Problem von uns M\u00e4nnern, dass wir \u00f6fter nicht verstehen, was Frauen sagen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275977,"sequence":499,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die CDU\/CSU der Kollege Eberhard Gienger.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275978,"sequence":500,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275979,"sequence":501,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau K\u00fcnast, zun\u00e4chst einmal muss ich meiner Kollegin Frau Freitag recht geben: Mit Pauschalverurteilungen des Sports kommen Sie nicht weiter. Und was den Beifall in diesem Hause betrifft, wurde ich an Karl Valentin erinnert, der sagte: \u201eDer Beifall wollte keinen Anfang nehmen.\u201c","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275980,"sequence":502,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275981,"sequence":503,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht wollen wir ja auch keinen Beifall! Da machen wir ja was falsch, wenn wir Beifall kriegen!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275982,"sequence":504,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das vorliegende Gesetz stellt einen bedeutenden Fortschritt im Kampf gegen Doping dar. Die Vergangenheit hat uns gelehrt, dass der organisierte Sport offensichtlich doch nicht in der Lage ist, das Dopingproblem in den Griff zu bekommen. Dar\u00fcber hinaus zeigt sich aktuell - das wurde heute schon mehrfach erw\u00e4hnt -, dass der Weltleichtathletikverband eine erschreckende Szenerie von nie dagewesenem Ausma\u00df generiert hat. Darin ist wohl nicht nur der ehemalige Pr\u00e4sident des Verbandes involviert, sondern auch gleich noch ein von der internationalen Anti-Doping-Agentur akkreditiertes Dopinglabor in Russland, nationale Fachverb\u00e4nde, Trainer und nicht zuletzt auch die dopenden Sportler selbst.\n\nEine derartige Erosion und Zerst\u00f6rung der Ideale des Sports hat es meiner Meinung nach noch gar nie gegeben. Wie soll man im Kontext derartiger Abgr\u00fcnde f\u00fcr den Sport werben und junge Menschen f\u00fcr den Spitzensport gewinnen, um an internationalen Wettbewerben teilzunehmen? Nicht zuletzt stellt sich aber auch die Frage nach der Grundlage unserer Sportf\u00f6rderung. Mit dem vorliegenden Anti-Doping-Gesetz machen wir klar: Die F\u00f6rderung rechtfertigt sich nur dann, wenn wir auch entschlossen gegen Doping vorgehen, und zwar national wie international.\n\nDoping, Korruption und Manipulation sind l\u00e4ngst internationale Ph\u00e4nomene und eine ernsthafte Bedrohung von Sport und Gesellschaft. Dem Doping sagen wir mit dem Gesetz jetzt den Kampf an, aber bestimmt nicht den Engagierten, die zur Aufkl\u00e4rung beitragen. Der Fall beim internationalen Leichtathletikverband offenbart: Ohne tiefgreifende Ver\u00e4nderungen und Konsequenzen l\u00e4uft der Sport Gefahr, die eigenen Grundwerte zu zerst\u00f6ren.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275983,"sequence":505,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275984,"sequence":506,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Sportorganisationen sind deswegen aufgerufen, jetzt entschlossen zu handeln. Es hilft jedoch nicht, dabei nur auf andere L\u00e4nder zu zeigen, nachl\u00e4ssige Verb\u00e4nde zu verurteilen oder bei \u00fcberf\u00fchrten Sportlern den Kopf zu sch\u00fctteln. Wie k\u00f6nnen wir international Aufkl\u00e4rung fordern, ohne hierzulande den Antidopingkampf weiterzuentwickeln?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275985,"sequence":507,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275986,"sequence":508,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die bekannten Dopingf\u00e4lle verdeutlichen, dass hochprofessionell, verdeckt, vernetzt und mit enormer krimineller Energie vorgegangen wird. Dem kann der organisierte Sport nur schwer etwas entgegensetzen,","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275987,"sequence":509,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch! Schon!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275988,"sequence":510,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wobei der Glaube an die Selbstreinigungskr\u00e4fte des Sports hier auch gar keine Rolle spielt. Deswegen brauchen wir das vorliegende Anti-Doping-Gesetz und das Strafrecht mit Ultima Ratio.\n\nDer Sport nimmt in unserem Land eine wichtige Position und Vorbildfunktion ein. Die Integrit\u00e4t des Sports, die Gesundheit der Athleten und auch die Fairness und die Chancengleichheit gilt es - und in letzter Instanz auch mit dem Strafrecht - zu sch\u00fctzen. Ich kann die Gr\u00fcnen hier durchaus beruhigen: Bei der Auswahl der genannten Rechtsg\u00fcter hat der Gesetzgeber Ermessensspielraum einger\u00e4umt. Wesentlich ist, dass der Bestimmtheitsgrundsatz und die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gewahrt bleiben. Lieber \u00d6zcan Mutlu, die Evaluierung haben wir auch ins Gesetz aufgenommen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275989,"sequence":511,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275990,"sequence":512,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Letzteres zeigt aber auch - zumindest was die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit bei der Abgrenzung der Zielgruppen betrifft -: Der Gesetzgeber hat sich bewusst auf die Spitzensportler konzentriert, und zwar im Testpool der Nationalen Anti Doping Agentur. Aber auch jene Personen sind vom Gesetz betroffen, die durch Spitzensport Einnahmen von erheblichem Umfang erzielen. Schlie\u00dflich ist es so, dass im Spitzensport durchaus hohe Preisgelder bei den Sportwettbewerben und dadurch auch Verm\u00f6gensvorteile zu erzielen sind.\n\nWir sind also beim Adressatenkreis mit Augenma\u00df vorgegangen. Nicht einbezogen sind die Breitensportler, die Medikamentenmissbrauch betreiben. Sie werden von der Schiedsgerichtsbarkeit aber dennoch erfasst, aber nicht von der strafrechtlichen Seite. Damit es aber zu keinen Missverst\u00e4ndnissen kommt: Wer, egal wo, mit anabolen Steroiden handelt, kann auch nach bisheriger Rechtsprechung belangt werden.\n\nLassen Sie mich an dieser Stelle kurz auf die Antr\u00e4ge der Opposition eingehen, da hier deutliche Unterschiede sichtbar werden. Ich frage mich, welches politische Signal die Gr\u00fcnen eigentlich mit der Ablehnung des Anti-Doping-Gesetzes verbinden, gerade mit Blick auf die Leichtathletik. Wie wollen Sie denn Dopingbetrug festmachen? Frei nach dem Motto: Legalisierung von Cannabis, dann auch Legalisierung von Dopingmitteln?\n\nLieber \u00d6zcan Mutlu, ich habe gestern von dir im Deutschlandfunk ein Zitat geh\u00f6rt. Das m\u00f6chte ich hier kurz vortragen:\n\nWir k\u00f6nnen nicht auf der einen Seite f\u00fcr die Legalisierung von Cannabis einstehen\n\n- das muss man ohnehin nicht -\n\nund auf der anderen Seite den Besitz von leistungssteigernden Mitteln \u2026 unter Strafe stellen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275991,"sequence":513,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie mal den Rest vor!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275992,"sequence":514,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist einfach ein Widerspruch in sich. Und deshalb finden wir: Das Recht auf Selbstsch\u00e4digung eines Menschen - egal ob er Leistungssportler ist oder nicht -, das hat er, und da kann man nicht mit Gesetz dem irgendwie das Ganze verbieten.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275993,"sequence":515,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie mal den Rest vor!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275994,"sequence":516,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da stelle ich mir doch ernsthaft die Frage - das l\u00e4sst mich total ratlos zur\u00fcck -, wie das gemeint sein soll. Vielleicht kannst du mir nachher weitere Informationen dar\u00fcber geben. Als Sportpolitiker m\u00fcsste man zumindest wissen, dass privater Rausch und Manipulation im Spitzensport nicht das Gleiche sind.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275995,"sequence":517,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":275996,"sequence":518,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr muss man die Gesundheit der jungen Menschen in den Fokus nehmen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275997,"sequence":519,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gienger, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Mutlu?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":275998,"sequence":520,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich, gerne.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":275999,"sequence":521,"sitzung":137,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er selber hat keine gestattet!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276000,"sequence":522,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Gienger, w\u00fcrden Sie zur Kenntnis nehmen, dass es in diesem Deutschlandfunk-Interview um den Tatbestand der uneingeschr\u00e4nkten Besitzstrafbarkeit ging? Das ist f\u00fcr uns zu weitgehend. Deshalb habe ich auf diesen Widerspruch aufmerksam gemacht. Wenn Sie nur diesen einen Satz aus dem l\u00e4ngeren Interview herausnehmen, ist das nicht anst\u00e4ndig. Aber egal, ich wollte das einmal zur Klarstellung sagen. Nehmen Sie das zur Kenntnis, und sagen Sie, was noch so in dem Interview steht.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276001,"sequence":523,"sitzung":137,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie den Rest des Interviews!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276002,"sequence":524,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df nicht, ob ich das noch alles vortragen darf.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276003,"sequence":525,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben jetzt zwei Minuten!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276004,"sequence":526,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Das liegt bei Ihnen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276005,"sequence":527,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist f\u00fcr mich auf jeden Fall eindeutig. Wenn ich diesen Satz aus dem Interview betrachte, muss ich mir doch die Frage stellen d\u00fcrfen, ob Sie demzufolge Dopingmittel legalisieren wollen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276006,"sequence":528,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276007,"sequence":529,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das liest sich hier so. Ich kann es bedauerlicherweise nicht anders interpretieren.\n\nDie Vorschl\u00e4ge der Linken sind hingegen konkreter, nur sind sie bedauerlicherweise l\u00e4ngst \u00fcberholt. Die Finanzierung der NADA haben wir bereits sichergestellt. Einen unabh\u00e4ngigen Ombudsmann haben wir in Deutschland seit 2012, lieber Andr\u00e9 Hahn.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276008,"sequence":530,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Er ist nicht unabh\u00e4ngig!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276009,"sequence":531,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch ein Punkt: Bereits nach geltender Rechtslage kann einem Arzt die Approbation entzogen werden, wenn dieser Doping unterst\u00fctzt.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276010,"sequence":532,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie oft ist das passiert?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276011,"sequence":533,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Pr\u00e4vention wird durch NADA und die Verb\u00e4nde bereits betrieben.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276012,"sequence":534,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie oft ist das passiert?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276013,"sequence":535,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern verstehe ich die Kritik der Linken nicht so recht. Eigentlich m\u00fcssten sie dieses Gesetz doch unterst\u00fctzen und mit wehender Fahne in der Hand dem Gesetz vorauslaufen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276014,"sequence":536,"sitzung":137,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit einer roten Fahne!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276015,"sequence":537,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das tun sie bedauerlicherweise nicht.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276016,"sequence":538,"sitzung":137,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit einer roten Fahne, genau!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276017,"sequence":539,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das vorliegende Anti-Doping-Gesetz wird in der Sportgerichtsbarkeit keine Widerspr\u00fcche hervorrufen, sondern sie sinnvoll erg\u00e4nzen und nicht beschneiden. Das haben wir schon mehrfach geh\u00f6rt. Auch in anderen Lebens- und Rechtsbereichen existieren staatliche Gerichte neben Schiedsgerichten. Die Sportschiedsgerichtsbarkeit haben wir im Anti-Doping-Gesetz gest\u00e4rkt. Sie ist weiterhin zentral, wenn es darum geht, das internationale Regelwerk im Sport durchzusetzen und \u00fcberf\u00fchrte Spitzensportler umgehend f\u00fcr einen Wettkampf zu sperren.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276018,"sequence":540,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276019,"sequence":541,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An dieser Stelle m\u00f6chte ich mich ebenfalls ganz herzlich bei dem Justiz-, dem Innen- und dem Gesundheitsministerium ausdr\u00fccklich f\u00fcr die gute Zusammenarbeit bedanken. Wie bereits angek\u00fcndigt, werden wir zudem einen Gesetzentwurf zur Bek\u00e4mpfung von Korruption und Manipulation im Sport bald diskutieren. Dieses zweite wichtige Vorhaben befindet sich in der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung. Ich denke, wir sind hier auf einem guten Weg.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276020,"sequence":542,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276021,"sequence":543,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor der abschlie\u00dfende Redner, Kollege Grindel, das Wort hat, erteile ich das Wort zu einer Kurzintervention dem Kollegen Andr\u00e9 Hahn.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276022,"sequence":544,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Gienger, Sie haben gesagt, die Dinge, die in unserem Antrag stehen, seien \u00fcberholt, und haben zwei Punkte genannt, die so nicht korrekt sind.\n\nZum einen haben Sie auf den Ombudsmann verwiesen, der angeblich unabh\u00e4ngig sei. Ich habe vorhin in meiner Rede darauf hingewiesen, dass er der Nationalen Anti Doping Agentur zugeordnet ist, der Beh\u00f6rde, die Doping verfolgt, die Dopings\u00fcnder bestraft, die aus Sicht der Betroffenen keine unabh\u00e4ngige Stelle ist. Wir brauchen einen Anlaufpunkt, der die Dopingverfolgung vornimmt, der sich aber nicht im Zusammenhang mit dieser Organisation befindet. Das ist nicht geregelt und demzufolge nicht korrekt.\n\nZum anderen haben Sie gesagt, dass die Approbation aufgrund anderer gesetzlicher Vorschriften schon jetzt entzogen werden kann. Ich m\u00f6chte Sie fragen: Wie oft ist das in Deutschland wegen Doping passiert? K\u00f6nnen Sie einmal darstellen, wo das bislang stattgefunden hat?\n\nEs gibt andere Punkte, zu denen Sie gar nichts gesagt haben, die aber auch in unserem Antrag stehen. Die Kennzeichnung von Arzneimitteln, in denen Dopingstoffe enthalten sind, ist nicht geregelt. Die Frage des Schutzes von Whistleblowern ist in Ihrem Gesetzentwurf nicht geregelt. Das zeigt, dass unser Antrag Forderungen enth\u00e4lt, die deutlich \u00fcber das hinausgehen, was im Gesetzentwurf steht. Deshalb ist der Antrag nicht \u00fcberholt, sondern h\u00f6chst aktuell.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276023,"sequence":545,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276024,"sequence":546,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gienger, m\u00f6chten Sie darauf antworten? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann haben Sie das Wort.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276025,"sequence":547,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6nen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Lieber Kollege Andr\u00e9 Hahn, ich bleibe beim \u201edu\u201c, auch wenn du mich mit \u201eSie\u201c angesprochen hast.\n\nDie Pr\u00e4vention durch die NADA und die Verb\u00e4nde wird vorgenommen. Die NADA unterst\u00fctzt die Sportler und die Verb\u00e4nde und ist nicht nur daf\u00fcr da, zu kontrollieren. Sie ist eine Hilfestellung f\u00fcr die Sportler.\n\nNoch eines: Die NADA sperrt die Sportler nicht, sondern das machen die Verb\u00e4nde. Vor diesem Hintergrund kann man das nicht ohne Weiteres stehen lassen.\n\nZur zweiten Frage, dem Entzug der Approbation. Dies ist in \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 2 der Bundes\u00e4rzteordnung geregelt. Hierf\u00fcr sind die Landesbeh\u00f6rden zust\u00e4ndig.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276026,"sequence":548,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht bei Doping!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276027,"sequence":549,"sitzung":137,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":560.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wenn ein Arzt Doping unterst\u00fctzt, dann kann ihm die Approbation entzogen werden. Daran f\u00fchrt kein Weg vorbei.\n\nSchlie\u00dflich gebe ich zu: Wir k\u00f6nnen, was das Gesetz angeht, durchaus noch einige Themen mit aufnehmen, beispielsweise die Kennzeichnungspflicht bei Arzneimitteln. Daf\u00fcr haben wir aber auch einen Evaluierungsparagrafen. Nach sp\u00e4testens f\u00fcnf Jahren wird das durchgezogen. Wenn dann bessere Erkenntnisse vorliegen, wie beispielsweise zur Kennzeichnung von Arzneimitteln, dann kann es durchaus umgesetzt werden.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276028,"sequence":550,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276029,"sequence":551,"sitzung":137,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schluss jetzt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276030,"sequence":552,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat zum Abschluss dieser Aussprache der Kollege Reinhard Grindel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276031,"sequence":553,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276032,"sequence":554,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei diesem Thema ist die entscheidende Frage: Reicht die sportrechtliche Sanktion aus, oder brauchen wir das Strafrecht?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276033,"sequence":555,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer redet denn jetzt: DFB oder MdB?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276034,"sequence":556,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Zusammenhang, Herr Kollege Mutlu, haben Sie die anonyme Untersuchung der Deutschen Sporthochschule angesprochen und darauf verwiesen, dass \u00fcber 5 Prozent der Sportler angegeben haben, sie w\u00fcrden dopen. Sie haben nicht angesprochen, dass \u00fcber 40 Prozent der Sportler diese Frage gar nicht beantwortet haben.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276035,"sequence":557,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276036,"sequence":558,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern kann man sagen: Egal ob das Dunkelfeld bei einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von \u00fcber 5 oder ann\u00e4hernd sogar in Richtung 40 Prozent liegt, es ist jedenfalls deutlich h\u00f6her als die 0,1 Prozent der positiven Dopingtests, die die NADA auch im letzten Jahr gefunden hat. Deswegen sage ich Ihnen: Ich halte es f\u00fcr einen klaren Widerspruch, dass man auf der einen Seite die Diagnose eines ernsthaften Problems im Sportsystem anspricht und auf der anderen Seite sagt: Dieses Sportsystem soll sich allein auf interne Ma\u00dfnahmen beschr\u00e4nken.\n\nGerade diese Untersuchung, die zeigt, dass die NADA-Dopingtests bisher zu unzureichenden Ergebnissen gef\u00fchrt haben, macht deutlich, wie richtig in der Tat unsere \u00dcberzeugung ist: Wenn man gegen Doping durchgreifende Ma\u00dfnahmen ergreifen will, dann geht das nur \u00fcber das Strafrecht. Diesen Schritt vollziehen wir heute, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276037,"sequence":559,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276038,"sequence":560,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat die NADA auch bei der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung best\u00e4tigt. Der Justiziar der NADA hat uns klipp und klar erkl\u00e4rt - ich zitiere -:\n\nWir haben in jedem Jahr mindestens 25 Anzeigen, die wir an die Staatsanwaltschaften richten. Wenn diese nicht gerade in Freiburg oder M\u00fcnchen\n\n- wo es Doping-Schwerpunkt-Staatsanwaltschaften gibt -\n\nankommen, werden sie schneller eingestellt, als wir sie tippen k\u00f6nnen. Das liegt nicht daran, weil die Kolleginnen und Kollegen Staatsanw\u00e4lte nicht handeln wollen, sondern sie schlichtweg nicht handeln k\u00f6nnen, weil sie kein strafbares Verhalten oder keinen Anfangsverdacht sehen ...\n\nWenn wir also gegen Doping durchgreifen wollen, dann brauchen wir Staatsanwaltschaften und Polizeibeamte, die auch durchgreifen k\u00f6nnen, dann brauchen wir Straftatbest\u00e4nde, die ihnen helfen, gegen die zu ermitteln, die Fairness im Sport mit F\u00fc\u00dfen treten, dann brauchen wir das Strafrecht im Kampf gegen Doping, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276039,"sequence":561,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276040,"sequence":562,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Experten haben uns auch deutlich gemacht, dass es zum Beispiel ohne die Antidopinggesetze in Frankreich oder Italien nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, zum Beispiel gegen Doping im Radsport wirklich durchzugreifen. Aufgrund dieses Zusammenhangs habe ich in der Tat gesagt, Frau Kollegin K\u00fcnast, dass Sie mit Ihrer Bemerkung recht haben, dass die ganze Konstruktion nicht integer ist. Ich habe mich auf die Situation in Russland und die unzureichende Reaktion des Weltleichtathletikverbandes bezogen. Insofern verstehe ich Ihre Position nicht, dass Sie gleichzeitig gegen strafrechtliche Ma\u00dfnahmen sind und sich nur f\u00fcr sportrechtliche, also nur f\u00fcr interne Sanktionen aussprechen. Wenn man sagt: \u201eDie ganze Konstruktion ist nicht integer\u201c, dann kann man doch nicht glauben, dass die sportrechtlichen Sanktionen pl\u00f6tzlich zu dieser Integrit\u00e4t f\u00fchren. Wenn man bei einer Konstruktion, die nicht integer ist, durchgreifen will, dann muss man vielmehr von au\u00dfen Ma\u00dfnahmen ergreifen, dann m\u00fcssen wir das Strafrecht im Kampf gegen Doping anwenden, liebe Freunde.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276041,"sequence":563,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276042,"sequence":564,"sitzung":137,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sehen wir an der FIFA!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276043,"sequence":565,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr strafrechtliche Ma\u00dfnahmen ist es n\u00f6tig, Rechtsg\u00fcter zu benennen, die wir sch\u00fctzen wollen. Wer dopt, der betr\u00fcgt und der mindert im Spitzensport die Verdienstm\u00f6glichkeiten von anderen Sportlern, der besch\u00e4digt Verm\u00f6gensinteressen von Vereinen und Sportveranstaltern. Insofern ist es konsequent - das darf nicht \u00fcbersehen werden -, dass wir das Rechtsgut des Verm\u00f6gens auch mit dem vorliegenden Anti-Doping-Gesetz sch\u00fctzen wollen.\n\nAber wir wollen in der Tat auch das Rechtsgut der Integrit\u00e4t des sportlichen Wettbewerbs sch\u00fctzen. Angesichts der gro\u00dfen gesellschaftlichen Integrationskraft des Sports, angesichts von 28 Millionen Mitgliedern des DOSB und vor dem Hintergrund der gro\u00dfen Aufmerksamkeit einer ganzen Nation bei sportlichen Gro\u00dfveranstaltungen, die ansonsten im digitalen Zeitalter in viele kleine Teil\u00f6ffentlichkeiten zerf\u00e4llt, kann man doch nicht bestreiten, dass dem Schutz der Integrit\u00e4t des sportlichen Wettbewerbs eine wachsende Bedeutung zukommt.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276044,"sequence":566,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276045,"sequence":567,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu Recht investieren wir als der Bund dreistellige Millionenbetr\u00e4ge in den Spitzensport. Wir wissen, wie wichtig erfolgreiche Sportidole als Motivation f\u00fcr Kinder und Jugendliche sind, um selbst Sport zu treiben. Aber wenn sich ein Jugendlicher in Zukunft fragt: \u201eLohnt es sich, die Strapazen des Trainings auf mich zu nehmen?\u201c, dann wollen wir ihm zumindest sagen k\u00f6nnen: Wenn du dich anstrengst und wenn du Talent hast, dann hast du im Sport alle Chancen, weil nur deine Leistung z\u00e4hlt und nicht die Leistung deiner behandelnden \u00c4rzte oder die Skrupellosigkeit deiner Betreuer. - F\u00fcr diejenigen, die daran glauben, dass es im Sport mit rechten Dingen zugeht, brauchen wir Rahmenbedingungen, die es erm\u00f6glichen, auch durchzugreifen. Deswegen schaffen wir jetzt eine entsprechende strafrechtliche Vorschrift, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276046,"sequence":568,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276047,"sequence":569,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Adressaten dieses Gesetzes sind ausschlie\u00dflich Spitzensportler, die dem Testpool der NADA angeh\u00f6ren oder in erheblichem Umfang ihre Einnahmen aus dem sportlichen Wettbewerb beziehen. Dem wird nun entgegengehalten - auch das ist hier heute Morgen gesagt worden -, auch der Breitensportler d\u00fcrfe sich doch wohl nicht dopen und m\u00fcsse bestraft werden. Nat\u00fcrlich muss auch Max Mustermann, der beim Berlin-Marathon mit einem Dopingmittel erwischt wird, bestraft werden und aus dem Wettbewerb ausscheiden. Aber bei ihm reicht es aus - das ist wahr -, ihn nach Sportrecht zu sanktionieren. Weder l\u00e4uft er beim Berlin-Marathon aus finanziellen Gr\u00fcnden mit und w\u00fcrde die Eink\u00fcnfte seiner Konkurrenten durch Einnahmen, die er aufgrund von Doping erzielte, schm\u00e4lern, noch verlieren junge Leute den Glauben an den sauberen Sport, wenn Max Mustermann gedopt ist.\n\nDas kann aber eben bei L\u00e4ufern aus dem Testpool der NADA schon v\u00f6llig anders aussehen. Da gucken junge L\u00e4ufer schon genau hin, wie sich ihre Vorbilder aus ihrem Verein oder dem DOSB-Team schlagen. Da geht es dann auch schon um Sieg- oder Platzpr\u00e4mien, um Sportf\u00f6rdermittel oder Unterst\u00fctzung durch die Sporthilfe. Deshalb ist es doch v\u00f6llig klar: Je mehr ein Sportler f\u00fcr die Integrationskraft und den Vorbildcharakter des Sports steht und damit auch Geld verdient, umso mehr muss ihn die volle H\u00e4rte des Strafrechts treffen, wenn er dopt und damit die Ideale des Sports geradezu mit F\u00fc\u00dfen tritt, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276048,"sequence":570,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276049,"sequence":571,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In der Tat: Wir haben neben der Ausweitung des Tatbestands Doping auch auf ausl\u00e4ndische Trainingsaufenthalte und dem Verzicht auf eine Versuchsstrafbarkeit beim Besitz von Dopingmitteln wegen der starken Vorverlagerung der Strafbarkeit im Rahmen der Ausschussberatungen als Drittes auch die t\u00e4tige Reue eingef\u00fchrt. Zu Recht ist vom Minister erw\u00e4hnt worden, dass im Strafrecht die t\u00e4tige Reue nichts Neues ist. Sie wird insbesondere bei solchen Delikten vorgesehen, bei denen die Strafbarkeit bereits zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt der Tathandlung gegeben ist. Eine solche t\u00e4tige Reue muss nat\u00fcrlich freiwillig und nach au\u00dfen hin deutlich sichtbar erfolgen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276050,"sequence":572,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Und rechtzeitig!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276051,"sequence":573,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die t\u00e4tige Reue ist notwendig wegen der besonderen Konstruktion unseres Gesetzes. Wenn ein Sportler, bevor er das Dopingmittel zum ersten Mal einnimmt, sich dann doch entschlie\u00dft, den fairen Weg des Sports nicht zu verlassen und auf rechtm\u00e4\u00dfige Weise um Siege und Titel zu k\u00e4mpfen, dann steht er n\u00e4mlich vor einem Dilemma: Auch wenn er das Dopingmittel zum Beispiel gegen Quittung bei einer Apotheke abgibt und damit das Rechtsgut der Integrit\u00e4t des sportlichen Wettbewerbs nicht tangiert hat, w\u00fcrde er ohne die t\u00e4tige Reue trotzdem wegen Besitzes eines Dopingmittels bestraft werden, weil er diese Deliktsform bereits vollendet hat, indem er das Mittel zum Beispiel eine Zeit lang bei sich zu Hause aufbewahrt hat.\n\nMit der t\u00e4tigen Reue wollen wir dem sozusagen wankenden Sportler eine Br\u00fccke zur\u00fcck ins gesetzm\u00e4\u00dfige Verhalten bauen. Ohne diese neue Vorschrift g\u00e4be es ja gar keinen Anreiz f\u00fcr einen Sportler, \u00fcber den Weg zur\u00fcck zu Fairness und Integrit\u00e4t nachzudenken, weil er ja w\u00fcsste: Wegen Besitzes bist du sowieso dran. - Nein, wir wollen den Sportlern und Athleten in Deutschland sagen: Wer sauber bleiben will, dem bieten wir eine M\u00f6glichkeit, zu Fairness und Integrit\u00e4t zur\u00fcckzukehren. Deswegen ist diese Erg\u00e4nzung des Gesetzes von gro\u00dfer Bedeutung, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276052,"sequence":574,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276053,"sequence":575,"sitzung":137,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":567.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber ein Freibrief ist es nicht!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276054,"sequence":576,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Integrit\u00e4t des sportlichen Wettbewerbs - Staatssekret\u00e4r Krings hat darauf hingewiesen - wird nicht nur durch Doping, sondern auch durch Spielmanipulation gef\u00e4hrdet. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich es ausdr\u00fccklich, dass das Bundesjustizministerium jetzt die Abstimmung mit den L\u00e4ndern und Verb\u00e4nden eingeleitet hat und wir unverz\u00fcglich zu einem Kabinettsbeschluss und hier im Bundestag zu einer Beratung des Gesetzes gegen Spielmanipulation kommen werden. Wir brauchen den umfassenden Schutz der Integrit\u00e4t des sportlichen Wettbewerbs, und darauf haben wir uns auch im Koalitionsvertrag verst\u00e4ndigt.\n\nEine Anmerkung zum Schluss. Wir, zumindest die Abgeordneten der Koalition, sind davon \u00fcberzeugt, dass dieses Gesetz gut ist f\u00fcr den deutschen Sport. Und doch wissen wir, dass der Deutsche Olympische Sportbund dieses Gesetz bis heute ablehnt.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276055,"sequence":577,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Es h\u00f6rt sich da ein bisschen anders an!","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276056,"sequence":578,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bedauere das. Deshalb sage ich: Ich bin zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass es f\u00fcr die Integrit\u00e4t des Sports, seine Integrations- und Strahlkraft nicht in erster Linie darauf ankommt, unbedingt immer Gold zu gewinnen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276057,"sequence":579,"sitzung":137,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":498.0,"speaker_party":"linke","text":"Was sagt denn der DFB dazu?","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276058,"sequence":580,"sitzung":137,"speaker":"Reinhard Grindel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhard Grindel","speaker_fp":"reinhard-grindel","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr kommt es darauf an, immer Fairness und Anstand im Sport zu verwirklichen und auf keinen Fall zu verlieren. Das ist die Botschaft dieses Gesetzes.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276059,"sequence":581,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276060,"sequence":582,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport. Es liegt mir dazu eine schriftliche Erkl\u00e4rung zur Abstimmung nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor.1\n\nDer Sportausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/6677, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 18\/4898 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte jetzt diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nWir kommen jetzt zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist damit mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276061,"sequence":583,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276062,"sequence":584,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/6687.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276063,"sequence":585,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276064,"sequence":586,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"- Bleiben Sie bitte noch auf Ihren Pl\u00e4tzen; wir haben noch Abstimmungen. - Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist damit mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt 28 b. Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Sportausschusses zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eAnti-Doping-Gesetz f\u00fcr den Sport vorlegen\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/6678, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/2308 abzulehnen. Wer f\u00fcr diese Beschlussempfehlung des Ausschusses stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen gibt es keine. Die Beschlussempfehlung des Ausschusses ist damit mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 29 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge, B\u00e4rbel H\u00f6hn, Renate K\u00fcnast, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nDem CETA-Abkommen so nicht zustimmen\n\nDrucksache 18\/6201\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Widerspruch h\u00f6re ich keinen. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erster Rednerin der Kollegin Katharina Dr\u00f6ge von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 28 Bek\u00e4mpfung von Doping im Sport","top_id":2410,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276065,"sequence":587,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist noch nicht lange her, dass wir hier im Bundestag \u00fcber das Freihandelsabkommen TTIP mit den USA diskutiert haben. Heute geht es um das Freihandelsabkommen CETA mit Kanada. Aus unserer Sicht ist es auch dringend erforderlich, dass der Bundestag \u00fcber dieses Freihandelsabkommen ausf\u00fchrlich und detailliert diskutiert.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276066,"sequence":588,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276067,"sequence":589,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen auch erkl\u00e4ren, warum das aus unserer Sicht so notwendig ist.\n\nDer CETA-Vertragstext liegt mittlerweile schon \u00fcber ein Jahr vor. Im August letzten Jahres hat die Bundesregierung uns das ausverhandelte Dokument zugeschickt. Seitdem ist nur eines klar, n\u00e4mlich dass nichts klar ist. Weder wann, weder wo noch was beschlossen wird, ist bislang klar. Und dazu tragen Sie als Regierung ma\u00dfgeblich bei.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276068,"sequence":590,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276069,"sequence":591,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"So behauptet beispielsweise die Bundesregierung, in Person des Bundesministers Sigmar Gabriel, dass CETA nachverhandelt werden k\u00f6nne. Er hat auch auf meine schriftliche Frage eine Reihe von Punkten genannt, die die Bundesregierung gerne in diesem Abkommen noch nachverhandeln m\u00f6chte. Er nennt das nicht Nachverhandlung; denn das k\u00f6nnte problematisch sein. Er nennt das Pr\u00e4zisierung von Rechtsbegriffen, nennt uns dann aber erhebliche Dinge, die im Rahmen dieser Pr\u00e4zisierung von Rechtsbegriffen noch nachverhandelt werden sollen. Immerhin sagt er jedoch, dass er am Vertrag noch etwas \u00e4ndern m\u00f6chte.\n\nGleichzeitig sagt aber die EU-Kommissarin, die f\u00fcr dieses Thema zust\u00e4ndig ist, dass der Deal closed ist, das hei\u00dft, dass am Abkommen nichts mehr ge\u00e4ndert werden kann. In dieser Unsicherheit befinden wir uns jetzt als Bundestag. Und ich finde, es ist relevant, dar\u00fcber einmal zu diskutieren. Denn wenn Herr Gabriel recht haben sollte - wir w\u00fcrden ihn ja darin unterst\u00fctzen, dass das Abkommen noch einmal aufgemacht werden sollte, um entscheidende Punkte zu verbessern -, dann w\u00e4re es aber auch sinnvoll, dass wir hier im Bundestag im Rahmen dieser Nachverhandlungen beteiligt werden.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276070,"sequence":592,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276071,"sequence":593,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Aus meiner Sicht geht es nicht, dass sich ein Bundeswirtschaftsminister allein so ein paar Punkte ausdenkt, die er im Rahmen dieses Abkommens bis Dezember oder Januar - wir wissen ja noch nicht einmal, wie lange diese Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung noch dauern wird - in Br\u00fcssel noch irgendwie unterschummeln will, und wir danach das fertige Ding dann nur noch zur Abstimmung bzw. zum Abnicken vorgelegt bekommen. Da k\u00f6nnen wir als Parlament kein einziges Wort mehr am Vertragstext \u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen dann nur noch Ja oder Nein sagen. Das ist ein Problem. Deswegen zielt unser Antrag darauf ab, dass wir als Bundestag beteiligt werden, falls denn Nachverhandlungen m\u00f6glich sind.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276072,"sequence":594,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276073,"sequence":595,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Die zweite Konfusion betrifft den Inhalt des Vertragstextes. Um die Schiedsgerichte haben wir hier schon hart gerungen. Sie kennen unsere Position. Wir kennen mittlerweile die Position von Frau Malmstr\u00f6m, wissen aber auch, dass sie diese Positionen in CETA nicht mehr verhandeln wird. Ein weiteres unklares Element in diesem Abkommen ist aber die Beteiligung der Parlamente, wenn der Vertragstext einmal abgeschlossen ist.\n\nLaut CETA ist ja ein sogenannter Hauptausschuss vorgesehen, der die Kompetenz haben wird, in R\u00fcckkopplung mit dem Europ\u00e4ischen Rat die Anh\u00e4nge und Protokolle des Vertragstexts zu \u00e4ndern. Wir haben die Bundesregierung gefragt: Wie bewerten Sie das? Daraufhin bekamen wir erst die Antwort: Dieser Hauptausschuss kann auf keinen Fall eigenm\u00e4chtig, ohne Beteiligung des Parlamentes, den Vertragstext ver\u00e4ndern. - Dann haben wir noch einmal nachgefragt, haben auf Textstellen in einem Gutachten verwiesen, haben auch auf Textstellen in den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen verwiesen und gesagt: Wenn man diese Textstellen zugrunde legt, dann ist doch nicht rechtssicher gekl\u00e4rt, dass das Europ\u00e4ische Parlament auch beteiligt werden muss.\n\nEs gab einen ziemlich langen Schriftwechsel zwischen uns, also zwischen Frau Ha\u00dfelmann und der Bundesregierung. Und irgendwann - genau gesagt, war es gestern - hat Herr Machnig dann zugegeben: Ja, es stimmt. In den Vertr\u00e4gen steht tats\u00e4chlich, dass es die M\u00f6glichkeit gibt, ein sogenanntes schnelles Verfahren durchzuf\u00fchren, bei dem das Europ\u00e4ische Parlament nicht beteiligt ist.\n\nDas ist keine Art des Umgangs mit dem Parlament. Wir haben zigmal nachfragen m\u00fcssen, um eine relevante Frage zu kl\u00e4ren, n\u00e4mlich die demokratische Beteiligung von Parlamenten. Die Bundesregierung hatte es entweder nicht auf dem Schirm oder wollte uns t\u00e4uschen. Beides finde ich relevant. Beides finde ich schlimm. Und zu beidem sage ich: So geht man mit einem Abkommen, das relevante Auswirkungen haben wird, nicht um. Deswegen fordere ich Sie alle auf: Stellen wir uns alle endlich vern\u00fcnftig der Debatte. Wir haben einen langen Antrag mit vielen inhaltlichen Punkten geschrieben.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276074,"sequence":596,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Dr\u00f6ge, darf ich Sie an die vereinbarte Redezeit erinnern?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276075,"sequence":597,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Genau. - Leider kann ich","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276076,"sequence":598,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht noch schneller reden!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276077,"sequence":599,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"den ganzen Inhalt meines Antrags in drei Minuten nicht mehr darstellen. Aber meine Kollegin, Frau H\u00f6hn, ist gleich auch noch dran. Sie wird Ihnen dazu noch viele gute Dinge sagen. Deswegen belasse ich es erst einmal bei diesen Punkten","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276078,"sequence":600,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Gl\u00fcck!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276079,"sequence":601,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"und w\u00fcnsche mir, dass Sie auch mit uns endlich in die inhaltliche Debatte einsteigen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276080,"sequence":602,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276081,"sequence":603,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU hat das Wort der Kollege Mark Hauptmann.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276082,"sequence":604,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276083,"sequence":605,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kollegen! Liebe Frau Dr\u00f6ge, Sie reden ja wirklich schnell.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276084,"sequence":606,"sitzung":137,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aber gut!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276085,"sequence":607,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann Ihnen keiner absprechen. Aber richtig ist das trotzdem nicht. Wenn Sie sich anma\u00dfen, zu sagen, wir sollten hier im Deutschen Bundestag doch einmal \u00fcber CETA reden, antworte ich: Das machen wir, und das haben wir bisher auch schon gemacht. Deswegen nutzen wir diese Debatte nat\u00fcrlich auch gerne als Gelegenheit, das geradezustellen, was Sie im Hinblick auf die Emp\u00f6rungsindustrie der Anti-TTIP- und Anti-CETA-Bewegung gerade wieder gesagt haben.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276086,"sequence":608,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276087,"sequence":609,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276088,"sequence":610,"sitzung":137,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine Frechheit!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276089,"sequence":611,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, es ist keine Frechheit, es ist die Wahrheit.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276090,"sequence":612,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276091,"sequence":613,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Dr\u00f6ge, Sie sind der gleiche Jahrgang wie ich. In den 1980er-Jahren war die Welt, die wir heute sehen, noch eine andere.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276092,"sequence":614,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Da haben Sie Gl\u00fcck! Es gibt auch gute Dinge!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276093,"sequence":615,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland, Europa und die westliche Welt hatten wirtschaftlichen Kontakt zu ungef\u00e4hr 800 Millionen Menschen. Heute beteiligen sich durch die Globalisierung fast 8 Milliarden Menschen an diesem Austausch. Nur Nordkorea glaubt, man m\u00fcsse oder brauche sich nicht daran zu beteiligen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276094,"sequence":616,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Die sind wegen Hunger ausgeschlossen!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276095,"sequence":617,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit CETA und TTIP, die ja von Ihnen gerne in einem Atemzug genannt werden, beanspruchen wir, diese Globalisierung aktiv gestalten zu wollen, und wir wollen mit CETA und TTIP die Globalisierung mit westlichen Standards gestalten.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276096,"sequence":618,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Wow! Die Erde ist eine Scheibe!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276097,"sequence":619,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weiterer Zuruf des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276098,"sequence":620,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist letztendlich der Grund, warum wir mit Kanada und warum wir mit den USA verhandeln.\n\nIch sage Ihnen, Herr Ernst, und auch Ihren Kollegen - und das wissen Sie ganz genau, weil auch Sie sich damit befassen und auch Ihr Horizont durchaus ausreicht, um die internationalen Bedingungen zur Kenntnis zu nehmen -: Wenn wir nicht handeln, wenn wir als Europ\u00e4er mit den Amerikanern und den Kanadiern keine Regelung finden, wenn wir als westliches Werteb\u00fcndnis keine Regelung finden,","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276099,"sequence":621,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Papst Franziskus erz\u00e4hlt mal etwas \u00fcber die westlichen Standards!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276100,"sequence":622,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann machen es andere - China und andere Akteure -, und dann sind wir gezwungen, nach deren Standards zu handeln. Das kann nicht in unserem Interesse liegen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276101,"sequence":623,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276102,"sequence":624,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276103,"sequence":625,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, 40 Handelsabkommen verhandelt die EU bzw. hat sie schon verhandelt. Derzeit werden noch f\u00fcr 12 Handelsabkommen Verhandlungen gef\u00fchrt. Kollegin Dr\u00f6ge hat es richtig gesagt: Seit 2014 liegt ein konsolidierter Text f\u00fcr das Abkommen zwischen Europa und Kanada vor. Jetzt geht es eben darum, in diesem Prozess des Legal Scrubbing den Vertragstext in die einzelnen Sprachen zu \u00fcbersetzen; denn nicht nur in Europa, sondern auch in Kanada werden mehrere Sprachen gesprochen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276104,"sequence":626,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"In Deutschland haben wir auch zwei Sprachen!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276105,"sequence":627,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcbrigens: 70 Prozent der kanadischen Bev\u00f6lkerung sind f\u00fcr CETA.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276106,"sequence":628,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie die gefragt?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276107,"sequence":629,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, das ist ein deutlicher Beweis daf\u00fcr, dass CETA nicht nur in den verschiedenen Mitgliedstaaten Europas von einer breiten Unterst\u00fctzung getragen wird, sondern dass es eben auch in Kanada einen Willen gibt, mit Europa zusammen verschiedene Positionen in Einklang zu bringen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276108,"sequence":630,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum haben die eine Regierung gew\u00e4hlt, die dagegen ist? Warum haben die eine Regierung abgew\u00e4hlt, die daf\u00fcr war?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276109,"sequence":631,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum haben sie dann die Regierung abgew\u00e4hlt?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276110,"sequence":632,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Kollege, wenn Sie eine Zwischenfrage stellen m\u00f6chten, dann tun Sie das ruhig. Aber sich einfach nur zu emp\u00f6ren, bringt nichts; denn Ihr Dazwischenbr\u00fcllen macht die Debatte nicht leichter. Sie sorgen mit Ihrem Dazwischenbr\u00fcllen lediglich daf\u00fcr, dass die Debatte nicht versachlicht werden kann. Das ist letztendlich der Punkt, den wir hier anmerken: Wir m\u00fcssen zu mehr Sachlichkeit zur\u00fcckkommen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276111,"sequence":633,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hauptmann, nach dieser Aufforderung hat sich der Kollege Dehm sofort gemeldet. Gestatten Sie eine entsprechende Zwischenfrage?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276112,"sequence":634,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schon im Freizeitlook!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276113,"sequence":635,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerne. Ich habe es ihm ja angeboten.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276114,"sequence":636,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer nicht h\u00f6ren will, muss f\u00fchlen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276115,"sequence":637,"sitzung":137,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein bisschen hemds\u00e4rmelig!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276116,"sequence":638,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen stelle ich die Frage, zu der Sie mich aufgefordert haben.\n\nWenn das mit den 70 Prozent Zustimmung so zutrifft, wie erkl\u00e4ren Sie sich denn dann, dass die Kanadier eine Regierung zum Teufel gejagt haben, die f\u00fcr CETA war, und jetzt eine Regierung gew\u00e4hlt haben, die dagegen ist?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276117,"sequence":639,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege, wir haben letzte Woche wieder Parlamentarier aus Kanada zu Gast gehabt. Wir stehen im regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit den Kollegen in Kanada. Sowohl unsere Kollegen im kanadischen Parlament als auch 70 Prozent der Bev\u00f6lkerung, wie ich es gerade gesagt habe, bef\u00fcrworten CETA. Das war das Ergebnis einer repr\u00e4sentativen Umfrage der kanadischen Handelskammer.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276118,"sequence":640,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, die Handelskammer!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276119,"sequence":641,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von daher zeigt das deutlich, dass innerhalb der Bev\u00f6lkerung ein starkes Ma\u00df an Unterst\u00fctzung da ist. Und diese Unterst\u00fctzung sollten wir nutzen, auf beiden Seiten des Atlantiks.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276120,"sequence":642,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276121,"sequence":643,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte zur\u00fcckkehren zu dem Prozess, den Sie angemahnt haben, n\u00e4mlich dass wir Ver\u00e4nderungen bei CETA br\u00e4uchten und jetzt das Paket noch einmal aufschn\u00fcren m\u00fcssten. Frau Kollegin Dr\u00f6ge, wir haben ein ausformuliertes und ausverhandeltes Programm. Wenn wir jetzt dieses Paket aufschn\u00fcren und in einem entsprechenden Prozess neu verhandeln, dann kommen wir nie zu einem Ergebnis.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276122,"sequence":644,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das will sie auch gar nicht!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276123,"sequence":645,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen doch hoffentlich, dass auf der anderen Seite der Welt, n\u00e4mlich in Asien, mit den Verhandlungen zur Transpazifischen Partnerschaft schon Fakten geschaffen werden.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276124,"sequence":646,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe des Abg. Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276125,"sequence":647,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, die Welt um uns herum schl\u00e4ft nicht; Asien handelt. Es gibt weitere Abkommen mit ASEAN+6, also mit den ASEAN-Staaten plus China, Japan, S\u00fcdkorea und anderen. All diese L\u00e4nder werden in den n\u00e4chsten Jahren globale Standards setzen, wenn wir als Europ\u00e4er uns immer wieder zerstreiten, immer wieder Pakete aufschn\u00fcren wollen, immer wieder das bereits Verhandelte infrage stellen. Das kann nicht unser Anspruch sein.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276126,"sequence":648,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Sie wollen nicht nachverhandeln!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276127,"sequence":649,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr brauchen wir in Zukunft einen Startpunkt. Dieser Startpunkt f\u00fcr CETA ist jetzt.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276128,"sequence":650,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276129,"sequence":651,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum mit Kanada? Kanada ist der zweitgr\u00f6\u00dfte Fl\u00e4chenstaat der Welt, die elftgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft und einer der wohlhabendsten Staaten, aber vor allem einer unserer wichtigsten Wertepartner. Die EU-Direktinvestitionen in Kanada betrugen 136 Milliarden Euro und machten damit ungef\u00e4hr 28 Prozent der Auslandsinvestitionen in Kanada aus. F\u00fcr diese Investitionen brauchen wir nat\u00fcrlich auch Rechtssicherheit.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276130,"sequence":652,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist Kanada eine Bananenrepublik und kein Rechtsstaat, oder was? Unglaublich!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276131,"sequence":653,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann komme ich zu dem Punkt, den Sie immer wieder gerne ansprechen: Investor-Staat-Schiedsverfahren. Auch hier mahne ich Sie zu einer Versachlichung der Debatte. Wir als Deutsche haben doch den Investitionsschutz geradezu erfunden.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276132,"sequence":654,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht mit Kanada!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276133,"sequence":655,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"1959 haben wir mit dem ersten Abkommen zwischen Deutschland und Pakistan","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276134,"sequence":656,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Eben!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276135,"sequence":657,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"quasi den Investitionsschutz f\u00fcr deutsche Unternehmen im Ausland erfunden. Insgesamt haben wir 140 Abkommen zum Investitionsschutz geschlossen.\n\nIm Rahmen dieser Abkommen haben deutsche Unternehmer in 70 F\u00e4llen im Ausland gegen andere Staaten geklagt und ungef\u00e4hr 50 Prozent dieser F\u00e4lle auch gewonnen. Drei Verfahren wurden gegen Deutschland gef\u00fchrt; eines endete mit einem Vergleich, in zwei Verfahren gibt es bisher noch keine Entscheidung. Das hei\u00dft einerseits, Deutschland hat bis jetzt noch nie einen Prozess verloren, hat aber auf der anderen Seite mit den Verfahren vor Schiedsgerichten daf\u00fcr gesorgt, dass die Interessen unserer Unternehmen, die im Ausland investieren, gewahrt werden konnten. Deswegen sind wir der festen \u00dcberzeugung, dass Schiedsgerichtsverfahren notwendig sind, um ausl\u00e4ndische Investitionen zu erm\u00f6glichen und bei Enteignungen, zu denen es in der Vergangenheit immer wieder gekommen ist, dass also ausl\u00e4ndische Firmen von den jeweiligen Staaten enteignet wurden - -","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276136,"sequence":658,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hauptmann, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage des Kollegen Lenkert?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276137,"sequence":659,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein. Ich habe bereits eine Frage zugelassen. - Der Punkt ist somit, dass die Firmen nach einer Enteignung eine Entsch\u00e4digung bekommen. Das wird letztendlich \u00fcber Schiedsgerichtsverfahren geregelt. Deswegen sind sie unglaublich wertvoll. Es ist wichtig, dass wir es im Rahmen von CETA bei den vorgesehenen Schiedsgerichten belassen.\n\nAuch Sie wissen, dass CETA ein moderner Vertrag ist. CETA sieht die M\u00f6glichkeit vor, die Anforderungen der Globalisierung in den n\u00e4chsten Jahren zu ber\u00fccksichtigen. Der Vertragstext ist also nicht in Stein gemei\u00dfelt, sondern kann in den n\u00e4chsten Jahren noch Ver\u00e4nderungen erfahren. Das ist aus Sicht unserer Fraktion eine sehr moderne Vertragsgestaltung. Daraus ergibt sich aber auch, dass wir einen Startpunkt brauchen, um gemeinsam auf Grundlage unseres Wertefundaments f\u00fcr freien Handel und auch - liebe Kollegen der Gr\u00fcnen - f\u00fcr fairen Handel zu sorgen. Fairer Handel ist ohne Freihandel nicht m\u00f6glich. Von daher werben wir f\u00fcr CETA und werben wir f\u00fcr TTIP.\n\nMit CETA schaffen wir letztendlich eine elementare Grundlage f\u00fcr mehr Freihandel. Wenn wir dem Antrag der Gr\u00fcnen folgten, dann w\u00fcrden wir diese Chance geradezu verpassen. Wir w\u00fcrden die Verhandlungserfolge, die bisher erzielt worden sind, gef\u00e4hrden und daf\u00fcr sorgen, dass die weltweiten Standards sich nicht nach uns, sich nicht nach Europa, sich nicht nach dem transatlantischen Werteb\u00fcndnis, sondern nach anderen Staaten richten.\n\nDer globale Welthandel ist doch unsere Arena. Deutschland als Exportnation - wir sind Exportweltmeister! - ist darauf angewiesen, in dieser Arena handeln zu k\u00f6nnen. Mit Ihrem Antrag w\u00fcrde man den Exportweltmeister Deutschland vom Platz stellen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276138,"sequence":660,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276139,"sequence":661,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"So ein Quatsch! Ist ja unglaublich!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276140,"sequence":662,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen wir nicht guthei\u00dfen. Daher werben wir f\u00fcr CETA und f\u00fcr TTIP.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276141,"sequence":663,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276142,"sequence":664,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt der Kollege Klaus Ernst.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276143,"sequence":665,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276144,"sequence":666,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Ich habe hier ein Argument geh\u00f6rt, Herr Hauptmann, das so daneben ist, dass ich darauf eingehen muss. Sie sagen, wenn man den Antrag ann\u00e4hme, w\u00fcrde man ausl\u00e4ndische Investitionen verhindern. Fakt ist: Wir haben momentan kein Handelsabkommen mit Kanada - auch keines mit den USA -, und trotzdem haben wir eine Vielzahl von Investitionen der Kanadier bei uns und von uns bei den Kanadiern. Ich bitte Sie, doch wenigstens die Realit\u00e4t zur Kenntnis zu nehmen und hier nicht so einen Unsinn zu erz\u00e4hlen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276145,"sequence":667,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276146,"sequence":668,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ernst, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Hauptmann?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276147,"sequence":669,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Auf die freue ich mich ganz besonders.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276148,"sequence":670,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Ernst, eines werden wir nat\u00fcrlich nicht infrage stellen: Das sind die Realit\u00e4ten. Nat\u00fcrlich gibt es Investitionen. Das will doch gar kein Mensch bestreiten. Es geht aber um das Mehr an Investitionen, um zus\u00e4tzliche Impulse, darum, Z\u00f6lle abzuschaffen,","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276149,"sequence":671,"sitzung":137,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Lesen Sie mal die Studien dazu!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276150,"sequence":672,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weltweit gemeinsame Standards zu etablieren.\n\nSchauen Sie sich das doch bei den Automobilen an: Wir haben heute hohe Z\u00f6lle, wenn Automobile deutscher Unternehmen aus den USA nach Deutschland zur\u00fcckgef\u00fchrt werden; und wenn deutsche Lkw nach Nordamerika exportiert werden, f\u00e4llt eine Zollbelastung von 25 Prozent an.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276151,"sequence":673,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN und vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276152,"sequence":674,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sorgt nat\u00fcrlich daf\u00fcr, dass wir keine Mehrinvestitionen haben. Von daher frage ich: Wie halten Sie es mit zus\u00e4tzlichen Mehrinvestitionen, durch die \u00fcbrigens auch mehr Arbeitspl\u00e4tze entstehen w\u00fcrden?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276153,"sequence":675,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach Gott, die alte Leier!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276154,"sequence":676,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh, Mann!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276155,"sequence":677,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Hauptmann, ich glaube, Sie haben den Sinn dieser Handelsabkommen noch gar nicht richtig begriffen. Es geht nicht nur um den Abbau von Z\u00f6llen. Das w\u00e4ren ja die tarif\u00e4ren Handelshemmnisse.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276156,"sequence":678,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Baustein!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276157,"sequence":679,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sinn der Handelsabkommen ist der Abbau von nichttarif\u00e4ren Handelshemmnissen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276158,"sequence":680,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276159,"sequence":681,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Baustein!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276160,"sequence":682,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Nichttarif\u00e4re Handelshemmnisse sind nach dem allgemeinen Verst\u00e4ndnis Regelungen, Herr Hauptmann:","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276161,"sequence":683,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und Standards!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276162,"sequence":684,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Regelungen des Arbeitsschutzes, Regelungen des Umweltschutzes, Regelungen des Verbraucherschutzes. Dabei geht es zum Beispiel um die Frage, welche Chemie in dem jeweiligen Land verwendet werden darf und welche nicht, welche Substanzen in Medikamenten zugelassen werden und welche nicht. Das ist der eigentliche Sinn dieser Handelsabkommen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276163,"sequence":685,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276164,"sequence":686,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht also \u00fcberhaupt nicht um Ihre Z\u00f6lle. Die Z\u00f6lle kann man von mir aus abbauen; das ist nicht das Problem. Es geht darum, dass diese Handelsabkommen dazu dienen sollen, die Standards","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276165,"sequence":687,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hochzuhalten!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276166,"sequence":688,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"in Europa, in Kanada und \u00fcbrigens auch in den USA abzusenken.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276167,"sequence":689,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch! Herr Ernst, das ist eine L\u00fcge!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276168,"sequence":690,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde Sie bitten, das zur Kenntnis zu nehmen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276169,"sequence":691,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276170,"sequence":692,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276171,"sequence":693,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich werde Ihnen das gleich noch beweisen.\n\nJetzt kommen wir zur Transparenz.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276172,"sequence":694,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276173,"sequence":695,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sie k\u00f6nnen weiter br\u00fcllen, Sie k\u00f6nnen aber auch noch eine Frage stellen. Ich bin gerne bereit, sie zu beantworten.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276174,"sequence":696,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Totaler Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276175,"sequence":697,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, gestern waren wir mit dem Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft in Br\u00fcssel. Dort haben wir Frau Malmstr\u00f6m getroffen. Sie hat gesagt, dass die Transparenz, also was die Einbeziehung der B\u00fcrger angeht, bei diesen Fragen vorbildlich sei.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276176,"sequence":698,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276177,"sequence":699,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Da habe ich wirklich gedacht: Sie lebt auf einem anderen Stern.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276178,"sequence":700,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Du lebst auf einem anderen Stern!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276179,"sequence":701,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das CETA-Abkommen ist - das wissen Sie alle, die Sie hier sitzen - ohne jegliche Beteiligung der europ\u00e4ischen Parlamente verhandelt worden. Keiner, der hier sitzt, auch Sie nicht, hat die Chance gehabt, auch nur ein Komma oder einen einzigen Buchstaben in diesen Vertr\u00e4gen zu beeinflussen. Jetzt gucken wir einmal, was unser Parlamentspr\u00e4sident, Herr Lammert, dazu gesagt hat. Er hat gesagt - Zitat -:\n\nIch halte es f\u00fcr ausgeschlossen, dass der Bundestag einen Handelsvertrag zwischen der EU und den USA\n\n- darum ging es in dem Fall -\n\nratifizieren wird, dessen Zustandekommen er weder begleiten noch in alternativen Optionen beeinflussen konnte.\n\nWas bei TTIP gilt, das muss doch wohl auch f\u00fcr CETA gelten.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276180,"sequence":702,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276181,"sequence":703,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei CETA hat er nichts beeinflussen k\u00f6nnen. Wenn Sie den Bundestagspr\u00e4sidenten ernst nehmen und nicht zu einer Witzfigur machen wollen, dann m\u00fcssen wir als Parlament unsere Rechte ernst nehmen und d\u00fcrfen uns nicht kleinmachen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276182,"sequence":704,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276183,"sequence":705,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann m\u00fcssen wir CETA ablehnen, weil wir nicht beteiligt waren.\n\nEs gibt \u00fcbrigens einen sehr aktuellen Vorschlag - ich wei\u00df nicht, ob Sie ihn schon gesehen haben -: Es sollen Leser\u00e4ume eingerichtet werden, nicht mehr in der Botschaft der USA, sondern in Ministerien. Haben Sie das einmal gelesen? Die Regeln, die f\u00fcr diejenigen vorgesehen sind, die Dokumente einsehen wollen, erinnern mich an die Regeln, die gelten, wenn man einen Einsitzenden besucht: Sicherheitspersonal muss anwesend sein; Name, Besuchszeit und konsultierte Dokumente - Texte, die die Europ\u00e4ische Union verhandelt - werden notiert; Handys und sonstige elektronische Ger\u00e4te m\u00fcssen abgegeben werden; eine Verpflichtungserkl\u00e4rung zur Einhaltung der Regeln muss unterschrieben werden;","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276184,"sequence":706,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alles sinnvoll!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276185,"sequence":707,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"es ist nur erlaubt, Notizen zu machen; aber \u00fcber diese Informationen darf nicht gesprochen werden. Meine Damen und Herren, da gibt es nur noch eine Steigerung: Panzerglas zwischen dem Besucher und dem Dokument.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276186,"sequence":708,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276187,"sequence":709,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Und das soll transparent sein?\n\nIm \u00dcbrigen empfehle ich Ihnen, auch meinen Kollegen von der SPD, die gestern dabei waren: Schauen Sie sich die heutige Stellungnahme der Europ\u00e4ischen Union an. Darin steht, dass das gar nicht f\u00fcr die Abgeordneten gilt. Es gilt f\u00fcr die Minister; es gilt f\u00fcr das Regierungspersonal. Diese sollen sich behandeln lassen, als w\u00fcrden sie einen Verbrecher besuchen, wenn sie Dokumente einsehen wollen. Wenn wir in diesem Parlament noch ein bisschen Selbstbewusstsein haben, dann m\u00fcssen wir solche Vorg\u00e4nge ablehnen; denn sonst machen wir uns zum B\u00fcttel der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276188,"sequence":710,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276189,"sequence":711,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ernst, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Wiese?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276190,"sequence":712,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr gerne.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276191,"sequence":713,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Kollege Ernst, vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. Ich diskutiere immer gerne mit Ihnen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276192,"sequence":714,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist meistens sinnlos!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276193,"sequence":715,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir waren gestern zusammen in Br\u00fcssel und haben geh\u00f6rt, dass Kommissarin Malmstr\u00f6m gesagt hat, dass sich im Hinblick auf den Zugang von uns Abgeordneten etwas \u00e4ndern soll. Ich gebe Ihnen in diesem Punkt v\u00f6llig recht:","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276194,"sequence":716,"sitzung":137,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276195,"sequence":717,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Das, was jetzt auf den Weg gebracht worden ist, ist noch nicht befriedigend. Auch ich m\u00f6chte die Dokumente gerne bei mir im B\u00fcro auf meinem Schreibtisch liegen haben.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276196,"sequence":718,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Kriegen wir ja nicht!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276197,"sequence":719,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch ich m\u00f6chte nicht als Bittsteller momentan zur US-Botschaft gehen, klingeln und sagen, dass ich Einblick in konsolidierte Dokumente haben m\u00f6chte. Darum bin ich mit der momentanen Situation nicht zufrieden.\n\nSie haben gerade aus einem Dokument zitiert, das die Kommission ver\u00f6ffentlicht hat. Aber es gibt zwei Dokumente: 356\/15 und 358\/15. In diesem Dokument werden die Punkte angesprochen, die Sie gerade beschrieben haben.\n\nIch habe fast den Eindruck, dass Sie noch nie in der Geheimschutzstelle des Deutschen Bundestages gewesen sind.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276198,"sequence":720,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch, doch! Da war ich.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276199,"sequence":721,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch dort muss man sich anmelden, auch dort sitzt jemand im Nebenraum, und man muss sein Handy abgeben,","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276200,"sequence":722,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276201,"sequence":723,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"aber man darf sich Notizen machen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276202,"sequence":724,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276203,"sequence":725,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das Handy muss man abgeben. Das ist wirklich so.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276204,"sequence":726,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, stimmt nicht!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276205,"sequence":727,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"- Man muss es abgeben. - Dort k\u00f6nnen Sie \u00fcbrigens auch die Klageschrift der Bundesregierung gegen Vattenfall lesen.\n\nIn dem von mir angesprochenen Dokument - dieser Punkt ist mir wichtig - steht nicht, dass nur Minister und Beamte Zugang zu den Dokumenten haben. Es liegt allerdings nur die englische Fassung vor; dar\u00fcber kann man streiten - zwei Juristen, drei Meinungen. Aber meine erste Frage lautet: Stellen Sie fest, dass es langsam in die richtige Richtung geht und dass die langsamen Schritte sowohl der Bundesregierung als auch dem Bundestagspr\u00e4sidenten zu verdanken sind, die immer wieder versuchen, zu intervenieren? Die deutsche Botschaft hat zuletzt am Donnerstagabend in Washington f\u00f6rmlich interveniert, um noch einmal Druck zu machen. Wann hat die Linkspartei einmal einen Brief an Frau Malmstr\u00f6m geschrieben, um Einsicht in die Dokumente einzufordern?\n\nMeine zweite Frage, die ich Ihnen noch stellen m\u00f6chte. Sollten wir in der n\u00e4chsten Woche Zugang zu den R\u00e4umen bekommen, sei es im Wirtschaftsministerium, sei es im Arbeitsministerium: Versprechen Sie mir, dass wir dann zusammen hingehen und die Dokumente lesen?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276206,"sequence":728,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276207,"sequence":729,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum letzten Teil Ihrer Frage: Ja. Aber ein Problem ist, dass ein gro\u00dfer Teil der Abgeordneten die Dokumente nicht lesen kann, weil sie kein Englisch k\u00f6nnen; die Dokumente sind n\u00e4mlich auf Englisch verfasst.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276208,"sequence":730,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mein Gott!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276209,"sequence":731,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist das erste Problem: Wenn wir hier Vereinbarungen treffen","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276210,"sequence":732,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Machen Sie doch einen Sprachkurs, Mensch!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276211,"sequence":733,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"und ein Teil der Abgeordneten faktisch ausgeschlossen ist, dann ist das nicht transparent.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276212,"sequence":734,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Ernst, es gibt Sprachkurse!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276213,"sequence":735,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt komme ich zu den von Ihnen genannten Stellungnahmen der Europ\u00e4ischen Kommission. Ja, es gibt zwei Dokumente. In dem einen sind die Verfahren geregelt; von den Verfahren sind die Parlamentarier nicht betroffen. Heute liegt eine zweite Stellungnahme vor. In dieser Stellungnahme hei\u00dft es eindeutig, dass dies nur die Ministerien betrifft, dass allerdings die nationalen Parlamente entsprechend ihrer Gesetzgebung Regelungen treffen k\u00f6nnen. Das ist interessant; denn Frau Malmstr\u00f6m hat uns gestern etwas ganz anderes erz\u00e4hlt. Sie hat uns erz\u00e4hlt: Jetzt gibt es die gro\u00dfe Offenheit f\u00fcr Abgeordnete. - Aber ich kann nicht feststellen, dass es diese Offenheit gibt.\n\nJetzt komme ich zur Geheimschutzstelle. Ja, auch ich bin der Auffassung: In einem Parlament muss es eine Geheimschutzstelle geben. Aber hier stellt sich doch eine ganz andere Frage: Warum werden Dokumente, die 500 Millionen B\u00fcrger in Europa betreffen, als Geheimsache behandelt und selbst vor den Parlamentariern geheim gehalten?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276214,"sequence":736,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276215,"sequence":737,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch die Frage, lieber Kollege, die wir uns stellen m\u00fcssen.\n\nEs geht um den Umgang mit uns in diesen Verfahren. Die Verhandlungen \u00fcber CETA sind lange abgeschlossen, \u00fcber TTIP wird seit Jahren verhandelt, aber wir Parlamentarier werden nach wie vor von den wichtigen Dokumenten ferngehalten. Das ist ein Skandal. Ich bin der Auffassung - ich hoffe, dass ich Sie und viele in der SPD dabei als Partner habe -, dass wir uns dagegen wehren m\u00fcssen. Wir d\u00fcrfen jetzt nicht kuschen. Das ist die Aufgabe, vor der wir stehen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276216,"sequence":738,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276217,"sequence":739,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Allerdings sind die Vertr\u00e4ge nicht nur wegen der Geheimhaltung, sondern auch wegen ihres Inhalts abzulehnen.\n\nNun komme ich zur Union. Sie und auch die EU behaupten permanent, es gebe keinen Abbau von Standards. Aber genau das ist doch das Ziel der Abkommen. Wenn dies nicht so w\u00e4re, lieber Kollege Hauptmann, meine Damen und Herren, warum sind dann unsere Bundesregierung und auch viele in der \u00d6ffentlichkeit der Auffassung, dass bestimmte Bereiche von diesen Vereinbarungen ausgenommen werden m\u00fcssen? Warum wollen wir bestimmte Dinge ausnehmen? Wenn es \u00fcberall nur aufw\u00e4rtsginge, m\u00fcssten wir ja alle Bereiche einbeziehen, damit es besser wird als vorher. Nein, bestimmte Bereiche sollen explizit ausgenommen werden: Daseinsvorsorge soll ausgenommen werden, Kultur soll ausgenommen werden, \u00f6ffentliche Wohlfahrt soll ausgenommen werden. Warum?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276218,"sequence":740,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Um Wettbewerb geht es!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276219,"sequence":741,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn diese Verfahren einen anderen Charakter h\u00e4tten, m\u00fcssten sie nicht ausgenommen werden. Allein die Tatsache, dass wir selber daf\u00fcr k\u00e4mpfen, einzelne Bereiche aus dieser Liberalisierung, aus dieser Vereinheitlichung auszunehmen, ist der Beweis daf\u00fcr, dass die Vertr\u00e4ge in Richtung Abbau von Standards gehen. Deshalb ist es richtig, sie abzulehnen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276220,"sequence":742,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276221,"sequence":743,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Da geht es um Wettbewerb!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276222,"sequence":744,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. Ich m\u00f6chte Ihnen sagen: Verantwortlich f\u00fcr diese Abkommen ist momentan die Europ\u00e4ische Union, die sie verhandelt. Aber im Hintergrund stehen die europ\u00e4ischen Regierungen. Deshalb m\u00fcssen wir in den nationalen Parlamenten Position beziehen. Wenn wir dies nicht tun, sind auch wir als Parlamente daf\u00fcr verantwortlich, dass vor privaten Schiedsgerichten geklagt wird. Sie gelten nach wie vor in CETA, und wenn sie in CETA enthalten sind, haben die Amerikaner \u00fcber Kanada die M\u00f6glichkeit, uns zu verklagen. Deshalb m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass das abgelehnt wird. Wenn es nicht abgelehnt wird, wird es dazu f\u00fchren, dass wir mitverantwortlich sind, wenn Regierungen vor diesen Schiedsgerichten verklagt werden und letztendlich die deutschen und europ\u00e4ischen Steuerzahler f\u00fcr das zahlen m\u00fcssen, was andere versauen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276223,"sequence":745,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276224,"sequence":746,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Bernd Westphal f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276225,"sequence":747,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276226,"sequence":748,"sitzung":137,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Klaus Ernst, wir haben heute einen Antrag der Gr\u00fcnen auf der Tagesordnung, der sich mit CETA besch\u00e4ftigt, also mit dem schon ausgehandelten Abkommen der EU mit Kanada; dar\u00fcber haben wir zu diskutieren. Sie haben hier eben eine ganze Zeit \u00fcber TTIP und \u00fcber Transparenz gesprochen. Da gehe ich ja mit. Aber das hat nichts mit diesem Tagesordnungspunkt zu tun.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276227,"sequence":749,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Am Thema vorbei!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276228,"sequence":750,"sitzung":137,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Von daher: Thema verfehlt, setzen, sechs.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276229,"sequence":751,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276230,"sequence":752,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber die sind sinnverwandt!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276231,"sequence":753,"sitzung":137,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Antrag der Gr\u00fcnen fasst noch einmal die Kritik zusammen, die die Fraktion an dem Freihandelsabkommen zwischen der EU und Kanada hat.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276232,"sequence":754,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Westphal, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Ernst?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276233,"sequence":755,"sitzung":137,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276234,"sequence":756,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So kommst du heute nie zu dem Geburtstag deiner Frau!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276235,"sequence":757,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276236,"sequence":758,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Bernd - wir sind ja per Du; ich darf das so sagen -, ich habe doch deutlich dargestellt - deshalb habe ich sehr wohl zum Inhalt gesprochen -, dass dieses Parlament bei CETA, also bei dem Handelsabkommen mit Kanada, in keiner Weise beteiligt war. Ich habe die Position des Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages angef\u00fchrt, der gesagt hat: Dann m\u00fcsste man so ein Abkommen eigentlich ablehnen. Er kann sich nicht vorstellen, dass so zugestimmt wird. Daher habe ich doch bitte sch\u00f6n zum Thema gesprochen.\n\nIch habe auch zum Thema gesprochen, Kollege Westphal, lieber Bernd, als ich gesagt habe: Bei diesen Abkommen geht es im Kern darum, dass dereguliert werden soll. Genau das ist ja in CETA enthalten. Auch der Investorenschutz ist in CETA enthalten. Genau dar\u00fcber diskutieren wir. Ich habe zum Schluss noch einmal darauf hingewiesen,","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276237,"sequence":759,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wird nicht besser, wenn es wiederholt wird!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276238,"sequence":760,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"dass, wenn wir den Investorenschutz bei CETA bekommen, wir ihn automatisch mit Amerika bekommen, weil sehr viele amerikanische Unternehmen in Kanada sind. Sie k\u00f6nnen das Abkommen nutzen, um europ\u00e4ische Staaten zu verklagen. Daher habe ich doch bitte sch\u00f6n zum Thema gesprochen.\n\nMich w\u00fcrde interessieren: Wie seht ihr das? Seid ihr gegen CETA, wenn private Schiedsgerichte enthalten sind, oder seid ihr daf\u00fcr? Diese Antwort seid ihr als Sozialdemokraten schuldig.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276239,"sequence":761,"sitzung":137,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin ja erst am Anfang meiner Rede. Von daher komme ich gleich dazu.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276240,"sequence":762,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber der Anfang war schon schlecht!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276241,"sequence":763,"sitzung":137,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber ich will zu der Frage Stellung nehmen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276242,"sequence":764,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Er hat gar keine Frage gestellt!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276243,"sequence":765,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276244,"sequence":766,"sitzung":137,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"- Jetzt musst du auch zuh\u00f6ren, wenn ich antworte. - Die Frage war ja, inwieweit der Bundestag beteiligt ist. Wir haben ja die Freihandelsabkommen auf europ\u00e4ischer Ebene delegiert. Das hei\u00dft, der Bundestag ist gar nicht Verhandlungsf\u00fchrer, auch nicht das Europ\u00e4ische Parlament, sondern die EU-Kommission. Dieser Vertrag musste erst einmal ausgehandelt werden. Er liegt jetzt vor und wird \u00fcbersetzt. Wenn es ein gemischtes Abkommen ist - wir gehen davon aus, dass es so ist -, dann wird sich dieses Parlament damit besch\u00e4ftigen. - So weit die Antwort auf Ihre Frage.\n\nDie Verhandlungen zum Abkommen CETA sind seit dem 26. September 2014 abgeschlossen. Das sage ich, damit auch dies klar ist. Es ist im Grunde genommen schon verhandelt und liegt vor. Derzeit l\u00e4uft die Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung, das sogenannte Legal Scrubbing, und dementsprechend auch die \u00dcbersetzung. Wahrscheinlich wird es im ersten Halbjahr 2016 in deutscher Sprache vorliegen. Wir sind einer Meinung, dass es sicherlich ein Anspruch ist, den Parlamentarier haben k\u00f6nnen, dass solch ein kompliziertes Vertragswerk in deutscher Sprache vorliegt.\n\nAbgesehen davon bitte ich um mehr Vertrauen, was das Europ\u00e4ische Parlament betrifft. Auch dort gibt es klare Positionierungen. Ich bitte auch darum, den Kollegen Bernd Lange zu unterst\u00fctzen, der eine hervorragende Arbeit macht, f\u00fcr Aufkl\u00e4rung sorgt und die Dinge darstellt.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276245,"sequence":767,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276246,"sequence":768,"sitzung":137,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch in Kanada hat es Ver\u00e4nderungen in der Regierung gegeben. Der neue Premierminister Justin Trudeau - er ist seit dem 4. November dieses Jahres, also sehr frisch, im Amt - hat sich f\u00fcr dieses Freihandelsabkommen ausgesprochen. Nun muss sich auch die EU-Kommission den strittigen Fragen zuwenden. Wir haben gestern zumindest erreichen k\u00f6nnen - du hast die Verhandlungen und Gespr\u00e4che mit der EU-Kommission erw\u00e4hnt -, dass uns die f\u00fcr Handel zust\u00e4ndige Kommissarin Malmstr\u00f6m versichert hat, dass sie der kanadischen Regierung die entsprechenden Punkte schriftlich mitgeteilt hat. Wir erwarten, dass wir zumindest hier Fortschritte erreichen werden.\n\nWas die kanadische Seite angeht, hatten wir heute Morgen in der Diskussion mit der Botschafterin von Kanada noch einmal die M\u00f6glichkeit, darauf hinzuweisen, dass wir, gerade was den Investitionsschutz angeht, eine Weiterentwicklung brauchen. Die Vorschl\u00e4ge, die die SPD im Hinblick auf einen Internationalen Handelsgerichtshof entwickelt hat, k\u00f6nnten hier aufgenommen werden, nicht in einem neuen Verfahren, sondern im Rahmen der Weiterentwicklung dieses Abkommens.\n\nIch will zwei inhaltliche Punkte ansprechen, die in dem Antrag der Gr\u00fcnen erw\u00e4hnt werden. Sie, Frau Dr\u00f6ge, haben eben ausgef\u00fchrt, was in Kapitel 10 und 11 des CETA-Abkommens hinsichtlich der Ausnahmen f\u00fcr die kommunale Ebene vereinbart ist und welche Vorbehalte die Anh\u00e4nge I und II bez\u00fcglich der kommunalen \u00f6ffentlichen Dienstleistungen enthalten. Im Antrag werden Bedenken ge\u00e4u\u00dfert, der CETA-Hauptausschuss k\u00f6nne die Negativliste ver\u00e4ndern. Ich muss Ihnen sagen, dass das falsch ist. Das, was Sie in dem Antrag formulieren, ist widerlegt. Der Hauptausschuss hat keine Befugnis, die in Anhang I und II genannten individuellen Vorbehalte der Mitgliedstaaten im Bereich der Dienstleistungen eigenm\u00e4chtig zu ver\u00e4ndern; er kann lediglich Empfehlungen aussprechen. Deshalb ist das, was Sie auf Seite 6 Ihres Antrags formulieren, falsch; Dirk Wiese hat gleich sicherlich noch Gelegenheit, darauf n\u00e4her einzugehen. Wir haben im GATS-Abkommen \u00fcbrigens seit 20 Jahren solche Regelungen und bis heute keine Probleme damit.\n\nWas die Vereinbarkeit mit dem Inhalt des Freihandelsabkommens angeht, ein zweiter inhaltlicher Punkt. Im Antrag wird einerseits Kritik daran ge\u00e4u\u00dfert, dass Mechanismen vorgesehen sind, die ein nachtr\u00e4gliches Ver\u00e4ndern und Anpassen, also ein sogenanntes Living Agreement, verlangen. Andererseits kritisieren Sie, dass das Abkommen als gesetzgeberische Momentaufnahme einzementiert w\u00fcrde und dadurch pr\u00e4judizierende Wirkung haben k\u00f6nnte, Stichwort \u201eUrheberrecht\u201c.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276247,"sequence":769,"sitzung":137,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Widerspruch!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276248,"sequence":770,"sitzung":137,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie m\u00fcssen sich schon entscheiden, f\u00fcr welche Variante Sie hier sprechen. Ich denke, man sollte die M\u00f6glichkeit haben, neue Erkenntnisse in ein Living Document einflie\u00dfen zu lassen. Das erf\u00fcllt dieses Abkommen.\n\nDie Diskussion \u00fcber Freihandelsabkommen ist wichtig. Durch die breite Diskussion, die wir auch \u00f6ffentlich f\u00fchren, wird deutlich, dass es eine ganze Menge Chancen gibt, den Freihandel auch global voranzubringen. Wir m\u00fcssen nur die Vorteile f\u00fcr uns, f\u00fcr unseren Standort erkennen. Manche, auch auf Br\u00fcsseler Ebene, sch\u00fctteln nur noch den Kopf, wenn sie h\u00f6ren, welche Argumente teilweise aus einem so gro\u00dfen Exportland wie Deutschland angef\u00fchrt werden und dass man Freihandelsabkommen gegen\u00fcber hier sehr kritisch eingestellt ist. Wir haben unseren Nutzen von solchen Abkommen, was Besch\u00e4ftigung, Innovation und Freihandel angeht. Gestern haben wir sogar mit Vertretern der katholischen Kirche diskutiert, die auch die Impulse f\u00fcr eine globale Regulierung der M\u00e4rkte gesehen haben.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276249,"sequence":771,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Westphal, denken Sie an die Redezeit?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276250,"sequence":772,"sitzung":137,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":95.0,"speaker_party":"spd","text":"Letzter Satz, Herr Pr\u00e4sident. - Der globale Handel muss nicht nur frei, sondern auch fair sein. Daran werden wir als Sozialdemokraten arbeiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276251,"sequence":773,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276252,"sequence":774,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Peter Beyer f\u00fcr die CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276253,"sequence":775,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276254,"sequence":776,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mit etwas Positivem beginnen, und zwar mit dem Titel des Antrags der Gr\u00fcnen. Er bringt n\u00e4mlich zum Ausdruck, dass es einen gewissen Lernprozess gegeben hat. Hie\u00df es in den letzten Antr\u00e4gen zum Thema CETA noch, man wolle den Gesetzentwurf komplett ablehnen, so hei\u00dft es jetzt: So ist nicht zuzustimmen. - Ich denke, wenn wir noch etwas mehr Debatten f\u00fchren, kommen wir da vielleicht ein gutes St\u00fcck vorw\u00e4rts, sodass auch dieser Lernprozess noch weiter fortschreitet. Ich finde, das ist eine gute Sache.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276255,"sequence":777,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir immer so gesagt! Sie haben die anderen Antr\u00e4ge nur nicht gelesen!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276256,"sequence":778,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beyer, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Dr\u00f6ge?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276257,"sequence":779,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Moment nicht, vielleicht hinterher.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276258,"sequence":780,"sitzung":137,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276259,"sequence":781,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Es gab schon so viele sch\u00f6ne Zwischenfragen. Wir k\u00f6nnen uns gleich sehr gerne noch einmal austauschen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276260,"sequence":782,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Von mir noch keine einzige!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276261,"sequence":783,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht ist das Ganze ja auch ein positiver Ausfluss aus der baden-w\u00fcrttembergischen Landesregierung. Dort tragen die Gr\u00fcnen ja durchaus Regierungsverantwortung. Wenn man dorthin schaut, dann erkennt man, dass der gesamte Prozess zu CETA und TTIP, den beiden Freihandelsabkommen mit den nordamerikanischen Partnern, dort durchaus konstruktiv und positiv begleitet wird. Es gibt ein Positionspapier, einen Beschluss der Landesregierung Baden-W\u00fcrttembergs dazu, wo die Chancen dieser Abkommen betont werden. Das ist etwas ganz anderes als das, was sich in Ihrem, wie Sie selbst gesagt haben, sehr lang ausformulierten Antrag letztlich findet.\n\nWo stehen wir mit CETA? Das haben wir von den Vorrednern schon ein paar Mal geh\u00f6rt. Deswegen kann ich mich an dieser Stelle kurzfassen.\n\nDas Ganze ist ausverhandelt. Die Verhandlungen sind schon vor \u00fcber einem Jahr final zu Ende gef\u00fchrt worden; sie sind also abgeschlossen. Man ist jetzt in der Phase der Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung, des Legal Scrubbing; das wurde hier schon genannt.\n\nIch rate allerdings gemeinsam mit meiner Fraktion eindringlich davon ab, das Inkrafttreten von CETA durch weitere \u00fcberzogene Forderungen nach einem kompletten erneuten Aufschn\u00fcren dieses Verhandlungspakets, wie sie auch in dem Antrag der Gr\u00fcnen formuliert sind, weiter zu verz\u00f6gern. Das ist gerade im Hinblick auf wirtschaftliche Impulse nicht das, was wir brauchen. Daneben ist das \u00fcbrigens auch v\u00f6llig unrealistisch. Ich komme gleich noch einmal darauf zu sprechen.\n\nMeine Damen und Herren, CETA ist das Ergebnis intensiver Verhandlungen zwischen den Delegationen unserer Seite, der Europ\u00e4ischen Union, und Kanadas. Dieses Ergebnis ist ein gutes Ergebnis, mit dem wir sehr zufrieden sein k\u00f6nnen. Es ist insbesondere ein wichtiger Baustein f\u00fcr eine der Zukunft zugewandte Handelspolitik auf globaler Ebene.\n\nBei TTIP sind wir - um das hier auch noch einmal zu erw\u00e4hnen; da verhandelt man noch nicht so lange, deshalb liegt das in der Natur der Sache - noch nicht ganz so weit, aber auch auf einem guten Weg. Ich bin frohen Mutes, dass wir das mit gro\u00dfem Engagement und - ja - auch mit parlamentarischer Begleitung - nicht nur auf europ\u00e4ischer Ebene, sondern auch auf nationaler Ebene - nach vorne und zu einem guten Ergebnis bringen k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276262,"sequence":784,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276263,"sequence":785,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn - machen wir uns da nichts vor - unseren Wohlstand, den wir in unserer starken Volkswirtschaft, in Deutschland, im Gro\u00dfen und Ganzen genie\u00dfen, verdanken wir nicht zuletzt der Wirtschaft und vor allen Dingen den Menschen, die in den Unternehmen und Betrieben hier in Deutschland arbeiten, und genau f\u00fcr diese Menschen sind diese Freihandelsabkommen - ich nenne sie bewusst beide - TTIP und CETA, das bereits zu Ende verhandelt ist. F\u00fcr diese Menschen m\u00fcssen diese Projekte gelingen und gut umgesetzt werden. Wir k\u00f6nnen uns jetzt nicht zur\u00fccklehnen und sagen: Unser relativer Wohlstand und unsere starke volkswirtschaftliche und politische Position in Europa sind gottgegeben, und das wird immer so bleiben.\n\nDie Realit\u00e4t, vor der wir uns ja nicht verschlie\u00dfen wollen, ist, dass es auf dem Markt der Volkswirtschaften - so ist die Entwicklung nun einmal; das ist nichts Schlechtes - nun andere, erstarkende, gestaltungsm\u00e4chtige, wie wir sie einmal bezeichnet haben, Wettbewerber gibt, n\u00e4mlich die Volksrepublik China, Indien und weitere L\u00e4nder. Diese L\u00e4nder haben Umweltschutzstandards, Sozialstandards und Arbeitsschutzstandards, die diejenigen, die die TTIP- und CETA-Freihandelsabkommen vehement bek\u00e4mpfen, \u00fcberhaupt nicht haben wollen - und insbesondere auch wir nicht.\n\nDeswegen k\u00e4mpfen wir daf\u00fcr, dass diese Verhandlungen auf einen hohen Schutzstandard ausgerichtet, entsprechend weitergef\u00fchrt und letztlich zu einem guten Ende gebracht werden; denn wenn wir nicht aufpassen - der Kollege Hauptmann und andere Redner an diesem Pult haben schon darauf hingewiesen - , werden uns die Standards gesetzt, und diese w\u00e4ren allemal - davon k\u00f6nnen wir mit Sicherheit ausgehen - geringer als die, die wir jetzt mit den nordamerikanischen Freunden zusammen verhandeln k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276264,"sequence":786,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276265,"sequence":787,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir in der Welt enger zusammenr\u00fccken und dass es immer globaler wirkende Herausforderungen gibt, f\u00fchrt uns auch zu der Erkenntnis, dass wir alleine scheitern m\u00fcssen. Es ist n\u00e4mlich ein Faktum, dass die Tendenz zur\u00fcck zu immer mehr Nationalstaatlichkeit und weniger Supranationalismus kleingeistig, r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt und letztlich insbesondere schlecht f\u00fcr die Menschen ist. Denn das Abschotten - und Protektionismus ist ein Abschotten - von den globalisierenden Fortschritten in der Welt f\u00fchrt zu keinem guten Ergebnis. Und deswegen k\u00f6nnen wir das nicht unterst\u00fctzen.\n\nMeine Damen und Herren, ich sage aber auch, dass eine - so will ich es einmal bezeichnen - Selbstverzwergung vor den Verhandlungspartnern nicht angezeigt ist.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276266,"sequence":788,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch keine Selbstverzwergung!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276267,"sequence":789,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die europ\u00e4ische Seite und die EU-Mitgliedstaaten k\u00f6nnen durchaus selbstbewusst mit den Amerikanern, mit den Kanadiern Verhandlungen f\u00fchren, wie es auch geschehen ist, wenn man sich einmal vor Augen h\u00e4lt, dass in Europa mehr Menschen leben, n\u00e4mlich \u00fcber 500 Millionen Menschen, w\u00e4hrend in den USA und in Kanada zusammen ungef\u00e4hr 355 Millionen leben. Wir k\u00f6nnen selbstbewusst und auf Augenh\u00f6he miteinander reden und verhandeln und lassen uns nicht von den Amerikanern, die ja hier oftmals als die ganz B\u00f6sen dargestellt werden, insbesondere die amerikanische Industrie, \u00fcber den Leisten ziehen. Wir m\u00fcssen hier selbstbewusst auftreten - das machen wir auch -, dann kommt das Ganze auch zu guten Ergebnissen.\n\nWer sich auf dem transatlantischen Terrain bewegt, wei\u00df, dass jenseits des Atlantiks das Interesse an Europa in der letzten Zeit ein St\u00fcck weit nachl\u00e4sst - so will ich es einmal ausdr\u00fccken -","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276268,"sequence":790,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Beim Abh\u00f6ren aber nicht!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276269,"sequence":791,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dass sich alles ein wenig hin zum transpazifischen Verh\u00e4ltnis, zur transpazifischen Partnerschaft verr\u00fcckt. Ein Scheitern dieses Abkommens w\u00e4re schlecht f\u00fcr Europa und insbesondere f\u00fcr die Menschen in Deutschland. Dabei geht es weniger um blo\u00dfes Wirtschaftswachstum - dazu existiert ja ein bunter Strau\u00df von Studien, die sich zum Teil widersprechen -, sondern vielmehr - darin liegt die geostrategische und geopolitische Bedeutung von TTIP und CETA - um nichts Geringeres als die zuk\u00fcnftige Gestaltung des globalen Handels. Und das kann eben nicht mit Angst gelingen.\n\nWenn ich den Antrag der Gr\u00fcnen lese, dann stelle ich fest, dass es eine Aneinanderreihung von \u00c4ngsten, Vorbehalten und Worst-Case-Szenarien ist. Ich nehme einmal die Schiedsgerichte heraus, auf die ich aus Zeitgr\u00fcnden nicht lange eingehen will. Wir k\u00f6nnen doch nicht von \u00c4ngsten bestimmte Politik betreiben und dabei unseren Sachverstand komplett ausschalten. Wenn die Menschen in unserem Lande bei ihren Unternehmungen, bei dem, was sie anpacken, womit sie Zukunft gestalten wollen, in den letzten Jahren so agiert h\u00e4tten, dann w\u00e4re Deutschland nicht da, wo es jetzt in der Welt steht - mit einer starken Volkswirtschaft, mit einem gro\u00dfen Selbstbewusstsein.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276270,"sequence":792,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276271,"sequence":793,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sage ich an dieser Stelle: Der Antrag ist eine Aneinanderreihung von Angstmachereien. Das f\u00fchrt nicht zum Erfolg. Lassen Sie uns konstruktiv an der Sache arbeiten. Dann kommen wir auch zu einem guten Verhandlungsergebnis, meine Damen und Herren.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276272,"sequence":794,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276273,"sequence":795,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist sicherlich richtig - ich komme sofort zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident -, auf m\u00f6gliche Probleme hinzuweisen. Das bezieht auch die Leser\u00e4ume ein. Es ist ja schon angesprochen worden, dass sich der Parlamentspr\u00e4sident f\u00fcr die Parlamentarierrechte starkmacht. Das ist sicherlich zu unterst\u00fctzen. Ich glaube auch hier, dass wir auf dem richtigen Weg sind.\n\nMeine Damen und Herren, wenn CETA und TTIP selbstbewusst weiterverhandelt und gut umgesetzt werden, dann ist CETA, dann ist TTIP gut f\u00fcr die Menschen, insbesondere f\u00fcr die Menschen in Europa und ganz speziell f\u00fcr die Menschen in unserem wundersch\u00f6nen Deutschland - ein ganz wunderbares Ergebnis.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276274,"sequence":796,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276275,"sequence":797,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf generell daran erinnern, dass es sich bei den vereinbarten Redezeiten nicht um Richtwerte handelt, sondern um pr\u00e4zise vereinbarte Zeitr\u00e4ume.\n\nIch erteile jetzt zu einer kurzen Kurzintervention der Kollegin Dr\u00f6ge das Wort.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276276,"sequence":798,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Kollege Beyer, Sie haben ja leider meine Zwischenfrage nicht zugelassen. Ich m\u00f6chte aber doch auf etwas eingehen und Sie zu dem, was Sie gerade gesagt haben, noch etwas fragen.\n\nAls Sie \u00fcber unsere Antr\u00e4ge sprachen, hatte ich den Eindruck, Sie haben nur die Titel unserer Antr\u00e4ge gelesen. Deswegen m\u00f6chte ich Sie noch einmal auf den Inhalt unserer Antr\u00e4ge hinweisen. Wenn Sie den Inhalt zur Kenntnis genommen h\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie, dass in den Antr\u00e4gen, die wir bislang zu CETA gestellt haben, immer klar formuliert wurde - beispielsweise in dem letzten Antrag, den Sie zitiert haben -: So, wie das System der Schiedsgerichte enthalten ist, kann man CETA nicht zustimmen. Und da das System der Schiedsgerichte enthalten ist, muss man dieses Abkommen ablehnen. Das hat aber immer beinhaltet - das steht in allen Antr\u00e4gen, die wir gestellt haben -, dass es die Option zur Ver\u00e4nderung gibt.\n\nDeswegen die zweite Frage an Sie: Haben Sie eigentlich wahrgenommen, was wir hier diskutiert haben? Unser Antrag ist n\u00e4mlich anl\u00e4sslich des Handelns der Bundesregierung gestellt worden, deren Vertreter gesagt haben, dass sie das CETA-Abkommen nachverhandeln werden. Sie und Herr Hauptmann begr\u00fcnden in Ihren Reden die ganze Zeit nur, warum das CETA-Abkommen auf keinen Fall nachverhandelt werden d\u00fcrfte.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276277,"sequence":799,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276278,"sequence":800,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Daher frage ich Sie: Wie erkl\u00e4ren Sie denn das Handeln Ihrer eigenen Bundesregierung, die Sie mit Ihren Stimmen tragen? Wie ist denn Ihre Position zu den Punkten, die man unserer Meinung nach nachverhandeln m\u00fcsste? Oder haben Sie sich einmal an Herrn Gabriel gewandt und gesagt: \u201eBitte unterlasse deine Handlungen in Br\u00fcssel\u201c?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276279,"sequence":801,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276280,"sequence":802,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beyer, Sie haben die M\u00f6glichkeit, darauf zu erwidern.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276281,"sequence":803,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das mache ich sehr gerne, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Frau Kollegin Dr\u00f6ge, f\u00fcr die an mich gerichteten Fragen. Ich werde mit der letzten Frage beginnen. Selbstverst\u00e4ndlich stehen wir mit dem Bundeswirtschaftsminister im Dialog.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276282,"sequence":804,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Was?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276283,"sequence":805,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Blo\u00df: Ich habe genauso wie der Kollege Hauptmann oder auch die anderen Mitglieder meiner Fraktion eine v\u00f6llig andere Wahrnehmung. Sie betonen hier, es g\u00e4be Widerspr\u00fcche. Ich habe mir Ihren Antrag sehr wohl durchgelesen. Darin steht sehr viel von Widerspr\u00fcchen - das kam auch vorhin in den Reden zum Ausdruck - und davon, dass das Bundeswirtschaftsministerium erkl\u00e4rt habe, man m\u00fcsse bestimmte Dinge neu aufschn\u00fcren. Dabei war nicht die Rede davon, das Paket komplett neu zu verhandeln. Das ist auch richtig, sehr geehrte Frau Dr\u00f6ge.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276284,"sequence":806,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen es ver\u00e4ndern?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276285,"sequence":807,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Bundeswirtschaftsministerium ist sich seiner Verantwortung bewusst. Man verschlie\u00dft ja nicht die Augen vor der Realit\u00e4t. Niemand im Bundeswirtschaftsministerium, den ich kenne, sagt: Wir m\u00fcssen das Verhandlungspaket komplett neu aufschn\u00fcren. - Dort hat man schlie\u00dflich die Realit\u00e4t akzeptiert.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276286,"sequence":808,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Aber der Bundeswirtschaftsminister sagt etwas anderes!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276287,"sequence":809,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass bereits vor \u00fcber einem Jahr die Verhandlungen abgeschlossen worden sind, m\u00fcssen Sie einmal zur Kenntnis nehmen und auch die Tatsache, dass es im Rahmen der Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung, die als Legal Scrubbing bezeichnet wird, ein ganz normaler Vorgang ist, Dinge in der Feinjustierung zu ver\u00e4ndern.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276288,"sequence":810,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sind Schiedsgerichte Feinjustierung oder nicht?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276289,"sequence":811,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist etwas, was wir nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen. Die Chance zu nutzen, die darin besteht, vielleicht die eine oder andere Sache in unserem Sinne zu korrigieren, ist unterst\u00fctzenswert und richtig. Aber ein komplettes Aufschn\u00fcren des Verhandlungspaketes ist dummes Zeug. Deswegen lehnen wir es ab.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276290,"sequence":812,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276291,"sequence":813,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Und meine zweite Frage?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276292,"sequence":814,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sind Schiedsgerichte Feinjustierung oder nicht?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276293,"sequence":815,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt die Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276294,"sequence":816,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr gut! Zeig es Ihnen, B\u00e4rbel!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276295,"sequence":817,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 10. Oktober dieses Jahres gab es eine sehr gro\u00dfe Demonstration in Berlin. 250 000 Menschen - ich war dabei - haben gegen die Freihandelsabkommen CETA und TTIP demonstriert.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276296,"sequence":818,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276297,"sequence":819,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie hier von \u201eEmp\u00f6rungsindustrie\u201c und von \u201eAngstmacherei\u201c reden,","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276298,"sequence":820,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann ist das die Wahrheit!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276299,"sequence":821,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"dann sage ich: Nehmen Sie die Sorgen der Menschen ernst! Das sollten gerade auch Sie in der Koalition tun.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276300,"sequence":822,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276301,"sequence":823,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sch\u00fcren die \u00c4ngste!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276302,"sequence":824,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum haben diese Menschen Sorgen? Es geht hier um Punkte, die seit Jahren und Jahrzehnten in WTO-Verhandlungen nicht gekl\u00e4rt worden sind, zum Beispiel die Frage der Gentechnik. Das ist zwischen Europa und Nordamerika schon immer ein Riesenproblem gewesen. Nat\u00fcrlich hat Nordamerika mit seinem Gentechnikeinsatz immer gesagt: Eure Argumente gegen die Gentechnik sind doch nur ein Handelshemmnis. Ihr wollt eure M\u00e4rkte f\u00fcr unsere Produkte einfach sperren. - Wir haben gesagt: Nein, wir haben einen vorsorgenden Verbraucherschutz.\n\nDas, was jetzt mit dem CETA-Abkommen passieren soll - der Text liegt ja vor -, ist, dass dieser Konflikt zulasten der Verbraucher und zugunsten der Gentechnik gel\u00f6st werden soll. Dagegen werden wir Widerstand leisten. Das nehmen wir so nicht hin.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276303,"sequence":825,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276304,"sequence":826,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie wichtig dieses Thema ist, wissen Sie selbst. Herr Seehofer hat damals als Minister als Nachfolger von Frau K\u00fcnast im November 2005 den Anbau von MON 810 genehmigt. Das war die erste kommerziell angebaute Gentechnikpflanze. Gegen diesen Anbau hat es so viel Widerstand gegeben, auch von den Bauern aus Bayern und auch von der Firma Hipp aus Bayern, dass Herr Seehofer sp\u00e4ter seine Nachfolgerin Frau Aigner angewiesen hat, den Anbau von MON 810 wieder zu verbieten.\n\nWenn Sie dem CETA-Abkommen jetzt zustimmen, wird es die M\u00f6glichkeit, zuk\u00fcnftig den Anbau von Gentechnikpflanzen zu verbieten, nicht mehr geben, es sei denn, Sie sind bereit, massive Schadensersatzzahlungen zu leisten. Das, meine Damen und Herren, ist nicht das, was wir wollen. Deshalb: Stimmen Sie gegen das CETA-Abkommen in der jetzigen Form!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276305,"sequence":827,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276306,"sequence":828,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass bereits die Verhandlungen Standards absenken, sehen wir doch. Ein Beispiel daf\u00fcr ist Honig aus Kanada. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat erkl\u00e4rt: Dieser Honig muss besonders gekennzeichnet werden, weil das gentechnisch ver\u00e4nderte Material in den Pollen \u00fcber dem Grenzwert liegt. - Was hat die EU gemacht? Weil sie die Verhandlungen mit Kanada nicht gef\u00e4hrden wollte, hat sie den Pollen als Bestandteil des Honigs deklariert, und damit war der Gentechnikanteil unter dem Grenzwert.\n\nDiese Beispiele k\u00f6nnte ich noch fortsetzen. Schon heute werden Standards aufgrund der Verhandlungen im Rahmen des CETA-Abkommens relativiert. Deshalb ist Ihr Versprechen, dass keine Standards abgesenkt werden, nur ein hohles Versprechen, das wir nicht glauben.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276307,"sequence":829,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276308,"sequence":830,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Besser als hohle Reden!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276309,"sequence":831,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen doch, was im Vertrag steht: 75 000 Tonnen Schweinefleisch zollfrei, 50 000 Tonnen Rindfleisch zollfrei. Wo sind die Schweinepreise momentan? Im Keller! Wenn Sie das, was im Vertrag geregelt ist, eingedenk der Tatsache, dass die Kosten in Kanada um 40 Prozent geringer sind, zulassen, dann \u00fcbt das einen so starken Druck auf unsere einheimischen Familienbetriebe aus, dass noch mehr aufgeben m\u00fcssen. Was machen Sie eigentlich f\u00fcr eine Politik f\u00fcr die Bauern in diesem Land?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276310,"sequence":832,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276311,"sequence":833,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Letzter Punkt. Eine kanadische NGO hat eine Initiative gestartet, die eine Passage im Paris-Abkommen zum Ziel hat, wonach Schiedsgerichte in geschlossenen wie zuk\u00fcnftigen Freihandelsvertr\u00e4gen f\u00fcr den Pariser Klimavertrag nicht gelten d\u00fcrfen, weil man sich sonst nicht in der Lage sieht, den Paris-Vertrag f\u00fcr Klimaschutz zu erf\u00fcllen. Das hat \u00fcbrigens das Europaparlament mit einer Resolution unterst\u00fctzt. So viel zu der momentanen Haltung in Kanada. Seit der Regierungs\u00fcbernahme durch Herrn Trudeau zeichnet sich eine Ver\u00e4nderung ab. Er sieht diesen Vertrag in einem neuen Licht. Nehmen Sie die M\u00f6glichkeit wahr, endlich neu zu verhandeln, auch \u00fcber Schiedsverfahren! Sie k\u00f6nnen doch nicht die Schiedsverfahren bei TTIP ver\u00e4ndern wollen, w\u00e4hrend sich bei CETA nichts \u00e4ndern soll. Dann w\u00fcrden 80 Prozent der Klagen von US-Firmen mit Niederlassungen in Kanada auf der Grundlage des CETA-Vertrages trotzdem hier erhoben werden. Lassen Sie uns also die Vertr\u00e4ge nachverhandeln! Ich bin nicht bereit, dass der Preis f\u00fcr einheitliche Autoblinker die Gentechnik auf unserem Teller sein soll. Das werden wir nicht hinnehmen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276312,"sequence":834,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276313,"sequence":835,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt der Kollege Rainer Spiering f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276314,"sequence":836,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276315,"sequence":837,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer auf der Trib\u00fcne! Lassen Sie mich eine Vorbemerkung machen. Es mag sein, dass ich falsch liege, aber wenn ich das Verfahren einigerma\u00dfen richtig verstanden habe, dann hat man sich in Europa geeinigt, dass das Europ\u00e4ische Parlament f\u00fcr Europa die Verhandlungen f\u00fchrt.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276316,"sequence":838,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Die Kommission!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276317,"sequence":839,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"- Richtig, die Kommission. Danke sch\u00f6n, Herr Ernst, f\u00fcr die Berichtigung.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276318,"sequence":840,"sitzung":137,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re aber einmal eine gute Idee!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276319,"sequence":841,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Momentan liegt die Verhandlungsf\u00fchrung also bei der Europ\u00e4ischen Kommission. Es entspricht unseren europ\u00e4ischen Wertvorstellungen, das gemeinsam zu tun. Wenn ich es weiterhin richtig verstanden habe - die Aussagen in meiner Fraktion sind eindeutig -, dann handelt es sich um ein gemischtes Abkommen. Wenn es sich um ein solches Abkommen handelt - davon gehe ich aus -, dann wird es letztendlich zu einer endg\u00fcltigen Entscheidung \u00fcber CETA und TTIP in diesem Hohen Hause kommen; das ist so auch richtig.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276320,"sequence":842,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit Ja und Nein!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276321,"sequence":843,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"- Richtig, mit Ja und Nein. - Von meinem Verst\u00e4ndnis her - ich kann sicherlich falsch liegen - verh\u00e4lt es sich so: Entweder wir trauen Europa und dem Europ\u00e4ischen Parlament einschlie\u00dflich aller Abgeordneten und Fraktionen - Frau H\u00f6hn, auch der Gr\u00fcnen - Kompetenz zu oder nicht.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276322,"sequence":844,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276323,"sequence":845,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist f\u00fcr mich die entscheidende Frage: Trauen wir dem Europ\u00e4ischen Parlament zu, seine Souver\u00e4nit\u00e4t f\u00fcr Europa auszu\u00fcben?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276324,"sequence":846,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist an den Verhandlungen nicht beteiligt!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276325,"sequence":847,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn nicht, dann ist das Ihre Entscheidung. Aber wir trauen es dem Europ\u00e4ischen Parlament zu. Wir trauen dem Europ\u00e4ischen Parlament und der Kommission auch zu, ordnungsgem\u00e4\u00df zu verhandeln.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276326,"sequence":848,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Spiering, erlauben Sie eine weitere Zwischenfrage des Kollegen Ernst?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276327,"sequence":849,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Er hat schon genug geredet!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276328,"sequence":850,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Das m\u00fcssen Sie schon mir \u00fcberlassen. Jetzt erst recht!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276329,"sequence":851,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276330,"sequence":852,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Ernst hat damit das Wort.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276331,"sequence":853,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das macht Sie sehr sympathisch, Herr Spiering. - Ich will auf das Vertrauen eingehen. Glauben Sie denn, Kollege Spiering, dass es dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestags an Vertrauen in die europ\u00e4ischen Institutionen mangelt?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276332,"sequence":854,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum geht es nicht.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276333,"sequence":855,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch, genau darum geht es. - Er fordert, dass bei den infragestehenden Handelsabkommen die Parlamente in der Form beteiligt werden m\u00fcssen, dass sie Einfluss auf die Inhalte haben.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276334,"sequence":856,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat er doch gesagt!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276335,"sequence":857,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Die nationalen Parlamente.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276336,"sequence":858,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig, die nationalen Parlamente. - Er hat ausdr\u00fccklich von unserem Parlament und nicht vom italienischen oder vom Europ\u00e4ischen Parlament gesprochen. Er fordert, dass die Parlamente Einfluss auf die Gestaltung der Vertr\u00e4ge haben m\u00fcssen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276337,"sequence":859,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276338,"sequence":860,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sollen nicht nur abwinken oder mit Ja oder Nein stimmen. Ich glaube, dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages mangelt es nicht an Vertrauen in die europ\u00e4ischen Institutionen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276339,"sequence":861,"sitzung":137,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat es nicht verstanden!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276340,"sequence":862,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"- Was hat er nicht verstanden? Meinen Sie Herrn Spiering oder mich?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276341,"sequence":863,"sitzung":137,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben es nicht verstanden!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276342,"sequence":864,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich verstehe zwar viel nicht. Aber Sie k\u00f6nnten einmal zuh\u00f6ren.\n\nDer Punkt ist: Wenn wir uns als Parlament nur auf die Vertrauensebene begeben, Herr Kollege Spiering, dann werden wir dem nicht gerecht, was die B\u00fcrger von uns erwarten. Die B\u00fcrger erwarten schon, dass auch dann, wenn es ein gemischtes Abkommen ist - Sie sagen, es solle eines sein; es war gestern bei Frau Malmstr\u00f6m v\u00f6llig unklar, ob es ein gemischtes Abkommen ist oder nicht; es ist selbst jetzt noch unklar, ob wir selbst bei der Endabstimmung \u00fcberhaupt mitreden d\u00fcrfen -,","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276343,"sequence":865,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Keine zweite Rede!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276344,"sequence":866,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"wir \u00fcber das Vertrauen hinaus einen Schritt machen, um unseren Einfluss als Parlament im Sinne unseres Bundestagspr\u00e4sidenten geltend zu machen. Glauben Sie das nicht auch?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276345,"sequence":867,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276346,"sequence":868,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Ernst, lassen Sie mich bescheiden antworten: Es steht mir nicht zu, den Bundestagspr\u00e4sidenten zu interpretieren. Daf\u00fcr f\u00fchle ich mich viel zu klein.\n\nMeine zweite Bemerkung betrifft das Grundverst\u00e4ndnis - das will ich gerne noch einmal erkl\u00e4ren - des Aufbaus der Europ\u00e4ischen Union. Daran kann man viel kritisieren. Ich mache mir viele Sorgen um Europa, ganz viele, aber so, wie Europa im Moment aufgebaut ist, m\u00fcssen wir dem Europ\u00e4ischen Parlament und der Europ\u00e4ischen Kommission erst einmal zubilligen, das zu tun, was ihnen obliegt. Das ist meine Auffassung dazu.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276347,"sequence":869,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276348,"sequence":870,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will das gerne wiederholen: Ich gehe davon aus, dass meine Fraktion recht hat und wir ein gemischtes Abkommen haben. Die Fragen, die \u00fcbrigens zu Recht von der Bev\u00f6lkerung angesprochen werden, m\u00fcssen beantwortet werden. Frau H\u00f6hn, ich nehme die 250 000 Menschen, die demonstriert haben, sehr ernst.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276349,"sequence":871,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das glaube ich!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276350,"sequence":872,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau H\u00f6hn, ich nehme aber auch viele andere ernst, die im Lande im Moment Auffassungen vertreten, die ich nicht vertrete und die den Umgang mit Fl\u00fcchtlingen betreffen. Auch die nehme ich ernst; denn man muss die Str\u00f6mungen aufnehmen. Man kann sich nicht davor wegducken.\n\nWeil wir die Fragen und Bedenken ernst nehmen, besch\u00e4ftigen wir uns intensiv damit. Es ist nicht so, dass wir die Kritikpunkte der Gr\u00fcnen nicht verstehen k\u00f6nnen. Selbstverst\u00e4ndlich kann man diese verstehen. Ich halte Transparenz f\u00fcr das Wichtigste im politischen Umgang. Wir m\u00fcssen klarmachen, worum es uns geht. Aber noch einmal: Der entscheidende Tag wird dann kommen, wenn wir hier im Bundestag mit Ja oder Nein abstimmen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276351,"sequence":873,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann k\u00f6nnen wir nicht mehr mitreden!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276352,"sequence":874,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich abschlie\u00dfend noch etwas sagen, wozu ich noch gar nicht gekommen bin. Meine Aufgabe war es hier, die AG Landwirtschaft zu vertreten.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276353,"sequence":875,"sitzung":137,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist gr\u00fcndlich misslungen!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276354,"sequence":876,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben im Bereich der Landwirtschaft einen Sektor, die Landmaschinentechnologie, der extrem erfolgreich ist. Der ist allerdings zu 75 Prozent vom Export abh\u00e4ngig. Ich habe mir einmal die Zahlen von Kanada kommen lassen. Wir kommen fast nicht in diesen Markt hinein.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276355,"sequence":877,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276356,"sequence":878,"sitzung":137,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276357,"sequence":879,"sitzung":137,"speaker":"Gegenruf des Abg. Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann man wirklich bedauern!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276358,"sequence":880,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich als Vertreter einer Industrienation bedaure das. - Wir haben ganz gro\u00dfe Probleme, in diesen Markt zu kommen. Ich habe mir heute Morgen die Zahlen geben lassen. Es gibt einen Wahnsinnsmarkt, es werden da allein 26 000 Schlepper pro Jahr ver\u00e4u\u00dfert. Wir kommen da gar nicht vor. Wir haben aber eine unglaublich effiziente, auf Hightech basierende Landmaschinenindustrie. Ich w\u00fcrde mich zutiefst freuen, wenn die sehr gut bezahlten Arbeitspl\u00e4tze in den Betrieben, die fast durchg\u00e4ngig der Mitbestimmung unterliegen, in Deutschland an Zahl zunehmen k\u00f6nnten, weil das unserer Mentalit\u00e4t entspricht.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276359,"sequence":881,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276360,"sequence":882,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276361,"sequence":883,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner in dieser Aussprache ist der Kollege Dirk Wiese f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276362,"sequence":884,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276363,"sequence":885,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege Bernd Westphal hat schon angedeutet, dass ich mich auf zwei Punkte des Antrags der Gr\u00fcnen beschr\u00e4nken will. Einer davon betrifft den Bereich der regulatorischen Kooperation.\n\nDie angestrebte regulatorische Kooperation kann \u2026 dazu beitragen, die Entwicklung neuer Regulierungen besser zu koordinieren bzw. gemeinsam zu gestalten. \u2026 Die Entwicklung gemeinsamer transatlantischer Standards kann gute Rahmenbedingungen f\u00fcr Innovationen insbesondere auch im Bereich der nachhaltigen Zukunftstechnologien schaffen und damit die Innovationsf\u00e4higkeit der Unternehmen insgesamt steigern.\n\nLiebe Gr\u00fcne, Sie d\u00fcrfen klatschen, das ist aus dem Eckpunktepapier der baden-w\u00fcrttembergischen Landesregierung.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276364,"sequence":886,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das bringen Sie jedes Mal! Das kennen wir schon!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276365,"sequence":887,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ist doch langweilig!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276366,"sequence":888,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Gr\u00fcne, Sie haben in Ihrem Antrag dargestellt und viele Punkte aufgef\u00fchrt, warum Sie CETA in der derzeitigen Fassung nicht zustimmen. Ich muss Ihnen ehrlicherweise eines sagen: Ich war unter der Woche hier in Berlin auf Podiumsdiskussionen zu TTIP und CETA und habe Ihre baden-w\u00fcrttembergische Staatsministerin Silke Krebs auf den Diskussionen explizit sagen geh\u00f6rt - der Kollege Beyer war selbst da gewesen und auch Klaus M\u00fcller von der Verbraucherzentrale Bundesverband -, dass sie die Position, die die Bundestagsfraktion einnimmt, nicht versteht und nicht teilt. Gleichzeitig aber sagt sie, sie w\u00fcrde CETA in der jetzigen Form zustimmen. Sie hingegen suggerieren den B\u00fcrgern, dass Sie sich an die Spitze einer Bewegung stellen, die versucht, CETA abzulehnen und zu ver\u00e4ndern. Das ist aber unglaubw\u00fcrdig, weil die baden-w\u00fcrttembergische Landesregierung und auch andere Landesregierungen, in denen Sie Wirtschaftsminister stellen, dem letztendlich zustimmen wollen. Es ist unglaubw\u00fcrdig, was Sie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern suggerieren.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276367,"sequence":889,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276368,"sequence":890,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"An dieser Stelle - jetzt bitte einmal zuh\u00f6ren - muss ich den Kollegen Klaus Ernst einmal loben.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276369,"sequence":891,"sitzung":137,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276370,"sequence":892,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Kollege Klaus Ernst ist in der Sache wenigstens klar. Auch wenn wir uns bei CETA und TTIP nur auf Marktzugangskriterien einigen w\u00fcrden, auch wenn wir uns nur auf Z\u00f6lle einigen w\u00fcrden, auch wenn wir die Schiedsgerichte komplett herausnehmen oder etwa die Implementierung der ILO-Kernarbeitsnormen durchsetzen w\u00fcrden: Sie w\u00fcrden es trotzdem ablehnen. Sie w\u00fcrden Nein zu TTIP und CETA sagen, egal welche Reformbestrebungen wir auf den Weg bringen. Das sollten Sie an der einen oder anderen Stelle ebenfalls ehrlich sagen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276371,"sequence":893,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276372,"sequence":894,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch ein letzter Punkt. Liebe Kolleginnen und Kollegen der CDU\/CSU, eine kleine Differenz besteht auch zwischen uns. Das muss man einmal sagen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276373,"sequence":895,"sitzung":137,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Eine kleine nur?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276374,"sequence":896,"sitzung":137,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Muss auch sein!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276375,"sequence":897,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sind f\u00fcr TTIP und CETA, egal was darin steht. Wir wollen wenigstens noch verhandeln. Das ist ein ganz kleiner Unterschied.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276376,"sequence":898,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276377,"sequence":899,"sitzung":137,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276378,"sequence":900,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen ein gutes, ein richtiges Abkommen. Daf\u00fcr muss man erst einmal verhandeln.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276379,"sequence":901,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276380,"sequence":902,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Dr\u00f6ge, Sie haben am Anfang das Bundeswirtschaftsministerium angesprochen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276381,"sequence":903,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Wiese, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Lenkert?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276382,"sequence":904,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276383,"sequence":905,"sitzung":137,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Ich wollte vorhin schon die Kollegen fragen: Ist Ihnen der Fall Hamburg-Moorburg bekannt? Ausgangspunkt waren die vom Hamburger Senat ausgesprochenen Umweltauflagen. In einem internationalen Schiedsgerichtsverfahren mit den USA wurde ein Vergleich geschlossen, und die Umweltauflagen wurden zur\u00fcckgenommen. Jetzt findet daraufhin ein Vertragsverletzungsverfahren durch die Europ\u00e4ische Kommission statt, weil bei den Umweltauflagen europ\u00e4isches Recht nicht eingehalten worden ist. Die Umweltauflagen mussten aber aufgrund des Vergleiches im Schiedsgerichtsverfahren zur\u00fcckgenommen werden.\n\nMeine Frage an Sie: Ist es klug, ein Abkommen abzuschlie\u00dfen, wonach sich am Ende die Hansestadt Hamburg entscheiden muss, ob sie an den Investor das im Schiedsgerichtsverfahren ausgehandelte Strafgeld oder an die EU-Kommission wegen Vertragsverletzung zahlt, weil man die EU-Norm nicht eingehalten hat?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276384,"sequence":906,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276385,"sequence":907,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Steilvorlage!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276386,"sequence":908,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Kollege Lenkert, ich danke Ihnen f\u00fcr die Frage, weil ich noch einmal die Gelegenheit habe, dies klarzustellen. Warum, meinen Sie, war Sigmar Gabriel in Madrid mit den Handelsministern der Europ\u00e4ischen Union unterwegs? Warum, meinen Sie, ist Bernd Lange in vorderster Front unterwegs mit einer Resolution, um Reformen im bestehenden ISDS-System auf den Weg zu bringen? Weil das alte ISDS-System - darum ist auch die Klage betreffend Hamburg-Moorburg auf den Weg gebracht worden, die Sie angesprochen haben - reformbed\u00fcrftig ist. Daf\u00fcr setzen wir uns ein.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276387,"sequence":909,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276388,"sequence":910,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276389,"sequence":911,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Reformen in den Verfahren, lieber Herr Klaus Ernst, erreicht man nur am Verhandlungstisch. Wenn man nicht am Verhandlungstisch sitzt, wird es noch mehr F\u00e4lle wie Hamburg-Moorburg geben. Sie tragen dazu bei, weil Sie es ablehnen und nicht mitgestalten wollen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276390,"sequence":912,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276391,"sequence":913,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE])","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276392,"sequence":914,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin H\u00f6hn m\u00f6chte auch eine Zwischenfrage stellen, wobei ich meine, dass am Schluss der Debatte keine weiteren Zwischenfragen mehr gestellt werden sollten. Wir haben schon eine sehr lebendige Debatte gehabt.\n\nSie haben das Wort.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276393,"sequence":915,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Wiese, Sie haben gerade zu Recht gesagt, dass eine Reform der Schiedsgerichtsverfahren auch von den Sozialdemokraten deshalb angestrebt wird, weil die Passagen, die bei TTIP vorgesehen sind, auch aus Ihrer Sicht nicht befriedigend sind. Gleichzeitig gibt es aber im CETA-Vertragstext Passagen zu Schiedsgerichtsverfahren. Hier wird gesagt: Nur noch im Rahmen eines Legal Scrubbing wird etwas ge\u00e4ndert. Wird die SPD-Fraktion einem CETA-Vertragstext zustimmen, wo diese Schiedsgerichtsverfahren noch enthalten sind und damit US-Firmen \u00fcber ihre Dependancen in Kanada weiterhin die Schiedsgerichtsverfahren gegen Deutschland anstrengen k\u00f6nnen?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276394,"sequence":916,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276395,"sequence":917,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine ganz entscheidende Frage!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276396,"sequence":918,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme gerne darauf zu sprechen. Einmal bitte ich Sie, zur Kenntnis zu nehmen, dass auch in den reformierten ISDS-Verfahren, sowohl das Abkommen mit Singapur als auch das CETA-Abkommen betreffend, die klassische Klagem\u00f6glichkeit von Briefkastenfirmen","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276397,"sequence":919,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich nicht gesagt!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276398,"sequence":920,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"- lassen Sie mich aussprechen -, die in allen vorherigen Abkommen stand, herausgenommen worden ist. Das ist die erste Feststellung.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276399,"sequence":921,"sitzung":137,"speaker":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU -B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU -B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"beifall-bei-der-spd-und-der-cdu-csu-barbel-hohn","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:gruene:spd","text":"Davon habe ich nicht gesprochen!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276400,"sequence":922,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Den zweiten Punkt, den Sie ansprechen, kann ich aus Sicht der Opposition voll und ganz verstehen. Sie m\u00f6chten gerne wissen, ob am heutigen Tag feststeht, ob wir Ja oder Nein sagen. Ich kann das nachvollziehen. Das ist Ihr gutes Recht.\n\nNur: Die neue kanadische Regierung hat vor einer Woche die Arbeit aufgenommen. Wir waren gestern zu Gespr\u00e4chen in Br\u00fcssel. Auch wir haben mit den Kolleginnen und Kollegen des Europ\u00e4ischen Parlaments gesprochen. Ich bin guter Dinge, dass wir in dem sich noch bis Ostern 2016 hinziehenden sogenannten Legal-Scrubbing-Verfahren - Frau Dr\u00f6ge, ich teile Ihnen den Zeitplan gern mit; schlie\u00dflich haben Sie vorhin gesagt, Sie w\u00fcssten davon nichts - noch zu punktuellen Ver\u00e4nderungen kommen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276401,"sequence":923,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Und wenn nicht?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276402,"sequence":924,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es verschiebt sich immer mehr!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276403,"sequence":925,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Die EU-Kommissarin Malmstr\u00f6m hat uns gestern in einem Gespr\u00e4ch gesagt - Frau Dr\u00f6ge, vielleicht tauschen Sie sich einmal mit dem Kollegen Janecek aus, wenn er von einer Reise zur\u00fcckgekommen ist -, dass sie Kontakt mit der neuen kanadischen Handelsministerin aufnimmt, um klarzustellen, dass im Legal-Scrubbing-Verfahren noch M\u00f6glichkeiten bestehen, an der einen oder anderen Stelle Feinjustierungen, \u00c4nderungen vorzunehmen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276404,"sequence":926,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"An der einen oder anderen Stelle?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276405,"sequence":927,"sitzung":137,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Frage war eine andere!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276406,"sequence":928,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bitte Sie an diesem Punkt einfach einmal um etwas Geduld; denn hier wird sich zeigen, dass die SPD sowohl im Europ\u00e4ischen Parlament als auch \u00fcber das Bundeswirtschaftsministerium an jeder Stelle versuchen wird, da noch etwas zustande zu bringen. Das ist Politikgestalten, und da machen Sie nicht mit.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276407,"sequence":929,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276408,"sequence":930,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie lenken ab!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276409,"sequence":931,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":400.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn\u2019s nicht gelingt, stimmt ihr dann zu oder nicht?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276410,"sequence":932,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, wenn die Welt untergeht, sehen wir weiter!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276411,"sequence":933,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will noch auf einen Punkt eingehen: Sie fordern in Ihrem Antrag die Bundesregierung auf, dass die weiteren Kooperationsvereinbarungen im Regelungsbereich so zu gestalten sind, dass daraus keine Verlagerung von Kompetenzen in den Exekutivbereich erw\u00e4chst. Ich kann Ihnen eins sagen - das steht im vorl\u00e4ufigen CETA-Vertragsentwurf; er ist \u00fcbrigens \u00f6ffentlich; man kann ihn einsehen; Herr Kollege Ernst, ich lade Sie herzlich ein, in mein B\u00fcro zu kommen; da liegt dieser Entwurf auf dem Schreibtisch -: Keine Kompetenzen werden in den Exekutivbereich verschoben, da die Kompetenzverteilung im Vertragsentwurfstext gar nicht geregelt wird. CETA verweist vielmehr darauf, dass Entscheidungen erst dann wirksam werden, wenn die Vertragsparteien im Einklang mit ihrem jeweiligen internen Verfahren zugestimmt haben. Darum ist die Behauptung, die Sie in Ihrem Antrag aufstellen, schlichtweg falsch.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276412,"sequence":934,"sitzung":137,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist falsch!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276413,"sequence":935,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276414,"sequence":936,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276415,"sequence":937,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/6201 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall; es gibt keinen Widerspruch. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 30 auf:\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nIndustrie 4.0 und Smart Services - Wirtschafts-, arbeits-, bildungs- und forschungspolitische Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Digitalisierung und intelligente Vernetzung von Produktions- und Wertsch\u00f6pfungsketten\n\nDrucksache 18\/6643\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist auch dieses so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erster Rednerin das Wort der Bundesministerin Professor Dr. Johanna Wanka.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276416,"sequence":938,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":2411,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276417,"sequence":939,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Industrie 4.0 wissen Sie, wer sich diesen Begriff \u00fcberlegt hat, woher dieses Wort kommt?","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276418,"sequence":940,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Acatech!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276419,"sequence":941,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Nicht acatech. - Vielmehr kommt dieser Begriff aus dem BMBF. Der erste Versuch, diesen Begriff zu etablieren, wurde am 1. April 2011 - es war aber kein Aprilscherz; das Ganze hat ja funktioniert - von Wahlster, Lukas und Kagermann unternommen. Dieser Begriff hat sich durchgesetzt. Ich finde ihn immer noch wunderbar. \u201e4.0\u201c, das hei\u00dft, dieser Begriff hat etwas mit Digitalisierung zu tun und einer vierten industriellen Revolution. Das klingt sehr viel besser als \u201eInternet der Dinge\u201c oder anderes. Au\u00dferdem freut sich Herr Singhammer dar\u00fcber, dass es ein deutsches Wort ist, das sich international auch wirklich durchsetzt. Es wird von Chinesen und anderen verwendet. An diesen Fakt wollte ich noch einmal erinnern.\n\nIch m\u00f6chte darauf verweisen, dass unsere Hightech-Strategie \u201eIndustrie 4.0\u201c schon in der letzten Legislaturperiode als Zukunftsprojekt verfolgt hat. Ich freue mich, dass wir heute in der Situation sind, dass auch die anderen Ressorts an diesem Punkt ganz entscheidend mitziehen. Wir sind gemeinsam der Meinung: Das ist eine Riesenchance f\u00fcr Deutschland.\n\nWarum bedeutet \u201eIndustrie 4.0\u201c f\u00fcr uns so eine gro\u00dfe Chance? Ich will zwei Fakten nennen:\n\nZum einen geht es um Industrie und um eine industrielle Revolution. Viele L\u00e4nder, zum Beispiel Gro\u00dfbritannien und die USA, haben seit Jahren deindustrialisiert, Deutschland nicht. Wir haben also einen viel h\u00f6heren Industrialisierungsgrad. Wenn man Industrie entwickeln will, braucht man eine entsprechende industrielle Basis. Die anderen L\u00e4nder versuchen jetzt, da aufzuholen.\n\nDer zweite Punkt. Wir sind in Deutschland weltspitze - ich hoffe, dass keiner nachher das Gegenteil behauptet; denn das w\u00fcrde nur Unkenntnis zeigen -, wenn es um Embedded Systems, um Robotik und Sensorik mit der dazugeh\u00f6rigen Software geht. Wir exportieren mehr Software, als wir importieren. Ich m\u00f6chte zum Vergleich folgende Zahlen nennen: In China kommen auf 10 000 Industriearbeitspl\u00e4tze 14 Roboter. In Deutschland kommen auf 10 000 Industriearbeitspl\u00e4tze 286 Roboter. Das hei\u00dft, wir haben da einen Vorsprung. Aber auf einem Vorsprung sollte man sich nicht ausruhen, sondern man muss etwas daraus machen. Die Ausgangsposition ist jedenfalls klasse.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276420,"sequence":942,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276421,"sequence":943,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben - \u201ewir\u201c hei\u00dft an der Stelle: der Wirtschaftsminister und ich - in diesem Jahr anl\u00e4sslich der letzen Hannover Messe die Plattform Industrie 4.0 etabliert. So etwas schaffen wir in Deutschland, wo Wirtschaft, Wissenschaft und gesellschaftliche Kr\u00e4fte zusammensitzen und \u00fcber diese Dinge beraten. So wird eine Andockstelle geschaffen. Es ist also nicht so, dass gesagt wird: Die Wirtschaft soll sich von allein entwickeln, und au\u00dferdem sind wir schon gut. Es wird vielmehr \u00fcberlegt, wie man die neuen Entwicklungen vonseiten der Politik, aber auch vonseiten der Wissenschaft flankieren kann.\n\nMan k\u00f6nnte st\u00e4ndig dar\u00fcber reden, dass es die gr\u00f6\u00dfte Plattform ihrer Art weltweit ist und dass dort viele Partner beteiligt sind. Das stimmt zwar alles; aber das Einzige, was uns interessiert, ist: Was liefert diese Plattform? In der n\u00e4chsten Woche werden wir auf dem IT-Gipfel 200 Beispiele pr\u00e4sentieren, die zeigen, wo Industrie 4.0 in Deutschland schon realisiert wurde.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276422,"sequence":944,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Hubertus Heil (Peine) [SPD]","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276423,"sequence":945,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Was noch spannender ist, ist die Tatsache, dass wir auf der n\u00e4chsten Hannover Messe Entwicklungsszenarien der n\u00e4chsten Jahre f\u00fcr Industrie 4.0 pr\u00e4sentieren wollen. Die Umsetzung von Industrie 4.0 ist f\u00fcr die Gro\u00dfindustrie in Deutschland kein Problem. Was diese gr\u00f6\u00dften Player auf der Hannover Messe ausstellen, ist spitze und wird im Internet weltweit sofort angeklickt. Ganz entscheidend f\u00fcr Deutschland ist aber, dass der Mittelstand, die KMUs, mitziehen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276424,"sequence":946,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276425,"sequence":947,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich drei Punkte herausgreifen:\n\nErster Punkt. Die KMUs stehen bei uns im Fokus, wenn es um Industrie 4.0 geht. Wir haben daf\u00fcr entsprechende Programme entwickelt. Im Programm \u201eIndustrie 4.0 auf dem Hallenboden\u201c geht es ganz konkret darum, wie die Wirtschaftlichkeit von Industrie  4.0 durch kleine Unternehmen beurteilt werden kann und welche Einf\u00fchrungsstrategien man anwenden kann. Dazu geh\u00f6rt nicht so sehr das Herstellen von Handreichungen, sondern es geht um das Erstellen von Musterbeispielen auf der Grundlage von einfachen Szenarien. Der Mittelstand wird durch diese Programme an Industrie 4.0 herangef\u00fchrt und entsprechend motiviert.\n\nIch freue mich, dass wir jetzt die Situation haben - anders als im letzten Jahr -, dass 70 Prozent der KMUs glauben, dass durch die mit Industrie 4.0 verbundene Effizienzsteigerung ein gro\u00dfer Vorteil f\u00fcr ihre Betriebe entstehen kann. Das Wirtschaftsministerium will n\u00e4chstes Jahr die f\u00fcnf angek\u00fcndigten Demonstrationszentren einrichten. Das ist eine gute Anlaufstelle f\u00fcr den Mittelstand. Dazu brauchen wir aber die Ergebnisse aus diesen Programmen. Wir m\u00fcssen eine Antwort auf die Frage geben, wie man Investitionsentscheidungen trifft. Da m\u00fcssen wir etwas vorzuweisen haben.\n\nWir wollen - diese Neuerung haben wir angekurbelt -, dass man auch testen kann; ein Mittelst\u00e4ndler soll seine Idee testen k\u00f6nnen. Aber vonseiten unseres Ressorts werden keine Testzentren eingerichtet. Denn in der Forschung, auch bei Gro\u00dfunternehmen in Deutschland gibt es Testm\u00f6glichkeiten, und wir geben dem Mittelstand \u00fcber ein F\u00f6rderprogramm das dazu notwendige Geld. Die Mittelst\u00e4ndler k\u00f6nnen selbst entscheiden, wo sie ihre Idee austesten wollen. Wir werden n\u00e4chste Woche bekannt geben, wo es Koordinierungsstellen gibt, in denen man sich beraten lassen kann. Ich denke, dies ist eine ganz wesentliche Ma\u00dfnahme, um den Mittelstand mitzunehmen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276426,"sequence":948,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276427,"sequence":949,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zweiter Punkt. Ohne entsprechende Sicherheit - da brauchen wir uns gar nicht katholisch zu machen - ist es nicht m\u00f6glich, Industrie 4.0 zu realisieren. Ich bin sehr stolz darauf, dass wir die Idee des Industrial Data Space, die von Fraunhofer kam, durchgek\u00e4mpft haben. Da gab es viele Gegner etc.; das k\u00f6nnen Sie in der Presse noch einmal nachlesen. Jetzt ist es Standard.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276428,"sequence":950,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276429,"sequence":951,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Jetzt haben wir dazu bei der Plattform Industrie 4.0 organisatorisch alle zusammen - es sind alle Gro\u00dfen dabei; es ist der Mittelstand dabei -, sodass es umgesetzt wird; Stichwort \u201eMoU\u201c. Wir geben im Moment Geld, um die Entwicklung der Softwarebausteine zu bef\u00f6rdern.\n\nThema IT-Sicherheit. Die drei Kompetenzzentren f\u00fcr IT-Sicherheit haben wir vier Jahre finanziert und dann evaluiert. Bei einer solchen Evaluation kann auch einer rausfallen. Das Ergebnis aber ist: Exzellent! Super! - So ist die internationale Einsch\u00e4tzung. Deshalb erh\u00f6hen wir jetzt die Summe f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre. Wir gehen auf 40 Millionen Euro. Diese Summe werden wir dort hineinstecken. Dann gibt es Kontinuit\u00e4t. Ich nenne auch das gro\u00dfe Programm \u201eReferenzprojekt f\u00fcr IT-Sicherheit in Industrie 4.0\u201c, das im Juli gestartet ist, und, und, und.\n\nDer dritte Punkt. Allen ist klar, dass Industrie 4.0 nur funktionieren kann, wenn die Mitarbeiter mitziehen oder mitgezogen werden. Das hei\u00dft, es gibt Ver\u00e4nderungen in der Arbeitsorganisation, in der Arbeitsmotivation, bei dem, was man k\u00f6nnen muss. Das muss jetzt in Deutschland entsprechend umgesetzt werden, und das ist nicht einfach. Wir behandeln dieses Thema im Ministerium in unterschiedlichsten Programmen, schon seit Jahren. Ich hoffe, ich h\u00f6re nachher nicht das M\u00e4rchen, das ich schon mehrfach geh\u00f6rt habe, n\u00e4mlich dass wir erst jetzt, nach all der Technologie, anfangen, uns um diese Punkte zu k\u00fcmmern. Das ist einfach Quatsch. Das kann man belegen. Das kann man zeigen.\n\nIch habe noch vor der Bundestagswahl Verhandlungen mit den Sozialpartnern gehabt, also mit den Gewerkschaften, mit den Arbeitgeberverb\u00e4nden. Deswegen haben wir jetzt die M\u00f6glichkeit, gemeinsam ein gro\u00dfes Programm zu etablieren, bei dem es um die Arbeitswelt von morgen geht, bei dem von Vornherein die Interessen der Arbeitgeber und der Arbeitnehmer mit verankert sind - mit richtig vielen 100 Millionen.\n\nAber es geht nicht darum, dass man nur Forschung macht; Forschung muss immer an die konkrete Wirtschaft gebunden sein. Deswegen wird es keine abstrakten Forschungsprojekte geben, sondern sie werden anwendungsbezogen sein, immer in Verbindung mit einem Betrieb, einem kleinen, einem mittelgro\u00dfen, je nachdem.\n\nWir haben die Initiative Berufsbildung 4.0 zur Berufsfeldentwicklung gestartet - mit den Kammern, mit dem BIBB. Die Berufsfelder m\u00fcssen ge\u00e4ndert werden. Die Digitalisierung muss sich in den Curricula wiederfinden. Wir werden hier hoffentlich beschlie\u00dfen, was gestern in der Bereinigungssitzung des Haushaltsausschusses nicht strittig war: An die \u00fcberbetrieblichen Ausbildungszentren des Handwerks geben wir 14 Millionen Euro im n\u00e4chsten Jahr; das soll sich steigern bis auf 20 Millionen Euro. Das ist f\u00fcr die Hardware an der Stelle.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276430,"sequence":952,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276431,"sequence":953,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, es wird in Deutschland immer gesagt: Guckt bei Industrie 4.0 auf die Amerikaner! Was die alles k\u00f6nnen! - Unsere gro\u00dfen Wirtschaftschefs, ob nun Denner oder Veit, sind dagewesen. Sie sagen unisono - sie sagen das jetzt auch vor versammelter Mannschaft, auf gro\u00dfer B\u00fchne -: Da ist viel hei\u00dfe Luft. Wir sind richtig gut. - Dieses Selbstbewusstsein w\u00fcnsche ich uns bei diesem Thema; denn Marketing geh\u00f6rt auch dazu. Wir haben es oft ein bisschen vergeigt oder nicht geschafft. Ich denke, mit Industrie 4.0 sind wir, auch was das Marketing anbetrifft, gut gewesen. Und jetzt wollen wir handeln.\n\nDanke.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276432,"sequence":954,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276433,"sequence":955,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Herbert Behrens von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276434,"sequence":956,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276435,"sequence":957,"sitzung":137,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht um Industrie 4.0, eine Produktionsweise, die heute in den Betrieben schon teilweise vorhanden ist - wir haben es gerade geh\u00f6rt -, aber in der Zukunft noch wesentlich gr\u00f6\u00dfere Dimensionen erreichen wird. Darum h\u00e4tte ich bei diesem umfassenden und umfangreichen Antrag der Koalitionsfraktionen erwartet, dass sie Antworten auf die neuen Herausforderungen geben,","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276436,"sequence":958,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo sind denn Ihre Antr\u00e4ge?","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276437,"sequence":959,"sitzung":137,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"dass sie klarmachen, an was es eigentlich fehlt, nachdem im Bundestag seit zwei Jahren \u00fcber Industrie 4.0 diskutiert wird. Diese Antworten bleiben sie schuldig. Diesen Anforderungen werden sie nicht gerecht.\n\nSie haben keine Antwort auf die Frage gegeben: Wie m\u00fcssen eigentlich die Schwerpunkte gesetzt werden? Es ist eine Ansammlung, teilweise ein Sammelsurium von verschiedenen Ma\u00dfnahmen, die es in der Vergangenheit gegeben hat und die es auch k\u00fcnftig noch geben soll. Sie haben nicht gleich zu Anfang festgestellt: Es bedarf eines schnellen Internets auf Glasfaserbasis. - Sie haben wiederholt: Es kann so weiterlaufen wie bisher. Die Industrie hat ja zugesagt, zu investieren. Sie wollen sozusagen technologieneutral - das ist ja das besondere Wort, das Sie verwenden - agieren. Nein, es bedarf eines fl\u00e4chendeckenden Glasfaserausbaus, um wirklich das umzusetzen, was wir mit Industrie 4.0 verbinden.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276438,"sequence":960,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276439,"sequence":961,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Steht aber drin!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276440,"sequence":962,"sitzung":137,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Industrie 4.0 ist aber auch nicht nur Wirtschaftspolitik. Frau Ministerin Wanka hat ja - allerdings erst unter Punkt 3 - darauf hingewiesen, dass es eben auch darauf ankommt, dass wir es mit real existierenden Belegschaften zu tun haben, die heute und morgen damit konfrontiert sein werden, wie sich ihre Arbeit ver\u00e4ndert und auf was sie sich einstellen m\u00fcssen. Auch dazu gibt es deutliche Leerstellen in diesem Antrag. Sie haben keine Ansagen zu Ihrer Position bzw. klaren Schwerpunktsetzung in Bezug auf die Besch\u00e4ftigten gemacht.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276441,"sequence":963,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276442,"sequence":964,"sitzung":137,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke stellt die heutigen und k\u00fcnftigen Belegschaften ins Zentrum von Industrie 4.0 und ordnet dem alles unter, was wir dort zu erwarten haben. Wir machen Vorschl\u00e4ge, wie wir die Produktivit\u00e4tsgewinne, die zu erwarten sind, verteilen wollen, um den Fortschritt der Produktion auch zu einem gesellschaftlichen Fortschritt zu machen. Die Gewinne sollen nicht allein den Kapitalgebern zukommen, auch die Belegschaften sollen etwas davon haben.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276443,"sequence":965,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276444,"sequence":966,"sitzung":137,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Konkret hei\u00dft das: Wenn in der Zukunft weniger Besch\u00e4ftigte mehr g\u00fcnstiger und schneller produzieren k\u00f6nnen, dann d\u00fcrfen die Gewinne eben nicht einseitig verteilt werden. Wir m\u00fcssen beispielsweise die k\u00fcrzeren Produktionszeiten - bedingt durch die produktivere Art und Weise, mit der wir produzieren - in k\u00fcrzere Arbeitszeiten umsetzen,","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276445,"sequence":967,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276446,"sequence":968,"sitzung":137,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"um Arbeitsbedingungen zu schaffen, die mehr Zeit f\u00fcr ehrenamtliche T\u00e4tigkeit und Familie mit sich bringen.\n\nKolleginnen und Kollegen, Sie haben keine Antworten auf die teilweise anma\u00dfenden Forderungen gegeben, die seitens der Industrieverb\u00e4nde an Sie herangetragen worden sind. Das w\u00e4re ein Signal gewesen. Sie w\u00e4ren frei gewesen, die Bundesregierung in Ihrem Antrag dazu aufzufordern, eindeutig zu der Frage Stellung zu nehmen: Was halten Sie davon, wenn die Industrie den Ausbau von Werkvertr\u00e4gen verlangt und wenn sie fordert, dass die Leiharbeit nicht abgeschafft werden soll? Und sogar der Achtstundentag soll infrage gestellt werden. Es gibt keine kommentierenden Hinweise oder Abgrenzungen gegen\u00fcber diesen absurden Forderungen. Arbeit im 21. Jahrhundert darf nicht zu Arbeitsbedingungen des 19. Jahrhunderts stattfinden!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276447,"sequence":969,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276448,"sequence":970,"sitzung":137,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Belegschaften, Betriebsr\u00e4te und Gewerkschaften haben in den vergangenen Jahren und Jahrzehnten viel Erfahrung mit der Umstellung von Produktionsweisen bzw. ganzer Produktionszweige gemacht. Sie haben Erfahrungen dar\u00fcber gesammelt, wie Belegschaften darauf reagieren, wie Kolleginnen und Kollegen mit den technologischen Ver\u00e4nderungen umgehen und wie diese einbezogen werden oder eben auch nicht einbezogen werden. Und sie haben sehen m\u00fcssen, dass es zus\u00e4tzliche Belastungen gab und dass es zu Qualifikationsverlusten gekommen ist, was einseitig auf die Schultern der Kolleginnen und Kollegen abgew\u00e4lzt worden ist.\n\nDas hat seinen Grund darin, dass die bisherige Mitbestimmung, die es in den Betrieben gibt, diesen neuen Herausforderungen noch nicht gerecht geworden ist. Darum sagen die Linke, aber auch die Gewerkschaften in ihren Vorschl\u00e4gen, wie sich Mitbestimmung ver\u00e4ndern muss, um diesen Herausforderungen gerecht zu werden: Wir brauchen a) eine Ausweitung der Beteiligung bei Unternehmensentscheidungen, b) zwingend Mitbestimmung bei allen personellen Ma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich Outsourcing, Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen, und wir brauchen c) Gestaltungsm\u00f6glichkeiten von Betriebsr\u00e4ten \u00fcber die Betriebsgrenze hinaus, wenn es zu Kooperationen kommt. Wenn es dazu kommt, dass Betriebe eng kooperieren, darf die Mitbestimmung nicht an den Betriebsgrenzen Halt machen. Das alles macht ein anderes Betriebsverfassungsgesetz m\u00f6glich.\n\nDie Linke fordert mehr Mitbestimmung und Beteiligung; denn nur mit mehr Demokratie im Betrieb wird es auch zu einem wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Fortschritt kommen k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276449,"sequence":971,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276450,"sequence":972,"sitzung":137,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Unsere Aufgabe als Politiker ist es, die Rahmenbedingungen zu setzen. Wir k\u00f6nnen - das ist klar - nicht jeden einzelnen kleinen Schritt vorgeben. Darum geh\u00f6rt noch viel Forschungsarbeit auf diesem Feld dazu. Ministerin Wanka hat recht, wenn sie sagt: Wir fangen nicht erst heute an. Es gibt bereits aus den Jahren des technologischen Umbruchs bzw. der Digitalisierung in der Produktion weitreichende Forschungsergebnisse. Damals hie\u00df die \u00dcberschrift dazu \u201eLeben und Arbeiten in der Informationsgesellschaft\u201c.\n\nWir brauchen Forschung dar\u00fcber, wie Belegschaften mit diesem Ver\u00e4nderungsprozess umgehen. Wir m\u00fcssen ihnen Sicherheit geben, damit sie wissen, auf was sie sich - qualifikatorisch, aber auch im Hinblick auf die Ver\u00e4nderung des Betriebes - vorbereiten m\u00fcssen. Deshalb fordern wir, dass die Forschungen, die hier in dem Antrag noch einmal explizit genannt worden sind, auch wirklich ernst genommen werden. Wir brauchen keine weiteren Forschungsergebnisse, die in den Bibliotheken der Universit\u00e4ten verschwinden oder verstauben. Diese Forschungsergebnisse m\u00fcssen in die politischen, aber auch in die unternehmerischen Entscheidungen einflie\u00dfen, sonst machen sie keinen Sinn.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276451,"sequence":973,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276452,"sequence":974,"sitzung":137,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kritisiere an Ihrem Antrag, dass Sie, wie vorhin schon gesagt, keine eindeutigen Hinweise darauf geben, wie Sie zu den Forderungen stehen, die beispielsweise von der Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde oder vom Bundesverband der Deutschen Industrie kommen. Ich lese nichts von Widerspruch zu der anma\u00dfenden Forderung, Unternehmensgr\u00fcnder mit Sonderrechten auszustatten, keine gesetzlichen Beschr\u00e4nkungen beim mobilen Arbeiten zuzulassen oder das Verbot der Sonntags- und Feiertagsarbeit aufzuweichen. Dazu haben Sie Stellung zu nehmen, damit wir Sicherheit in den Umbau der Industrie bekommen. Ohne diese Sicherheit, insbesondere auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, wird es keinen vern\u00fcnftigen Einstieg in die Industrie 4.0 geben k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276453,"sequence":975,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276454,"sequence":976,"sitzung":137,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Es besteht die Gefahr, dass Belegschaften zur Restgr\u00f6\u00dfe von industriellen Ver\u00e4nderungsprozessen werden. Sie haben keine Antworten auf die Frage, wie sich m\u00f6glicherweise die Lebensqualit\u00e4t der Belegschaften ver\u00e4ndert, wenn es zur Entgrenzung von Arbeitszeiten kommt, sei es, dass sie zu Hause arbeiten m\u00fcssen oder sollen, sei es, dass sie just in time in den Produktionsprozess integriert werden. Ohne diese Antworten werden wir aber die Industrie 4.0 nicht gestalten k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276455,"sequence":977,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Stellen Sie mal einen Antrag! W\u00e4re mal sch\u00f6n!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276456,"sequence":978,"sitzung":137,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Von daher ist es erforderlich, dass wir zu den Forderungen der Wirtschaftsverb\u00e4nde eindeutig Position beziehen, die aus den M\u00f6glichkeiten, die ihnen die neuen Technologien bieten, einseitig ihren Profit heraussaugen wollen. Die Linke sagt: Ja, wir wollen einen technologischen Fortschritt, der den Menschen dient. Wir wollen die M\u00f6glichkeiten nutzen f\u00fcr gute Arbeit, f\u00fcr gute L\u00f6hne, f\u00fcr eine umweltvertr\u00e4glichere Produktion und f\u00fcr Entwicklungsm\u00f6glichkeiten in den L\u00e4ndern des globalen S\u00fcdens.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276457,"sequence":979,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276458,"sequence":980,"sitzung":137,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind die wirklichen Herausforderungen der Digitalisierung von Wirtschaft und Arbeit. Ihr Denken ist von gestern und l\u00e4sst es nicht zu, dass wir wirklich die Probleme von morgen l\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276459,"sequence":981,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276460,"sequence":982,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Hubertus Heil von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276461,"sequence":983,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276462,"sequence":984,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Was verstehen wir eigentlich unter der Chiffre Industrie 4.0? Ich glaube, wir m\u00fcssen es immer wieder erkl\u00e4ren, weil wir als Parlament nicht die Aufgabe haben, in Fachtermini zu sprechen, sondern die Aufgabe haben, uns mitzuteilen. Es geht dabei um die intelligente und internetbasierte Vernetzung von industrieller Produktion, und zwar auf allen Stufen der Wertsch\u00f6pfung. Es geht nach den industriellen Revolutionen der letzten 150 Jahre - nach Dampfmaschine, Flie\u00dfband und Robotik - tats\u00e4chlich um einen neuen Sprung.\n\nWarum wird sich das Ganze \u00f6konomisch \u00fcberhaupt als Frage stellen? Weil es nat\u00fcrlich technologiegetriebene, riesige Produktivit\u00e4tsfortschritte verspricht, wenn wir uns auf diesen Weg machen. Es w\u00e4re hinsichtlich der \u00f6konomischen Entwicklung dieses Landes eine Katastrophe, wenn wir diesen Weg nicht konsequent gehen w\u00fcrden. Deshalb, Herr Kollege, ist beides richtig. Wir m\u00fcssen aus diesem technologischen und \u00f6konomischen Fortschritt sozialen Fortschritt machen, ohne Zweifel. Wir m\u00fcssen auch daf\u00fcr sorgen, dass die Produktivit\u00e4t gerecht verteilt wird. Aber erst einmal m\u00fcssen wir f\u00fcr einen Produktivit\u00e4tssprung sorgen. Es muss etwas erwirtschaftet werden, und es muss gerecht verteilt werden. Das sind f\u00fcr uns Sozialdemokraten keine Gegens\u00e4tze, sondern wechselseitige Bedingungen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276463,"sequence":985,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276464,"sequence":986,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin Wanka, bei allem in Ihrer Rede, was ich unterstreiche, muss ich sagen: Ich finde, diese Chiffre Industrie 4.0 hat sich zwar in den letzten zwei Jahren durchgesetzt. Trotzdem m\u00fcssen wir ein bisschen aufpassen, dass sich auch Teile der Wirtschaft darunter versammeln und damit identifizieren k\u00f6nnen, die sich manchmal nicht im klassischen Sinne mit dem Begriff \u201eIndustrie\u201c anfreunden. Die gro\u00dfen Industriebetriebe unseres Landes, ob nun Bosch oder Siemens, und auch gr\u00f6\u00dfere Teile der Automobilindustrie, haben sich l\u00e4ngst auf diesen Weg gemacht.\n\nEs gibt auch eine Reihe von gro\u00dfen Hidden Champions, wie sie immer genannt werden, im produzierenden Mittelstand unserer Marktwirtschaft, die sich auf diesen Weg gemacht haben: Unternehmen wie Festo, KUKA, TRUMPF und WITTENSTEIN. Aber die Tatsache, dass in den letzten zwei Jahren vor allen Dingen immer diese sechs Beispiele genannt werden, zeigt auch, dass wir noch viel Aufholbedarf haben. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass sich gerade mittelst\u00e4ndische Unternehmen auf diesen Weg machen und machen k\u00f6nnen und dass sie nicht abgeh\u00e4ngt werden. Da bin ich mir nicht sicher, ob diese Chiffre Industrie 4.0 immer ganz hilfreich ist, weil viele dieser Unternehmen sich nicht im klassischen Sinne als gro\u00dfe Industrieunternehmen begreifen, sondern als produzierender Mittelstand. Deshalb w\u00e4re es eigentlich wichtiger, insgesamt \u00fcber eine Wirtschaft 4.0 zu sprechen.\n\nWie auch immer der Begriff lautet - es geht um ganz konkrete Handlungsfelder. Meine Damen und Herren, wir beschreiben im vorliegenden Antrag nicht nur, was die Bundesregierung macht - sie ist in vielen Bereichen auf einem guten Weg -, sondern b\u00fcndeln es in einer Strategie. Herr Kollege Behrens von den Linken, Sie beklagen sich dar\u00fcber, dass wir darin so viele Themen ansprechen. Das liegt einfach daran, dass wir vom Ressortdenken und von der Vorstellung einzelner S\u00e4ulen Abstand nehmen, wenn wir dieses Thema angehen; denn dann w\u00e4re es keine Strategie. Wir m\u00fcssen vernetzt denken, wenn wir in diesem Bereich zu Fortschritten kommen wollen.\n\nWir verstehen - erstens - die digitale Infrastruktur als Grundlage. Sie ist die Grundlage daf\u00fcr, dass wir uns auf den Weg zur Industrie 4.0 machen k\u00f6nnen. Ohne sie w\u00e4re es eine abstrakte und akademische Debatte. Hier hat Deutschland tats\u00e4chlich einen Nachholbedarf, auch im internationalen Vergleich. Wir schreiben in unserem Antrag \u00fcbrigens, dass wir uns in diesem Zusammenhang mit dem Zwischenziel einer \u00dcbertragungsgeschwindigkeit von 50 Mbit pro Sekunde im Jahr 2018 nicht zufriedengeben k\u00f6nnen, dass wir gr\u00f6\u00dfere Bandbreiten brauchen. Sie haben die Glasfaser angesprochen. Im Antrag steht explizit, dass wir insbesondere auf die Glasfasertechnologie setzen, um diese Bandbreiten in Deutschland zu erreichen.\n\nZweitens geht es uns um Forschung zur Industrie 4.0. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, dass der Haushaltsausschuss gestern beschlossen hat, Ihrem Ministerium, Frau Wanka, 6 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die IT-Sicherheitsforschung beim Fraunhofer-Institut zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ich finde, das ist ein guter Schritt, eine gute Unterst\u00fctzung auf diesem Weg. Wir m\u00fcssen in diesem Bereich vor allen Dingen anwendungsorientiert forschen, im Interesse einer Durchdringung auch f\u00fcr den Mittelstand.\n\nDrittens. Es geht um Aus- und Weiterbildung, die an die Erfordernisse der Industrie 4.0 angepasst werden m\u00fcssen. Es geht um neue Berufsbilder. Es geht darum, dass wir mehr moderne Berufsbilder brauchen. Das geht nur im Dialog zwischen den Sozialpartnern, beispielsweise in der Frage, dass wir in vielen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen im Maschinenbau zuk\u00fcnftig mehr Mechatroniker brauchen. Da geht es konkret um Fachkr\u00e4ftesicherung in diesem Bereich.\n\nViertens. Es geht um Arbeit 4.0. Ich will sagen: Das, was Sie eingefordert haben, n\u00e4mlich Studien durchzuf\u00fchren, wurde im Bundesarbeitsministerium schon l\u00e4ngst auf den Weg gebracht. Zudem hat Frau Wanka zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr die Arbeitsforschung erhalten. Das hat der DGB ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Wir wollen in diesem Prozess nicht nur daf\u00fcr sorgen, dass die betriebliche Mitbestimmung nicht unter die R\u00e4der kommt, sondern im Antrag steht ausdr\u00fccklich: Wir wollen die betriebliche Mitbestimmung weiterentwickeln, und zwar in zweierlei Hinsicht. Das ist wichtig, um diesen Prozess hinzubekommen. Denn gegen die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer k\u00f6nnen und wollen wir uns nicht auf den Weg machen.\n\nEs ist gut, dass wir daf\u00fcr sorgen, dass aus dem technischen Fortschritt kein Fortschritt f\u00fcr wenige wird, sondern Fortschritt f\u00fcr m\u00f6glichst viele Menschen. Wir k\u00f6nnen das Konzept der Industrie 4.0, wenn wir den Rahmen richtig gestalten, zum Beispiel nutzen, um die Humanisierung der Arbeitswelt voranzubringen. Das macht Andrea Nahles mit dem Gr\u00fcnbuch Arbeit 4.0 und dem Prozess auf dem Weg zum Wei\u00dfbuch Arbeit 4.0 deutlich. Das ist ein wesentlicher Teil der Strategie.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276465,"sequence":987,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276466,"sequence":988,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcnftens - ich bin sehr dankbar, dass sich die Koalitionsfraktionen da einig waren - haben wir uns klar dazu bekannt, dass wir uns nicht nur im Bestand unserer Wirtschaft - die gro\u00dfen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen - auf den Weg machen m\u00fcssen, sondern wir viel mehr junge, dynamische, wachsende Start-ups und Unternehmen in diesem Land brauchen und wir sehr konkret etwas f\u00fcr sie tun m\u00fcssen. Beispielsweise m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass mehr Wagniskapital zur Verf\u00fcgung steht, um das Wachstum junger, vor allen Dingen digitaler Unternehmen zu unterst\u00fctzen. Wir brauchen das Wagniskapital als Ausr\u00fcstung in dieser Entwicklung. Da geht es nicht nur darum, den Bundesfinanzminister davon abzuhalten, die Rahmenbedingungen zu verschlechtern - Stichwort \u201eStreubesitz\u201c -, sondern auch darum, etwas daf\u00fcr zu tun, dass die Bedingungen besser werden.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276467,"sequence":989,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SDP sowie des Abg. Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276468,"sequence":990,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat die Kanzlerin auf dem IT-Gipfel zugesagt. Dabei ging es beispielsweise um Verlustvortr\u00e4ge, die bei Anteilseignerwechsel vorzunehmen sind. Wir brauchen, meine Damen und Herren, ein Wagniskapitalgesetz.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276469,"sequence":991,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dirk Wiese [SPD]","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276470,"sequence":992,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das steht im Koalitionsvertrag, und die Koalitionsfraktionen sind miteinander der Meinung, dass es Aufgabe der von uns getragenen Regierung ist, entsprechende Gesetzesvorschl\u00e4ge zu machen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276471,"sequence":993,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276472,"sequence":994,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht um IT-Sicherheit und Datenschutz, es geht um Normen und Rechtsrahmen, es geht um Technologietransfer und Wissenstransfer. Aber im Kern, meine Damen und Herren, geht es um Folgendes: Wir sind in der Situation, dass wir eine gute industrielle Basis haben. Die Ministerin hat es beschrieben: 22 Prozent der deutschlandweiten Wertsch\u00f6pfung entfallen auf die Industrie. Wir haben die Plattform Industrie 4.0, die Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel auf den Weg gebracht hat. Damit bringen wir alle Akteure an einen Tisch. Auch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung wirkt daran mit. Ich finde, das ist eine gute Zusammenarbeit zwischen Wirtschaft, Wissenschaft und Gewerkschaften.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276473,"sequence":995,"sitzung":137,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na ja! Das ist nicht die richtige Beschreibung gewesen! Hauptakteur ist das BMBF!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276474,"sequence":996,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen uns schleunigst auf den Weg machen. Andere schlafen nicht. Es gibt in Teilen der Welt Unternehmen, die besser sind als unsere in Deutschland, wenn es darum geht, aus Daten Gesch\u00e4ftsmodelle zu entwickeln. Wir wollen uns auf diesen Weg machen, und dieser Antrag zeigt: Wir machen uns auf den Weg. Das ist eine gute Nachricht.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276475,"sequence":997,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276476,"sequence":998,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dieter Janecek von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276477,"sequence":999,"sitzung":137,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Dr. Wanka! Sehr geehrter Herr Heil, dieser Antrag liest sich so: Wenn sich zwei Ministerien nicht einigen k\u00f6nnen, schreibt man alles zusammen; am Ende hatten Sie ein fertiges St\u00fcck, aber eine klare Strategie f\u00fcr die Industrie 4.0 haben Sie nun wirklich nicht formuliert. Das ist ein Grund - ich nenne Ihnen gleich noch andere -, warum wir diesen Antrag ablehnen werden.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276478,"sequence":1000,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276479,"sequence":1001,"sitzung":137,"speaker":"Gabriele Katzmarek [SPD]","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":205.0,"speaker_party":"spd","text":"Ehrlich?","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276480,"sequence":1002,"sitzung":137,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch ich komme ein bisschen rum in der Welt. Frau Dr. Wanka, wenn Sie zu den Amerikanern, den Chinesen oder den Afrikanern gehen und ihnen von Industrie 4.0 erz\u00e4hlen, dann sagen die Ihnen nicht: Mit dem Begriff k\u00f6nnen wir etwas anfangen; da hat Deutschland ebenso wie bei der Energiewende Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt. - Das ist eine ehrliche Analyse; das muss man erst einmal festhalten. Ich glaube, dass diese Analyse zutreffend ist. Mit diesem Begriff suggerieren Sie und die Bundesregierung zusammen mit dem Bundesverband der Deutschen Industrie zwar, dass wir jetzt aufholen wollen, dass wir Hardware und Software endlich zusammenbringen wollen. Aber das Problem ist, dass die gesamten Rahmenbedingungen des Internets in diesem Antrag \u00fcberhaupt nicht thematisiert werden. Das ist ein gro\u00dfes Problem. Sie k\u00f6nnen viele Forschungsprojekte auflegen und viel \u00fcber Automatisierung reden; aber Sie m\u00fcssen auch \u00fcber die Entscheidungen sprechen, die Sie zum Beispiel im Europ\u00e4ischen Parlament treffen. Dort hat n\u00e4mlich jeweils nur ein Abgeordneter Ihrer Fraktionen f\u00fcr die Netzneutralit\u00e4t gestimmt. Wenn das so weitergeht, werden wir schlechte Rahmenbedingungen f\u00fcr den Mittelstand und f\u00fcr die Industrie bekommen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276481,"sequence":1003,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276482,"sequence":1004,"sitzung":137,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Themen geh\u00f6ren zu einer Gesamtstrategie.\n\nDas freie Internet ist in Gefahr. Wir haben im Zusammenhang mit Industrie 4.0 auch \u00fcber Innovationen durch Offenheit zu sprechen: Open Access, freie Schnittstellen, Wettbewerbsrecht. Wo sind die Vorschl\u00e4ge dazu?","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276483,"sequence":1005,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo sind denn Ihre Vorschl\u00e4ge?","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276484,"sequence":1006,"sitzung":137,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben Probleme mit der Plattformisierung der Wirtschaft. Es ist ja gut, wenn sich die Industrie automatisiert; aber wenn sich die gesamte Struktur der Wirtschaft gleichzeitig so ver\u00e4ndert - Herr Heil hat das immerhin angesprochen; ich finde es richtig, dass er gesagt hat, dass das Thema eigentlich \u201eWirtschaft 4.0\u201c hei\u00dfen muss -, dass immer mehr digitale Plattformen entstehen, die ein Andocken anderer Plattformen erm\u00f6glichen, wir bzw. unsere Industrie diese Plattformen aber nicht baut, dann ist das ein grundlegendes Problem. Dann verlieren wir international auch Marktanteile. Dieser Prozess findet gerade statt.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276485,"sequence":1007,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276486,"sequence":1008,"sitzung":137,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will ein positives Beispiel nennen. Deutsche Automobilhersteller haben gesagt: Okay, wir haben es verpennt; aber wir kaufen jetzt Nokia Maps, bauen uns eine eigene Map und machen da etwas. - \u00dcber diese gro\u00dfen Rahmenlinien haben Sie nicht gesprochen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir aber reden. Das muss unsere Richtung sein.\n\nEin freies Internet schafft Wettbewerb. Dieser Wettbewerb muss fair sein, und die Bedingungen f\u00fcr diesen Wettbewerb m\u00fcssen wir in Europa selbst schaffen. Wir m\u00fcssen nicht - da gebe ich Ihnen recht - in Sack und Asche gehen, weder unsere Industrie noch unsere Forschungslandschaft; denn wir k\u00f6nnen das. Aber wir haben das in der Vergangenheit nicht wirklich gut gemacht. Wir m\u00fcssen das besser machen. Wir m\u00fcssen den Rahmen setzen.\n\nN\u00e4chstes Beispiel: Europ\u00e4ische Datenschutz-Grundverordnung. Auch diesbez\u00fcglich ist Deutschland kein Player, der das Ganze so entwickelt, dass Sicherheit zu einem Wettbewerbsvorteil wird. Sicherheit wird, wenn wir das nicht ordentlich machen, zu einem Wettbewerbsnachteil. Der Rahmen muss stimmen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276487,"sequence":1009,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276488,"sequence":1010,"sitzung":137,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Rahmen stimmt aber nicht, und solange dieser Rahmen nicht stimmt, werden wir auch mit der Industrie 4.0 - das ist ein sogenanntes Buzzword - nicht re\u00fcssieren.\n\nWir m\u00fcssen uns auch einmal fragen: Was sind denn die Themen, die wir nach vorne stellen wollen? Automatisierungsprozesse finden in der Industrie vom Stahlwerk bis zur Gie\u00dferei - auch ich komme rum - seit 20 Jahren statt. Das ist f\u00fcr die Industrie nichts Neues. Es ist richtig, dass dadurch Produktivit\u00e4tspotenziale erschlossen werden, vielleicht auch \u00f6kologische Potenziale. Auch dar\u00fcber sollten wir reden. Wir sollten fragen: Wie k\u00f6nnen wir die Mobilit\u00e4t anders lenken? Wie k\u00f6nnen wir zum Beispiel daf\u00fcr sorgen, dass sich der Besitz von Automobilen \u00f6fter geteilt wird und nicht mehr jeder eins besitzen muss? Das kann Vorteile f\u00fcr St\u00e4dte und Kommunen haben. Da kann viel getan werden. Aber diese Fragen m\u00fcssen in den Vordergrund gestellt werden.\n\nEs reicht nicht, auf ich wei\u00df nicht wie vielen Seiten zahlreiche Spiegelstriche zu setzen. Das ist sch\u00f6n und gut. Ich erkenne auch an, dass etwas passiert. Am Ende muss man aber eine Richtung definieren: Wo wollen wir mit dieser Wirtschaft 4.0 hin? Wo wollen wir mit der Digitalisierung hin? Wie wollen wir fairen Wettbewerb schaffen? Wie wollen wir \u00f6kologische Rahmenbedingungen schaffen, die f\u00fcr Ressourcenschonung sorgen? Das alles m\u00fcssen wir zusammenbringen, wir m\u00fcssen etwas f\u00fcr den Mittelstand tun und die Rechtssetzung in Europa im Sinne unserer Unternehmen gestalten. Wir d\u00fcrfen uns nicht danach richten, was das Silicon Valley macht, sondern m\u00fcssen selbstbewusst vorangehen. Wenn wir das schaffen, dann haben wir wirklich etwas gewonnen.\n\nWeil Sie das in Ihrem Antrag nicht formuliert haben, werden wir heute nicht zustimmen, nicht, weil wir den Antrag prinzipiell ablehnen - er enth\u00e4lt viele interessante Ma\u00dfnahmen, das Gr\u00fcnbuch \u201eArbeiten 4.0\u201c und anderes, womit wenigstens eine Analyse in Angriff genommen wird -, aber die Ziele stimmen noch nicht. Der Rahmen muss gesetzt werden; die Rechtssetzung muss stimmen; der Wettbewerb muss stimmen. Das alles ist in dem Antrag nicht enthalten. Deswegen werden wir diesen Antrag ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276489,"sequence":1011,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276490,"sequence":1012,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Axel Knoerig von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276491,"sequence":1013,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276492,"sequence":1014,"sitzung":137,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Ministerin, Frau Professor Wanka! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, wir stellen fest, dass die Digitalisierung einen riesigen Absatzmarkt erzeugt hat, der unserer Wirtschaft weltweit neue Chancen bietet. Die Globalisierung und auch die mittlerweile \u00fcber 130 Handelsabkommen - dieses Thema haben wir in der vorherigen Debatte besprochen - tragen dazu bei, dass wir uns neue Zukunftsm\u00e4rkte erschlie\u00dfen. Dabei sind hohe Wachstumsraten zu erwarten. Allein durch Industrie 4.0, durch das digitalisierte Arbeiten und Wirtschaften, erwarten wir ein zus\u00e4tzliches Wirtschaftswachstum von 1,7 Prozent. Diese Wertsch\u00f6pfung wird sich vor allem in den Branchen Informations- und Kommunikationstechnologie, Maschinen-, Anlagen- und Automobilbau vollziehen; hier wird es zu immensen Steigerungen kommen. Und dass die Arbeitslosigkeit derzeit auf dem niedrigsten Stand seit 1991 ist, ist vor allem dem entschlossenen Handeln der Unternehmer und ihrer Fachkr\u00e4fte zu verdanken.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276493,"sequence":1015,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276494,"sequence":1016,"sitzung":137,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist v\u00f6llig richtig, dass wir die Debatte nicht allein auf Technik und auf Industriepolitik beschr\u00e4nken d\u00fcrfen - das hat die Ministerin richtigerweise ausgef\u00fchrt -; vielmehr m\u00fcssen wir die Entwicklung auch mit sozialen und kulturellen Ver\u00e4nderungen verbinden. Unter dem Stichwort \u201eArbeit 4.0\u201c - es ist schon angesprochen worden - besch\u00e4ftigen wir uns mit den Auswirkungen der Digitalisierung auf die Arbeitswelt.\n\nDas Konzept der sozialen Marktwirtschaft hat sich immer wichtigen gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen angepasst. In den 80er-Jahren entstand ein neues Verh\u00e4ltnis zwischen Wirtschaft und \u00d6kologie, jetzt ver\u00e4ndert die Digitalisierung das Verh\u00e4ltnis zwischen Technik und Arbeit. Dabei m\u00fcssen wir eine Frage besonders in den Vordergrund stellen: Was pr\u00e4gt die digitale soziale Marktwirtschaft?\n\nAls Erstes ist zu nennen: Seitdem die Digitalisierung auf den Finanzm\u00e4rkten greift, haben sich die B\u00f6rsenbewegungen ver\u00e4ndert. Wir haben Krisen erlebt. Deswegen ist es wichtig, die Finanzm\u00e4rkte im Hinblick auf das gesamtwirtschaftliche Gleichgewicht intensiv zu beobachten.\n\nWir stellen zweitens fest, dass die Wertsch\u00f6pfung unserer Wirtschaft immer mehr \u00fcber das Internet und die Daten als solche bestimmt wird. Deshalb nimmt die staatliche Regulierung in der Netzpolitik einen immer h\u00f6heren Stellenwert f\u00fcr unsere Volkswirtschaft ein. Dazu geh\u00f6ren unter anderem die Preisregulierung, das Urheberrecht, der Verbraucherschutz und die Datensicherheit.\n\nDer dritte Punkt ist besonders wichtig im Hinblick auf den Schutz von Unternehmen, Patenten und Informationsrechten vor Cyberkriminalit\u00e4t; denn es kann nicht sein, dass in unserer Volkswirtschaft j\u00e4hrlich ein Schaden von \u00fcber 50 Milliarden Euro angerichtet wird.\n\nMarktorientierte Wirtschaftspolitik und staatlich finanzierte Arbeitspolitik stehen seit jeher in einem Spannungsverh\u00e4ltnis. Der digitale Wandel richtet dieses neu aus. Was wir angesichts dieser massiven Ver\u00e4nderungen brauchen, ist eine neue Kooperation von Wirtschaft und Arbeit. Dabei m\u00fcssen wir unseren Blick vor allem auf die Unternehmenskultur richten; denn der digitale Wandel findet innerhalb der Unternehmen statt. Deswegen fordern wir ein Umdenken auf beiden Seiten: Arbeitnehmer m\u00fcssen unternehmensorientierter denken, und Unternehmen m\u00fcssen Mitarbeiterinteressen mehr ber\u00fccksichtigen.\n\nMit einem neuen Label m\u00f6chte ich die wichtigste Strategie f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit auf den Punkt bringen: Jetzt ist ein \u201eNeues Digitales Management\u201c gefragt. Dieses \u201eNeue Digitale Management\u201c muss vor allem ganzheitlich ausgerichtet sein. Das bedeutet f\u00fcr die Unternehmen, dass erstens die leitenden Aufgaben mehr delegiert werden m\u00fcssen, dass Hierarchien abgebaut und dezentrale Strukturen, Netzwerke und Mobilit\u00e4t aufgebaut werden m\u00fcssen.\n\nZweitens. Auch effizientes Personalmanagement geh\u00f6rt zur eigenen Fachkr\u00e4ftesicherung dazu. In meinem Wahlkreis Diepholz-Nienburg erlebe ich immer wieder, dass Unternehmer spezielle Personalmanager einstellen, um betriebsintern das ganze Spektrum der beruflichen Aus\u001e, Fort- und Weiterbildung gut abzudecken und um dar\u00fcber hinaus neue Arbeitskr\u00e4fte zu akquirieren.\n\nDer dritte Punkt ist entscheidend: Arbeitnehmer sollten durch Mitbestimmung und Teilhabe in die Verantwortung und somit in das unternehmerische Handeln eingebunden werden.\n\nDiese digitalen Prozesse schaffen vor allem eine neue Art der Transparenz in den Unternehmen. Der VW-Skandal ist ein gutes Beispiel. Denn ich meine, dass dieser insbesondere in der Firmenkultur begr\u00fcndet ist. Die digitalen Medien, die neuen Arbeits- und Gesch\u00e4ftsprozesse bieten einen Neubeginn, eine Chance, dass mithilfe dieser digitalen Gesch\u00e4ftsprozesse die Unternehmenskultur transparent ausgestaltet werden kann.\n\nWir brauchen nat\u00fcrlich - das ist auch angesprochen worden - leistungsf\u00e4hige Infrastrukturen. Dazu geh\u00f6ren EU-weite Serverlandschaften und ein schnelles Internet jenseits von 100 Mbit\/s. Wir wollen vor allem in Europa keine Konzentration von Diensten und keine Kartellbildung im digitalen Markt - Google ist hierf\u00fcr ein Beispiel -, wie das entsprechend untersucht wird.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276495,"sequence":1017,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276496,"sequence":1018,"sitzung":137,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stattdessen brauchen wir im digitalen Binnenmarkt g\u00fcnstige Investitionsbedingungen vor allem f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen und eine Sicherheitsarchitektur f\u00fcr das Internet, die von europ\u00e4ischer Souver\u00e4nit\u00e4t gepr\u00e4gt ist. Deswegen muss die Politik an dieser Stelle die regulatorischen Vorgaben europ\u00e4isch begr\u00fcnden und globale Standards setzen.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mit Blick zu den Kollegen von den Gr\u00fcnen sagen: Wir gehen progressiv an die Wirtschaft heran","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276497,"sequence":1019,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276498,"sequence":1020,"sitzung":137,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und gestalten neue Gesch\u00e4ftsmodelle. Wir verteufeln es nicht, dass man, zum Beispiel im Bereich der Medizin, \u00fcber die L\u00e4ndergrenzen hinweg zu neuen Diensten kommt, zu Spezialdiensten, die \u00fcber das Internet laufen. Deswegen kann man das eine wie auch das andere, die Netzneutralit\u00e4t und die Spezialdienste, zu einem guten Trend miteinander verbinden.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276499,"sequence":1021,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276500,"sequence":1022,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ganz herzlichen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, bisher hat bis auf Ministerin Wanka jeder Redner, jede Rednerin die Redezeit \u00fcberzogen. Ich habe einfach die Bitte, dass Sie auf das Warnsignal, das Sie erhalten, achten. Wir haben bereits jetzt eine \u00dcberziehung von einer Stunde.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276501,"sequence":1023,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das lag an der Debatte vorher!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276502,"sequence":1024,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Das wird ein wenig schwierig f\u00fcr einen Teil der Kollegen werden. Das werden wir nicht aufholen - diese Illusion habe ich nicht -, aber wir sollten versuchen, es nicht noch weiter zu vergr\u00f6\u00dfern. Deshalb meine Bitte.\n\nJetzt hat Kai Gehring als n\u00e4chster Redner das Wort.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276503,"sequence":1025,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Schade, dass dieser Appell jetzt den letzten Oppositionsredner in dieser Debatte trifft.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276504,"sequence":1026,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Er trifft alle.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276505,"sequence":1027,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Damen und Herren! Mit den Schlagworten \u201eIndustrie 4.0\u201c und \u201eSmart Services\u201c verbinden sich ganz klar epochale internetbasierte Ver\u00e4nderungen. Deswegen brauchen wir freies Internet f\u00fcr alle statt ein Zweiklasseninternet, und deshalb kann ich nur sagen: Finger weg von der Netzneutralit\u00e4t.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276506,"sequence":1028,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Gabriele Katzmarek [SPD]","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276507,"sequence":1029,"sitzung":137,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir gehen da gar nicht ran!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276508,"sequence":1030,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Industrie 4.0 liegen Chancen f\u00fcr Innovation, Chancen f\u00fcr eine humanere Gestaltung der Arbeitswelt und effizienteren Ressourceneinsatz, Chancen, die wir nutzen m\u00fcssen und die wir auch dringend politisch gemeinsam gestalten m\u00fcssen.\n\nBei dem Antrag der Koalitionsfraktionen teilen wir sicherlich die Beschreibung, dass wirtschafts-, arbeits-, bildungs- und forschungspolitische Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Digitalisierung notwendig sind, \u00fcbrigens auch Datenschutz und -sicherheit. Aber Sie stellen den lernenden, den forschenden und arbeitenden Menschen nicht in den Mittelpunkt Ihres Antrags.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276509,"sequence":1031,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276510,"sequence":1032,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist die gro\u00dfe Schw\u00e4che. Was hei\u00dft denn Digitalisierung im Klassenzimmer f\u00fcr Sch\u00fcler, Lehrer und Eltern? Wie kommen gute Ideen vom Forschungscampus oder dem Reallabor in den Alltag f\u00fcr alle? Wie m\u00fcssen die neuen zeitpolitischen Arrangements in der digitalisierten Arbeitswelt aussehen? Welche neuen Innovationen und auch welche neuen sozialen Fragen verbinden sich damit? Da muss deutlich weitergedacht und dann etwas gemacht werden.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276511,"sequence":1033,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276512,"sequence":1034,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf 15 langen Seiten listen Sie viele sch\u00f6ne Programmnamen und insgesamt 75 Bullet Points mit Selbstbeauftragungen auf.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276513,"sequence":1035,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, f\u00fcr Ma\u00dfnahmen!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276514,"sequence":1036,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr haben Sie auf jeden Fall ein Flei\u00dfk\u00e4rtchen verdient. Dennoch bleibt das Bild blass, wie Sie denn die vierte industrielle Revolution kreativ, menschlich und \u00f6kologisch ausrichten wollen. Ihre Auflistung ist ein Sammelsurium. Jedes Ministerium wurschtelt vor sich hin. Industrie 4.0 braucht dringend eine konsistente Gesamtstrategie.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276515,"sequence":1037,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276516,"sequence":1038,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist immer sch\u00f6n!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276517,"sequence":1039,"sitzung":137,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], an Abg. Hubertus Heil (Peine) [SPD] gewandt","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da kannst du doch mitklatschen!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276518,"sequence":1040,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, dann klatschen Sie doch mit. - Zur Breitbandinfrastruktur schreiben Sie, dass das die Grundvoraussetzung f\u00fcr die erfolgreiche Etablierung von Industrie 4.0 ist.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276519,"sequence":1041,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine Binsenweisheit!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276520,"sequence":1042,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: Butter bei die Fische. Da gibt es seit Jahren kein ordentliches Vorankommen. Wenn die Basis fehlt, muss man sich um den Innovationsstandort wirklich Sorgen machen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276521,"sequence":1043,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276522,"sequence":1044,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sehen leider keinen Reformbedarf bei Ihrer v\u00f6llig technologiefixierten Hightech-Strategie. In Ihrem Antrag sind ja zig Punkte zur Hightech-Strategie enthalten; es ist erstaunlich, dass die Ministerin gar nichts dazu gesagt hat. Zugleich loben Sie Programme zur sozialen Implementierung und zur Arbeitsforschung \u00fcber den gr\u00fcnen Klee. Stattdessen sollten Sie technologische und soziale Innovationen von vornherein zusammendenken und diesen interdisziplin\u00e4ren Ansatz auf die gesamte Hightech-Strategie \u00fcbertragen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276523,"sequence":1045,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276524,"sequence":1046,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276525,"sequence":1047,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie so vers\u00e4ult an die Sache herangehen, dann kann das keinen neuen Gr\u00fcndergeist, den wir so dringend brauchen, entfachen. Allein der Begriff \u201eIndustrie 4.0\u201c w\u00fcrde mich als neuen Gr\u00fcnder oder Inhaber eines kleinen oder mittelst\u00e4ndischen Unternehmens nicht ansprechen. Insofern: Sch\u00f6n, dass Sie sich ihn ausgedacht haben. Aber offensichtlich z\u00fcndet er gerade bei denen, die \u201esmall and beautiful\u201c sein wollen, die Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder der Zukunft sein wollen, nicht.\n\nWer neue Herausforderungen f\u00fcr Besch\u00e4ftigte anspricht, der darf zu neuen Arbeitszeitmodellen nicht schweigen und Aus- und Weiterbildung nicht vernachl\u00e4ssigen, liebe Koalition. Wir m\u00fcssen Ihre hehren Worte hier an den Taten und ganz klar auch an Haushaltszahlen messen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276526,"sequence":1048,"sitzung":137,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau das machen wir!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276527,"sequence":1049,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da zeigt sich: Die Unterfinanzierung bei den Berufsschulen bleibt bestehen. Auch die Barriere Kooperationsverbot f\u00fcr die digitale Bildung bleibt. Modelle f\u00fcr neue, vollzeitnahe Teilzeitbesch\u00e4ftigung bleiben Sie uns schuldig. Sie schweigen zu den Schutzstandards f\u00fcr Besch\u00e4ftigte. Auch auf Impulse f\u00fcr eine echte Weiterbildungskultur, ob analog oder digital, warten wir vergebens. In diesem Antrag attestieren Sie Geringqualifizierten ganz klar ein \u201eerh\u00f6htes Arbeitsplatzrisiko\u201c in der Arbeitswelt 4.0. Ein Rezept dagegen formulieren Sie aber nicht. Das muss sich dringend \u00e4ndern. Industrie 4.0 gelingt nur mit Bildung 4.0.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276528,"sequence":1050,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Simone Raatz [SPD]","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276529,"sequence":1051,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen die Barrieren einrei\u00dfen: zwischen beruflicher und akademischer Bildung, zwischen Wirtschaft und Wissenschaft. Gute Beispiele f\u00fcr Wissens- und Technologietransfer muss man bundesweit \u00fcbertragen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276530,"sequence":1052,"sitzung":137,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau das machen wir! Bitte lesen!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276531,"sequence":1053,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hier sollte der Staat auch einen besseren Rahmen setzen, vor allem bei Ausgr\u00fcndungen aus Hochschulen und Forschungseinrichtungen und f\u00fcr Start-ups.\n\nDie Formulierung in Ihrem Antrag, dass hier \u201ekonkrete F\u00f6rderma\u00dfnahmen \u2026 wichtige Impulse liefern\u201c k\u00f6nnten, offenbart Ihre Ideenlosigkeit. \u00dcbrigens: Auch die Forderung, jetzt die Forschungs- und Entwicklungsausgaben zu erh\u00f6hen, ist dringend noch einmal anzusprechen; denn von der Erreichung des 3,5-Prozent-Ziels, das auch Ihre regierungseigene Kommission formuliert hat, sind wir weit entfernt. Das muss gesamtstaatlich geschafft werden, aber eben auch mit der Wirtschaft zusammen. Deshalb: Kommen Sie endlich in die Hufe, und bringen Sie eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen auf den Weg! Das ist dringend notwendig.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276532,"sequence":1054,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276533,"sequence":1055,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil in Ihrem ganzen Antrag Anspruch und Wirklichkeit so extrem weit auseinanderklaffen, k\u00f6nnen wir ihm leider nicht zustimmen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276534,"sequence":1056,"sitzung":137,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wieder die Standardrede! Da war nichts zu \u201eIndustrie 4.0\u201c dabei! Alles ganz allgemein!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276535,"sequence":1057,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage - gerade Ihnen, Herr Rupprecht -: Haben Sie doch Mut zu Strukturreformen, statt 75 Forderungen an sich selber zu formulieren! Da geben Sie sich ja fast selbst auf.\n\nDanke.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276536,"sequence":1058,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276537,"sequence":1059,"sitzung":137,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kai Gehring bringt immer dieselbe Rede! Egal zu welchem Thema","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276538,"sequence":1060,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"immer dieselbe Rede!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276539,"sequence":1061,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Gabriele Katzmarek von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276540,"sequence":1062,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276541,"sequence":1063,"sitzung":137,"speaker":"Gabriele Katzmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":205.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich freue mich, dass wir das Thema \u201eIndustrie 4.0\u201c heute hier diskutieren k\u00f6nnen. Was mich nur etwas erstaunt - das will ich gleich zu Beginn sagen -, ist das, was die Opposition vorgetragen hat. Herr Behrens, Sie haben beispielsweise davon gesprochen, dass wir in unserem Antrag nichts zu den Forderungen der Arbeitgeber sagen. Wir haben halt ein anderes Politikverst\u00e4ndnis; das will ich Ihnen schon einmal sagen. Es geht nicht darum, dass wir Antr\u00e4ge einbringen, in denen wir uns mit Forderungen von Arbeitgebern oder sonstigen Gruppierungen, die irgendwo zu lesen sind, auseinandersetzen, sondern unser Verst\u00e4ndnis ist, diesen Prozess im Interesse der Menschen in diesem Land zu gestalten. Deshalb haben wir entsprechende Forderungen in unseren Antrag aufgenommen und auch Ma\u00dfnahmen aufgeschrieben. Uns geht es um die Frage: Wie sieht unsere Zukunft aus? Denn wir wollen Zukunft gestalten und nicht nur hier stehen und sagen, warum wir gegen etwas sind.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276542,"sequence":1064,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276543,"sequence":1065,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276544,"sequence":1066,"sitzung":137,"speaker":"Gabriele Katzmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":205.0,"speaker_party":"spd","text":"- Dazu haben wir auch etwas geschrieben. Lesen Sie noch einmal die Seite 8. Ich komme gleich aber noch einmal darauf. Nach der Debatte k\u00f6nnen wir die Abs\u00e4tze gerne noch einmal - dieses Angebot mache ich Ihnen - gemeinsam durchgehen. Dazu bleibt hier jetzt aber keine Zeit.\n\nIch will auch noch eines zu der anderen Oppositionsfraktion, zu Ihnen von den Gr\u00fcnen, sagen: Ich fand es sehr spannend, dass Sie, Herr Janecek, auf der einen Seite gesagt haben: \u201eDarin sind zu viele Punkte aneinandergereiht; es ist ein ganzes Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel\u201c, w\u00e4hrend Sie sich gemeinsam mit Herrn Gehring gleichzeitig dar\u00fcber beklagt haben, was alles nicht enthalten ist. Nat\u00fcrlich fehlt in diesem Antrag noch etwas; denn wir reden \u00fcber einen Prozess.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276545,"sequence":1067,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Hubertus Heil (Peine) [SPD]","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276546,"sequence":1068,"sitzung":137,"speaker":"Gabriele Katzmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":205.0,"speaker_party":"spd","text":"Er ist heute nicht abgeschlossen und beendet, sondern er muss permanent weiterentwickelt werden.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276547,"sequence":1069,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb die Sofortabstimmung!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276548,"sequence":1070,"sitzung":137,"speaker":"Gabriele Katzmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":205.0,"speaker_party":"spd","text":"Von daher h\u00e4tte ich mich sehr gefreut, wenn Sie das, was Ihrer Meinung nach im Augenblick sehr wichtig ist und in diesem Antrag noch fehlt, durch \u00c4nderungsw\u00fcnsche hinzugef\u00fcgt h\u00e4tten.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276549,"sequence":1071,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn der Antrag mittwochs kommt und Sie eine Sofortabstimmung wollen, geht das nicht!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276550,"sequence":1072,"sitzung":137,"speaker":"Gabriele Katzmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":205.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch Ihre Aussage, der Mensch stehe nicht im Mittelpunkt, stimmt nicht. Wenn Sie genauer lesen, dann werden Sie sehen, dass dem ein ganz gro\u00dfes Kapitel gewidmet ist.\n\nWir \u00fcbernehmen politische Verantwortung; denn es ist unsere Aufgabe, in diesem Prozess daf\u00fcr Sorge zu tragen - Hubertus Heil hat das bereits gesagt -, dass die Menschen nicht unter die R\u00e4der kommen. Durch die Fragen, die wir aufwerfen, aber auch durch die Ma\u00dfnahmen, die wir formulieren, \u00fcbernehmen wir die Verantwortung f\u00fcr den sozialen Fortschritt.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276551,"sequence":1073,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276552,"sequence":1074,"sitzung":137,"speaker":"Gabriele Katzmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":205.0,"speaker_party":"spd","text":"Die SPD-Fraktion hat sich recht fr\u00fch und intensiv mit dem politischen Handlungsbedarf bei Industrie 4.0 besch\u00e4ftigt. In einem breit angelegten Dialog mit Gewerkschaften, Unternehmen, der Wissenschaft und Verb\u00e4nden wurden die Fragen der digitalen Transformation diskutiert.\n\nIm Juni haben wir ein Positionspapier vorgelegt, das den Blick ausf\u00fchrlich und ganzheitlich auf die Herausforderungen, Ziele und Ma\u00dfnahmen richtet. Vieles davon ist in den heute vorliegenden Antrag eingeflossen.\n\nMeine Vorredner haben einen Teil davon schon benannt. Insbesondere auf einen Punkt will ich noch einmal eingehen, weil er in der Diskussion auch bei der Opposition eine besondere Rolle spielte: Neben der Aus- und Weiterbildung, bei der es explizit um Arbeitnehmerfragen geht, zum Beispiel: \u201eWie sind die Arbeitnehmer f\u00fcr die Zukunft ger\u00fcstet, um diesen Wandel meistern zu k\u00f6nnen?\u201c, haben wir auch einiges andere mit aufgenommen, beispielsweise das Thema Arbeit 4.0, und zwar in der Form, wie Andrea Nahles es ja auch schon in ihrem Gr\u00fcnbuch angesprochen hat. Andrea Nahles mit ihrem Ministerium hat ja zu Recht dieses Thema oben auf die Agenda gesetzt.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276553,"sequence":1075,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276554,"sequence":1076,"sitzung":137,"speaker":"Gabriele Katzmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":205.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe gerade gesagt, Sie sollten einmal die Seite 8 des Antrags aufschlagen. Dort finden Sie etwas zu den Fragen, wie Besch\u00e4ftigte mitgenommen werden und was f\u00fcr Besch\u00e4ftigte passieren muss. Die Antwort darauf haben wir dort aufgenommen, indem wir klar formuliert haben, dass die betriebliche Mitbestimmung gest\u00e4rkt werden muss, dass wir dem Missbrauch von Werkvertr\u00e4gen wirksam entgegentreten und dass wir es nicht zulassen werden, dass technische M\u00f6glichkeiten dazu genutzt werden, Arbeitnehmerrechte - ein Stichwort ist zum Beispiel \u201eArbeitnehmerdatenschutz\u201c - einzuschr\u00e4nken, und das beschlie\u00dfen wir heute.\n\nIch habe gerade etwas zur politischen Verantwortung gesagt. Mit diesem Antrag und mit unserer Positionierung dazu \u00fcbernehmen wir politische Verantwortung. Wir stellen uns nicht nur hin und sagen: \u201eEs k\u00f6nnte alles viel, viel mehr sein; es reicht uns nicht\u201c, sondern wir k\u00fcmmern uns um die Menschen in diesem Land, und wir achten darauf, dass die Menschen in diesem Land nicht unter die R\u00e4der kommen. Wir werden - und das ist sozialdemokratische Wirtschaftspolitik - nicht nur bewahrend t\u00e4tig sein, sondern die Chancen nutzen, die Zukunft im Interesse der Menschen und der Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Menschen zu gestalten.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276555,"sequence":1077,"sitzung":137,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber es nicht bei Absichtserkl\u00e4rungen belassen!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276556,"sequence":1078,"sitzung":137,"speaker":"Gabriele Katzmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":205.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Antrag ist ein wichtiger Beitrag dazu, den wir heute leisten.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276557,"sequence":1079,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276558,"sequence":1080,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Wolfgang Stefinger von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276559,"sequence":1081,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276560,"sequence":1082,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Ministerin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Digitalisierung ver\u00e4ndert alle Lebensbereiche - das haben wir schon geh\u00f6rt -: Gesellschaft, Staat, Wirtschaft. Alle sind gleicherma\u00dfen davon betroffen. Die neuen Technologien ver\u00e4ndern die Kommunikation, die Interaktion zwischen Menschen, zwischen Mensch und Maschine, zwischen Maschinen. Produktion und Internet verschmelzen zu cyberphysischen Systemen. Die Ver\u00e4nderungen sind so immens, dass manch einer von der \u201edigitalen Revolution\u201c spricht.\n\nDie Digitalisierung er\u00f6ffnet neue M\u00f6glichkeiten, sie bietet Chancen, nicht nur im pers\u00f6nlichen Bereich - das erleben wir t\u00e4glich, wenn wir unsere Smartphones in der Hand halten und neue Angebote f\u00fcr irgendwelche Apps bekommen -, sondern auch im betrieblichen Bereich entstehen neue M\u00f6glichkeiten, neue Wege der Produktion und Dienstleistung.\n\nDie Fertigungsprozesse werden flexibler, effizienter, individueller und nachhaltiger. Neue Gesch\u00e4ftsmodelle entstehen, neue Arbeitsformen und T\u00e4tigkeitsfelder er\u00f6ffnen sich. Die Maschinen k\u00f6nnen \u00fcber das Internet gesteuert werden, sie kommunizieren selbstst\u00e4ndig miteinander. Produkte werden \u00fcber Chips mit Maschinen vernetzt sein. Die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette bis zum Kunden - alles automatisch, alles digital. Science-Fiction wird Realit\u00e4t, werden Sie sich vielleicht denken.\n\nWir m\u00f6chten diese Realit\u00e4t mitgestalten. Industrie 4.0 ist f\u00fcr Deutschland von herausragender Bedeutung. Wir m\u00f6chten, dass Deutschland Leitanbieter auf diesem Gebiet ist.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276561,"sequence":1083,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276562,"sequence":1084,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das klare Ziel der Koalition ist: Deutschland soll digitales Wachstumsland Nummer eins in Europa werden. Hierf\u00fcr hat Deutschland die besten Voraussetzungen; Frau Ministerin hat bereits darauf hingewiesen. Im \u00dcbrigen: Herzlichen Dank, dass Sie heute selber zu diesem Thema gesprochen haben. Das unterstreicht noch einmal den Stellenwert dieses Themas im Bundesbildungsministerium.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276563,"sequence":1085,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276564,"sequence":1086,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben es bereits angesprochen: Wir haben Spitzenpositionen im Maschinen- und Anlagenbau, in der Automobilindustrie, in der Elektrotechnik, in der Chemie und zunehmend auch bei der IT-Sicherheit, wenn ich nur an unsere drei Kompetenzzentren denke, die bereits mit Preisen ausgezeichnet wurden. Wir haben hervorragende Fachkr\u00e4fte, einen starken Mittelstand. Deutschland ist - und auch deswegen ist das Thema f\u00fcr uns besonders wichtig - international f\u00fchrender Fabrikausr\u00fcster. Die geschaffene Plattform Industrie 4.0 ist im internationalen Vergleich eines der gr\u00f6\u00dften Netzwerke im Bereich Industrie 4.0. Und hier muss ich Sie, lieber Herr Kollege Heil, korrigieren. Das BMBF wirkt hier nicht nur mit,","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276565,"sequence":1087,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch, gemeinsam!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276566,"sequence":1088,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern wir sind Taktgeber in diesem Bereich","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276567,"sequence":1089,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276568,"sequence":1090,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und machen das gemeinsam mit dem Wirtschaftsministerium.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276569,"sequence":1091,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276570,"sequence":1092,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wichtig ist, dass es klappt!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276571,"sequence":1093,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich gebe Ihnen recht: Es ist wichtig, dass es klappt. Deswegen ist es auch wichtig, dass die Ministerien in dem Bereich vertrauensvoll zusammenarbeiten.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276572,"sequence":1094,"sitzung":137,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie immer!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276573,"sequence":1095,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte eine weitere St\u00e4rke herausstellen, n\u00e4mlich Wissenschaft und Forschung, die weltweit ein hohes Ansehen genie\u00dfen. Sie leisten einen unverzichtbaren Beitrag zur Innovations- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Was bislang im Bereich Industrie 4.0 geleistet wurde, vor allem vonseiten des Bundesbildungsministeriums, des Zukunftsministeriums, ist beachtlich. Wir haben in unserem Antrag mehr als 30 F\u00f6rderma\u00dfnahmen aufgelistet: Grundlagenforschung, Arbeitsforschung, Sicherheit, Spitzencluster, Mittelstandsf\u00f6rderung, um nur einige wenige zu nennen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276574,"sequence":1096,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276575,"sequence":1097,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn ich mir die Haushaltszahlen anschaue, meine sehr geehrten Damen und Herren, dann stelle ich fest, dass im Haushalt des Bundesbildungsministeriums die h\u00f6chste Summe f\u00fcr den Bereich Industrie 4.0 eingestellt ist.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276576,"sequence":1098,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276577,"sequence":1099,"sitzung":137,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Schwerpunktsetzung!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276578,"sequence":1100,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alles automatisch, alles digital! Wo bleibt der Mensch? Diese Frage kam schon.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276579,"sequence":1101,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu Recht!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276580,"sequence":1102,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben wir Menschen in der Zukunft leere Fabriken? Nein, das werden wir nicht haben. Der Mensch wird auch weiterhin gebraucht, nur eben anders. Deshalb ist im Antrag ein Schwerpunkt auf Bildung, Weiterbildung und Forschung gelegt.\n\nNat\u00fcrlich bedeutet Industrie 4.0 eine Ver\u00e4nderung der Arbeitsabl\u00e4ufe, der T\u00e4tigkeitsbeschreibung, der Arbeitsplatzgestaltung. Deswegen sind Qualifizierungsma\u00dfnahmen n\u00f6tig, Ausbildungsinhalte sind anzupassen. Hochschulen und Berufsschulen m\u00fcssen sich auf Ver\u00e4nderungen einstellen; denn die Vermittlung von IT-Kompetenz muss in Zukunft einen noch h\u00f6heren Stellenwert einnehmen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276581,"sequence":1103,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276582,"sequence":1104,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch Geringqualifizierte und An- und Ungelernte m\u00fcssen nat\u00fcrlich mitgenommen werden. Das haben wir im Antrag entsprechend formuliert.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276583,"sequence":1105,"sitzung":137,"speaker":"Gabriele Katzmarek [SPD]","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":205.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276584,"sequence":1106,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":121.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, im Rahmen des F\u00f6rderprogramms \u201eInnovationen f\u00fcr die Produktion, Dienstleistung und Arbeit von morgen\u201c ist in diesem Bereich bereits vieles angesto\u00dfen. Ich darf noch einmal die Summe nennen: Wir sind hier bei 1 Milliarde Euro, die das Bundesbildungsministerium bis 2020 hierf\u00fcr vorgesehen hat.\n\nUnsere Betriebe, unsere Produktion und unser gesellschaftliches Miteinander ver\u00e4ndern sich durch die fortschreitende Digitalisierung. Wir setzen auf die Chancen der Digitalisierung f\u00fcr Industrie, f\u00fcr Unternehmen und f\u00fcr die Gesellschaft. Wir wollen den Wandel gestalten und st\u00e4rken hierf\u00fcr Bildung, Forschung und Innovationen - anwendungsbezogen, mit Unternehmen, mit dem Handwerk.\n\n\u201eDeutschland hat die Chance, das bessere Silicon Valley zu werden\u201c, sagte Christoph Keese nach seinem USA-Aufenthalt 2014. Ich sage Ihnen: Nach meiner USA-Reise kann ich Ihnen best\u00e4tigen, dass er recht hat. Deswegen bitte ich Sie: Lassen Sie uns diese Chance gemeinsam nutzen! Wir sind \u00fcberzeugt: Deutschland kann das.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276585,"sequence":1107,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276586,"sequence":1108,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deutschland schafft das, aber die Regierung nicht!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276587,"sequence":1109,"sitzung":137,"speaker":"Gegenruf des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr schafft uns!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276588,"sequence":1110,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Simone Raatz von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276589,"sequence":1111,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276590,"sequence":1112,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":285.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Der aktuelle Monitoring-Report \u201eWirtschaft DIGITAL\u201c, den das BMWi in Auftrag gegeben hat, zeigt, dass Deutschland im Zehn-L\u00e4nder-Vergleich auf Platz sechs zur\u00fcckgefallen ist. Ich denke, das ist ein Aha-Signal. Warum ist das so? Die Studie identifiziert daf\u00fcr drei gro\u00dfe Schw\u00e4chen in Deutschland. Auf diese sind zum Beispiel die Vorredner in keiner Weise eingegangen, insbesondere die von der Opposition nicht.\n\nErstens. Das ist die mangelnde Verf\u00fcgbarkeit von Fachkr\u00e4ften. Erst wenn ich Fachkr\u00e4fte habe, kann ich \u00fcber Mitbestimmung reden oder - sage ich einmal - aus dem Gr\u00fcnbuch zitieren. Das ist der erste Punkt, warum Deutschland auf Platz sechs zur\u00fcckgefallen ist, n\u00e4mlich dass wir in diesem Bereich nicht ausreichend Fachkr\u00e4fte haben. Zweitens. Die teilweise schlecht ausgebaute Netzinfrastruktur ist zu nennen; das ist angef\u00fchrt worden. Drittens. Das ist der geringe Anteil an Exporten der Informations- und Kommunikationstechnologie.\n\nDas macht deutlich: Wir m\u00fcssen bei der Digitalisierung der Wirtschaft erheblich an Tempo zulegen. Wir brauchen nat\u00fcrlich auch Antworten. Ich habe hier von der Opposition eigentlich nur Fragen vernommen. Wir versuchen mit dem Antrag, einige Antworten zu geben. Nat\u00fcrlich gelingt das nicht vollumf\u00e4nglich. Aber wir laden Sie immer herzlich ein, sich mit Ihren Ideen zu beteiligen.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276591,"sequence":1113,"sitzung":137,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sagen Ihnen das gern in den Aussch\u00fcssen!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276592,"sequence":1114,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":285.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir stehen dem offen gegen\u00fcber.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276593,"sequence":1115,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276594,"sequence":1116,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":285.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin daher froh, dass sowohl das BMWi als auch das BMBF F\u00f6rderprogramme aufgelegt haben, die einen ganz wichtigen Beitrag zum Gelingen der vierten industriellen Revolution leisten werden. Daf\u00fcr an dieser Stelle einmal ganz herzlichen Dank an die beiden Ministerien.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276595,"sequence":1117,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276596,"sequence":1118,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":285.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, 78 Prozent der f\u00fcr das Monitoring befragten Entscheidungstr\u00e4ger geben an, dass sie insbesondere im Bereich des Ausbaus der Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung die Politik, also uns, in der Pflicht sehen. Industrie 4.0 - einige der Vorredner haben das bereits erw\u00e4hnt - beschleunigt den Strukturwandel in der Arbeitswelt erheblich und verlangt den Besch\u00e4ftigten neue Kompetenzen und mehr Flexibilit\u00e4t ab.\n\nUnser Blick muss dabei gerade auch auf den Menschen liegen, die eben weniger gut ausgebildet sind; denn - das muss man ehrlich sagen - gerade sie sind mit Industrie 4.0 besonderen Arbeitsplatzrisiken ausgesetzt. Ja, auch diesem Thema wenden wir uns in unserem Antrag zu. Gute Bildung von Anfang an und kontinuierliche berufsbegleitende Qualifizierung sind der Schl\u00fcssel f\u00fcr die erfolgreiche Umsetzung von Industrie 4.0.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276597,"sequence":1119,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276598,"sequence":1120,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":285.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit die industrielle Revolution gelingt, wollen wir unser Aus- und Weiterbildungssystem modernisieren und die Durchl\u00e4ssigkeit zwischen beruflicher und akademischer Bildung weiter verbessern; ein Thema, das insbesondere meiner Fraktion sehr am Herzen liegt.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276599,"sequence":1121,"sitzung":137,"speaker":"Rainer Spiering [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"L\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276600,"sequence":1122,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":285.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu haben wir uns innerhalb der Koalitionsfraktionen mit dem vorliegenden Antrag auf verschiedene Ma\u00dfnahmen verst\u00e4ndigt. Es trifft n\u00e4mlich nicht zu, Herr Behrens, dass es im Antrag nichts dazu gibt. Ich werde an dieser Stelle aber nur auf wenige Punkte eingehen k\u00f6nnen.\n\nWir werden zum einen die Berufsschulen verst\u00e4rkt darin unterst\u00fctzen, dass sie sich den Anforderungen der Digitalisierung endlich stellen. Ein besonderes Augenmerk liegt dabei auf dem Qualifizierungsbedarf von Berufsschullehrerinnen und Berufsschullehrern.\n\nZum anderen starten wir eine Initiative zur F\u00f6rderung der Digitalisierung in der beruflichen Ausbildung. Ich denke, auch das ist dringend geboten. Gleichzeitig unterst\u00fctzen wir eine entsprechende technische Ausstattung in den \u00fcberbetrieblichen Berufsbildungsst\u00e4tten.\n\nJa, Herr Gehring, sicherlich h\u00e4tte man mehr finanzielle Mittel f\u00fcr diesen Bereich bereitstellen k\u00f6nnen. Mein Kollege Herr Stefinger hat aber gerade darauf hingewiesen, welche Mittel im Bildungsministerium f\u00fcr diesen Bereich eingesetzt werden. Wenn Sie die aktuellen Haushaltsverhandlungen verfolgt haben, dann wissen Sie, dass zum Beispiel f\u00fcr den Bereich Industrie 4.0 zus\u00e4tzlich 11 Millionen Euro eingestellt worden sind. Ich denke, mit diesem Geld k\u00f6nnen wir sicherlich das eine oder andere Sinnvolle machen. Ich hoffe deshalb, dass das Ihre Kritik zum Teil vergessen l\u00e4sst.\n\nNeben den genannten Ma\u00dfnahmen im Bereich der Ausbildung ist auch die berufliche Fort- und Weiterbildung der Besch\u00e4ftigten f\u00fcr den Erfolg von Industrie 4.0 enorm wichtig. Mich hat \u00fcberrascht, dass dabei schon die 30- bis 40-J\u00e4hrigen angesprochen sind. Sie m\u00fcssen sich bereits heute zur Qualifizierung auf den Weg machen. Das erwartet man nicht, aber das ist schon die kritische Alterskohorte, die wir mit solchen Weiterbildungsma\u00dfnahmen bedenken m\u00fcssen.\n\nDeshalb werden wir sowohl die Schaffung von differenzierten und besch\u00e4ftigungsorientierten Weiterbildungsangeboten unterst\u00fctzen als auch die Beratungsangebote f\u00fcr Besch\u00e4ftigte ausbauen. Denn so k\u00f6nnen sie sich \u00fcber ihre Qualifikationsbedarfe umfassend informieren. Ich denke, das wird immer wichtiger werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir den Fachkr\u00e4ftebedarf in den technologiegepr\u00e4gten Berufen nachhaltig decken wollen, geht es neben der Modernisierung der dualen Ausbildung auch um den systematischen Ausbau von Fort- und Weiterbildung. Es gibt Bereiche, die noch gar nicht bedacht wurden, die aber auch einen wesentlichen Inhalt haben. So geht es nat\u00fcrlich auch um die fr\u00fchzeitige Sensibilisierung f\u00fcr Zukunftsfelder von Kindern und Jugendlichen. Ich denke in diesem Zusammenhang zum Beispiel an die Stiftung \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c, die sehr gute Projekte durchf\u00fchrt.\n\nGenauso wichtig ist es, endlich die Studienabbrecherquote in den MINT-F\u00e4chern deutlich zu reduzieren. In diesem Bereich verlieren wir enorm viel Fachkr\u00e4ftepotenzial.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie sehen, wir haben viel vor. Einiges davon ist in unserem Antrag enthalten. Jetzt muss es uns noch gelingen, diese Vorhaben ministeriums\u00fcbergreifend umzusetzen, und dann, denke ich, werden wir auch dem Thema Industrie 4.0 zum Erfolg verhelfen. Ich bin zuversichtlich.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276601,"sequence":1123,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276602,"sequence":1124,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in der Debatte hat Jens Koeppen von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276603,"sequence":1125,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276604,"sequence":1126,"sitzung":137,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als letzter Redner in der Debatte versuche ich, zusammenzufassen, was bisher gesagt wurde, und zwar nicht aus der Sicht von Bildung und Forschung oder der Wirtschaft, sondern aus der Sicht des j\u00fcngsten Ausschusses im Deutschen Bundestag, des Ausschusses Digitale Agenda.\n\nSehr geehrter Herr Kollege Janecek und Herr Kollege Behrens, ich bin nicht ganz so unzufrieden wie Sie. Denn mit dem Antrag wird einiges auf den Weg gebracht. Das muss man auch ehrlich zugeben.\n\nEs wurde gesagt, dass die Digitalisierung in alle Bereiche des Lebens Einzug gehalten hat. Wir k\u00f6nnen das nicht ausbremsen oder aufhalten - das wollen wir auch gar nicht -, sondern wir m\u00fcssen es positiv begleiten. Das haben wir uns auch gerade in unserem Ausschuss auf die Fahne geschrieben: die Chancendiskussion in der Frage, wie wir auf der einen Seite die Potenziale der Transformation der digitalen Gesellschaft heben und auf der anderen Seite auch die Risiken benennen und die Nachteile beseitigen k\u00f6nnen.\n\nDas versuchen wir auch mit diesem Antrag. Ich finde, die Zusammenarbeit dazu ist au\u00dfergew\u00f6hnlich und auch sehr, sehr gut.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276605,"sequence":1127,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276606,"sequence":1128,"sitzung":137,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, auch beim Thema Industrie 4.0 - ich denke, das ist das entscheidende Zukunftsthema und die wichtigste S\u00e4ule der Digitalisierung gerade f\u00fcr einen Industriestandort wie Deutschland - m\u00fcssen wir nicht nur Anschluss behalten, sondern auch, wie die Ministerin schon gesagt hat, Vorreiter sein. Das m\u00f6chte ich uneingeschr\u00e4nkt unterstreichen.\n\nWenn wir die gesamten Wertsch\u00f6pfungsprozesse bei uns erhalten wollen, m\u00fcssen wir Vorreiter sein, wie es uns bisher bei allen anderen industriellen Revolutionen gelungen ist, beginnend mit der Dampfmaschine 1784 \u00fcber die elektrischen Flie\u00dfb\u00e4nder, die die Massenproduktion erm\u00f6glichten, knapp 100 Jahre sp\u00e4ter bis hin zur Computertechnik, die weitere 100 Jahre sp\u00e4ter, in den 1970er-Jahren, mit der Robotik und anderem in die Industrie Einzug gehalten hat. Immer waren wir Vorreiter, immer haben wir sehr gut mitgespielt.\n\nJetzt kommt Industrie 4.0. Das bedeutet, Smart Factory kommt. Das bedeutet die totale Vernetzung, die Selbstorganisation in der Produktion. Mensch, Maschine, Anlagen, Logistik, Produkte, selbst die Kunden und die Gesch\u00e4ftspartner sind miteinander vernetzt. Es entstehen ganz andere Dienstleistungsmodelle, Smart Services, weil alle miteinander kommunizieren und kooperieren. Ich glaube, das ist eine sehr gro\u00dfe Chance.\n\nUm noch einmal auf unsere Vorreiterrolle zur\u00fcckzukommen: Das ist auch eine Werbem\u00f6glichkeit f\u00fcr Deutschland; die Frau Ministerin hat es sehr deutlich gesagt. Als wir im Ausland unterwegs waren - Sie h\u00e4tten gerne mitkommen k\u00f6nnen, Herr Kollege Janecek; aber leider ging das nicht -, in Japan, in Taiwan oder in S\u00fcdkorea, war bei jedem Gespr\u00e4ch die erste Frage: Wie sieht es aus mit Industrie 4.0? Ihr seid da die Vorreiter. Ihr k\u00f6nnt das. Wie funktioniert das? - Wir waren aber nicht ganz so euphorisch, weil wir in Deutschland immer ein bisschen zur\u00fcckhaltend sind, die ganze Sache abstrakt sehen und erst einmal alles regulieren m\u00fcssen. Wir konnten nur sagen: Wir haben dem Kind einen Namen gegeben und hoffen jetzt alle gemeinsam, dass dieses Kind irgendwann auch auf die Welt kommt. - In einem gebe ich Ihnen recht: Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir nicht zu lange abwarten. Wir m\u00fcssen die Rolle, die uns zugeteilt wurde, mit Leben erf\u00fcllen. Das Ministerium macht eine ganz hervorragende Arbeit. Auch der Antrag zeigt, dass wir den Anforderungen gerecht werden k\u00f6nnen.\n\nIch gehe in der letzten Minute, die ich habe, noch kurz auf den Antrag ein. Es handelt sich um einen ganzheitlichen Ansatz. Er hat keinen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit, Herr Kollege Gehring.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276607,"sequence":1129,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da bin ich aber froh!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276608,"sequence":1130,"sitzung":137,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir fragen, welche Bedingungen herrschen und was wir f\u00fcr den Erfolg der Industrie 4.0 brauchen.\n\nWir haben gesagt: Wir brauchen innovative Unternehmer. - Dahinter k\u00f6nnen wir einen Haken machen; denn die haben wir in Deutschland. Wir haben gesagt: Wir brauchen Innovationskraft durch entsprechendes Kapital, nicht Venture Capital, sondern das vorhandene Kapital. - Auch dahinter k\u00f6nnen wir einen Haken machen; das haben wir.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276609,"sequence":1131,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Steuerliche Forschungsf\u00f6rderung!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276610,"sequence":1132,"sitzung":137,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Venture Capital - da gebe ich Ihnen v\u00f6llig recht - muss kommen. Da sind wir uns einig.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276611,"sequence":1133,"sitzung":137,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Steuerliche Forschungsf\u00f6rderung!","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276612,"sequence":1134,"sitzung":137,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann kommt ein Punkt, an dem wir noch Luft nach oben haben: der kontinuierliche Ausbau der Breitbandinfrastruktur und nat\u00fcrlich die neue Mobilfunktechnologie 5G. Das m\u00fcssen wir intensiver angehen; denn ohne diese Mobilfunktechnologie und einen umfassenden Breitbandausbau wird das nicht funktionieren.\n\nWir brauchen die Verf\u00fcgbarkeit von qualifizierten Arbeitskr\u00e4ften; dazu m\u00fcssen wir mehr Mittel in die Ausbildung und die Qualifizierung stecken. Wir brauchen eine moderne Verwaltung, nicht die Old-Fashion-Verwaltung, die wir jetzt haben, um die Genehmigungspraxis zu verbessern. Wir brauchen den Abbau von b\u00fcrokratischen H\u00fcrden und die Abschaffung der \u00dcberregulierung. Das alles ist aus dem vorigen Jahrhundert. Da m\u00fcssen wir besser werden.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276613,"sequence":1135,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276614,"sequence":1136,"sitzung":137,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen auch Standards definieren und sagen, welche Techniken belastbar sein werden. - Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme zum Schluss. Ich sehe das Signal sehr wohl. - Wir wurden immer wieder nach der IT-Sicherheit gefragt. Manche Unternehmen haben Angst, ihre Gesch\u00e4ftsgeheimnisse in der Cloud zu verlieren. Darauf m\u00fcssen wir Antworten geben. Wir d\u00fcrfen auch den l\u00e4ndlichen Raum nicht vergessen. Dort m\u00fcssen wir den Ausbau forcieren, damit die Chancen der neuen Technologien auch im l\u00e4ndlichen Raum wahrgenommen werden k\u00f6nnen und der l\u00e4ndliche Raum den Anschluss nicht verliert. Nicht der Wandel ist das Risiko. Wenn wir den Wandel nicht begleiten, dann werden wir den Anschluss verlieren. Machen wir es so, wie bei den anderen industriellen Revolutionen: Seien wir Vorreiter.\n\nDanke.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276615,"sequence":1137,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276616,"sequence":1138,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich muss leider sagen: Es reicht nicht aus, dass Sie das Signal sehen; Sie m\u00fcssen ihm auch folgen. Das ist das Entscheidende.\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zum Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf der Drucksache 18\/6643. Die Fraktionen der CDU\/CSU und SPD w\u00fcnschen Abstimmung in der Sache. Die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Fraktion Die Linke w\u00fcnschen \u00dcberweisung, und zwar federf\u00fchrend an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie und mitberatend an den Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz, den Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales, den Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, den Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung sowie an den Ausschuss Digitale Agenda.\n\nWir stimmen nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zuerst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. Ich frage deshalb: Wer stimmt f\u00fcr die beantragte \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die \u00dcberweisung mit den Stimmen der Koalition und Gegenstimmen der Opposition abgelehnt worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag auf Drucksache 18\/6643 mit dem Titel \u201eIndustrie 4.0 und Smart Services - Wirtschafts-, arbeits-, bildungs- und forschungspolitische Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Digitalisierung und intelligente Vernetzung von Produktions- und Wertsch\u00f6pfungsketten\u201c in der Sache. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Das ist nicht der Fall. Dann ist der Antrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen worden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich rufe die Tagesordnungspunkte 31 a und 31 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen\n\nDrucksache 18\/6446\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Kathrin Vogler, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nKorruption im Gesundheitswesen effektiv bek\u00e4mpfen\n\nDrucksache 18\/5452\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch bitte die Kolleginnen und Kollegen, die Pl\u00e4tze z\u00fcgig zu wechseln. - Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner in der Debatte hat f\u00fcr die Bundesregierung der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange das Wort.","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276617,"sequence":1139,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Industrie 4.0 und Smart-Services","top_id":2412,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276618,"sequence":1140,"sitzung":137,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Korruption im Gesundheitswesen beeintr\u00e4chtigt den wirtschaftlichen Wettbewerb, verteuert medizinische Leistungen und untergr\u00e4bt das Vertrauen von Patientinnen und Patienten in die Integrit\u00e4t heilberuflicher Entscheidungen. Wegen der erheblichen sozialen und wirtschaftlichen Bedeutung des Gesundheitswesens ist korrupten Praktiken in diesem Bereich deshalb auch mit Mitteln des Strafrechts entschieden entgegenzutreten.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276619,"sequence":1141,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276620,"sequence":1142,"sitzung":137,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Damit sch\u00fctzen wir nicht zuletzt den ganz \u00fcberwiegenden Teil der ehrlichen Heilberufsangeh\u00f6rigen, die sich t\u00e4glich f\u00fcr das Wohl der Patientinnen und Patienten einsetzen, und das ist gut und richtig so.\n\nNachdem der Bundesgerichtshof im Jahr 2012 festgestellt hat, dass das geltende Korruptionsstrafrecht weder auf niedergelassene noch f\u00fcr sonst selbstst\u00e4ndig T\u00e4tige im Gesundheitswesen anwendbar ist, waren wir zum Handeln aufgerufen. Anders als die letzte Bundesregierung sehen wir Handlungsbedarf im gesamten Gesundheitswesen und unterscheiden nicht zwischen Kassen- und Privat\u00e4rzten. Da Korruption zudem nicht nur auf \u00e4rztliche Entscheidungen abzielt, soll die Regelung f\u00fcr alle Angeh\u00f6rigen eines Heilberufs mit einer staatlich geregelten Ausbildung gelten.\n\nDer Gesetzentwurf sieht die Einf\u00fchrung der Straftatbest\u00e4nde der Bestechlichkeit und Bestechung im Gesundheitswesen in den \u00a7\u00a7 299 a und 299 b unseres Strafgesetzbuches vor. Sie verbieten Angeh\u00f6rigen von Heilberufen, Vorteile als Gegenleistung daf\u00fcr zu fordern, sich versprechen zu lassen oder anzunehmen, dass sie bei der Verordnung oder der Abgabe von Arznei-, Heil- oder Hilfsmitteln oder von Medizinprodukten oder bei der Zuf\u00fchrung von Patienten oder Untersuchungsmaterial einen anderen im Wettbewerb in unlauterer Weise bevorzugen. Die Regelungen lehnen sich insoweit an den Tatbestand der Bestechlichkeit und Bestechung im gesch\u00e4ftlichen Verkehr an.\n\nDer Gesetzentwurf tr\u00e4gt aber zugleich den Besonderheiten des Gesundheitswesens Rechnung. So sollen Heilberufsangeh\u00f6rige beispielsweise dann, wenn sie Medizinprodukte auf eigene Rechnung beziehen, grunds\u00e4tzlich eigene wirtschaftliche Interessen verfolgen d\u00fcrfen, solange die Produkte nicht zur Weitergabe an den Patienten bestimmt sind. Au\u00dferdem haben wir klargestellt, dass das, was berufs- und sozialrechtlich zul\u00e4ssig ist, auch in Zukunft straflos bleiben wird. Das gilt besonders f\u00fcr die vielen Formen der beruflichen Zusammenarbeit, die zum Wohle der Patientinnen und Patienten gesundheitspolitisch von uns allen gewollt sind und deshalb nicht unter Korruptionsverdacht gestellt werden sollen.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276621,"sequence":1143,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276622,"sequence":1144,"sitzung":137,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, nach meiner Wahrnehmung ist es mit dem vorgelegten Gesetzentwurf gelungen, das strafw\u00fcrdige Verhalten klar zu umgrenzen. Das mag nicht zuletzt auch darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren sein, dass wir die verschiedenen Akteure im Gesundheitswesen von Anfang an aktiv bei der Entstehung unseres Gesetzentwurfes eingebunden haben. Deshalb bitte ich Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen, um Ihre Unterst\u00fctzung bei den anstehenden Beratungen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276623,"sequence":1145,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276624,"sequence":1146,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Kathrin Vogler von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276625,"sequence":1147,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276626,"sequence":1148,"sitzung":137,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Dass Korruption im Gesundheitswesen bek\u00e4mpft werden muss, darin sind sich heute alle einig hier im Haus, von der Linken bis zur CSU, und das ist schon ein erheblicher Fortschritt gegen\u00fcber der letzten Wahlperiode.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276627,"sequence":1149,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt! Das ist bemerkenswert!","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276628,"sequence":1150,"sitzung":137,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Korruption verursacht finanzielle Sch\u00e4den in Milliardenh\u00f6he. Sie ist eine Gefahr f\u00fcr die Patientinnen und Patienten und f\u00fcr die Finanzierung unseres Gesundheitswesens. Unterschiedliche Sch\u00e4tzungen gehen davon aus, dass durch Korruption zwischen 5 Milliarden und 17 Milliarden Euro pro Jahr verloren gehen. Dieses Geld fehlt uns an anderer Stelle, zum Beispiel bei den Krankenh\u00e4usern oder bei der Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum.\n\nAber es geht nicht nur ums Geld. Wenn t\u00e4glich Tausende von Pharmaberatern durch die Arztpraxen ziehen, um mit allen m\u00f6glichen Tricks neue, teure Medikamente in den Markt zu dr\u00fccken, dann hat das auch Risiken f\u00fcr die Gesundheit der Patientinnen und Patienten. Wenn ich als Patientin nicht wei\u00df, ob die Frau Doktor ein Mittel verschreibt, weil es mir guttut oder weil sie daf\u00fcr von einer Firma bezahlt wird, dann nimmt auch das Vertrauen in die Medizin insgesamt Schaden.\n\nGenau hier, Herr Lange, hat der Gesetzentwurf der Bundesregierung leider einen blinden Fleck. Sie wollen vor allem den Wettbewerb im Gesundheitswesen und die finanzielle Stabilit\u00e4t der Krankenkassen sch\u00fctzen, und dabei ist Ihnen die Patientenperspektive leider weitgehend abhandengekommen.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276629,"sequence":1151,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wieso das denn?","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276630,"sequence":1152,"sitzung":137,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Bundesrat hat zum Beispiel vorgeschlagen, Bestechung und Bestechlichkeit auch dann zu bestrafen, wenn zwar kein wirtschaftlicher Schaden entstanden ist, aber eine erhebliche Gefahr f\u00fcr die Gesundheit eines Menschen. Diesen sehr guten Vorschlag hat die Bundesregierung abgelehnt, und das kann ich, ehrlich gesagt, \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276631,"sequence":1153,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276632,"sequence":1154,"sitzung":137,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Fraktion schl\u00e4gt Ihnen im vorliegenden Antrag vor, die Strafbarkeit auf Vorteilsgew\u00e4hrung und Vorteilsannahme allgemein auszuweiten. F\u00fcr Nichtjuristen: Das h\u00e4tte den entscheidenden Vorteil, dass eben nicht nachgewiesen werden m\u00fcsste, dass eine Zuwendung an eine \u00c4rztin diese ganz konkret dazu veranlasst hat, genau das Medikament dieser Firma zu verschreiben. Damit k\u00f6nnte man auch das Ph\u00e4nomen der sogenannten Landschaftspflege in den Griff bekommen. Damit h\u00e4tten wir im Gesundheitsbereich \u00e4hnlich hohe Antikorruptionsregeln wie bei den Beamtinnen und Beamten. In diese Richtung hat in der letzten Wahlperiode auch die SPD noch gedacht. Genau diese Forderung wird auch von MEZIS, der Initiative unbestechlicher \u00c4rztinnen und \u00c4rzte erhoben; wir sollten ihnen hier folgen.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276633,"sequence":1155,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276634,"sequence":1156,"sitzung":137,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein gro\u00dfes Problem, das Sie mit Ihrem Gesetzentwurf \u00fcberhaupt nicht angehen, sind die sogenannten Anwendungsbeobachtungen. Kurz beschrieben handelt es sich dabei um Vereinbarungen zwischen der Industrie und \u00c4rztinnen und \u00c4rzten, wonach \u00c4rzte Patienten auf ein neues Arzneimittel umstellen und daf\u00fcr von den Herstellerfirmen verg\u00fctet werden. Diese neuen Medikamente sind h\u00e4ufig viel teurer und h\u00e4ufig leider auch weniger sicher als die bew\u00e4hrten alten.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276635,"sequence":1157,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Manchmal bringen sie auch mehr!","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276636,"sequence":1158,"sitzung":137,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie das konkret funktioniert und welche Risiken das f\u00fcr die Patienten mit sich bringt, das schildert Roland Holtz in seinem Doku-Roman Pharmakrieg am Beispiel eines fiktiven Medikaments mit drastischen Nebenwirkungen. Er zeigt ganz detailliert, wie verheerend sich der Missbrauch der sogenannten Anwendungsbeobachtungen auf die Sicherheit von Patientinnen und Patienten auswirken kann. Die Antikorruptionsinitiative Transparency International hat genau diese Anwendungsbeobachtungen in einer Studie untersucht und kommt zu dem Ergebnis, dass es sich dabei nicht um seri\u00f6se Forschung handelt, sondern schlicht um verschleierte Korruption, und fordert deshalb ein gesetzliches Verbot, was wir als Linke unterst\u00fctzen. Aber leider haben Sie dazu nichts vorgelegt.\n\nInzwischen hat sich die Branche weitere Umgehungsm\u00f6glichkeiten gesucht, die wir dringend unterbinden m\u00fcssen. Schmiergelder k\u00f6nnen auch weiterhin als \u00fcberh\u00f6hte Honorare etwa f\u00fcr Vortr\u00e4ge oder Gutachtert\u00e4tigkeiten gezahlt werden; daran wird Ihr Gesetz leider auch nichts \u00e4ndern. Das ist sehr bedauerlich.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276637,"sequence":1159,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276638,"sequence":1160,"sitzung":137,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Die eingeschr\u00e4nkte Sichtweise auf das Problem kommt in dem Gesetzentwurf leider auch zum Vorschein, wenn es um die Frage geht, wer \u00fcberhaupt Anzeige erstatten darf. Die Staatsanwaltschaft darf n\u00e4mlich nur dann t\u00e4tig werden, wenn die Bestechung von einer \u00c4rztekammer, einem Berufsverband, einer Krankenkasse oder einem benachteiligten Wettbewerber angezeigt wird.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276639,"sequence":1161,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unrichtig, Frau Kollegin!","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276640,"sequence":1162,"sitzung":137,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun ist es aber doch so, dass es h\u00e4ufig Besch\u00e4ftigte sind, die das Unrechtsverhalten ans Tageslicht bringen. Die Linke fordert deswegen, diese Whistleblower zu sch\u00fctzen, damit sie nicht aus Angst vor Regressforderungen oder Jobverlust von einer Anzeige abgehalten werden.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276641,"sequence":1163,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276642,"sequence":1164,"sitzung":137,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch Patientinnen und Patienten, die von korruptivem Verhalten erfahren, sollen selbst nicht Anzeige erstatten d\u00fcrfen. Das finden wir unzureichend, und wir hoffen, dass Sie da noch nachbessern.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276643,"sequence":1165,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind Verletzte!","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276644,"sequence":1166,"sitzung":137,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Insgesamt denke ich, dass in Ihrem Gesetzentwurf durchaus noch eine Menge Luft nach oben ist. Das wollen wir Linke nutzen. Ich hoffe im Interesse der Patientinnen und Patienten, der ehrlichen Medizinerinnen und Mediziner sowie eines solidarischen Gesundheitswesens auf gute Besserung.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276645,"sequence":1167,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276646,"sequence":1168,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Jan-Marco Luczak von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276647,"sequence":1169,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276648,"sequence":1170,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Eines ist klar: Korruption ist kein Kavaliersdelikt, sondern verursacht sehr hohe wirtschaftliche Sch\u00e4den; denn wo korruptive Verhaltensweisen herrschen, da werden Ressourcen verschwendet, da werden falsche Anreize gesetzt, und schlie\u00dflich kommt es zu Fehlallokationen. Das f\u00fchrt dann dazu, dass nicht mehr die Qualit\u00e4t, die Leistung und der Preis entscheiden, sondern die H\u00f6he des korruptiven Anreizes. Damit bleibt der faire Wettbewerb, eines der Grundprinzipien der sozialen Marktwirtschaft, auf der Strecke. Deswegen geh\u00f6rt die Bek\u00e4mpfung der Korruption zu den zentralen wirtschaftlichen, politischen und gesellschaftlichen Aufgaben, denen der Gesetzgeber nachkommen muss. Wir setzen mit unserem Gesetzentwurf das klare Signal, dass Korruption im Gesundheitswesen sanktionsw\u00fcrdig ist.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276649,"sequence":1171,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276650,"sequence":1172,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Signal ist notwendig, nicht etwa wegen der Masse an F\u00e4llen, die es gibt, sondern weil der Gesundheitsbereich einen hohen Stellenwert innerhalb der Gesellschaft und innerhalb unserer Wirtschaftsordnung hat und weil es sich um einen hochsensiblen Bereich handelt. Volkswirtschaftlich betrachtet, werden in der Gesundheitswirtschaft in Deutschland etwa 300 Milliarden Euro im Jahr umgesetzt. Die Folge von Korruption ist, dass sich medizinische Leistungen verteuern. Das geht zulasten der Patienten und zulasten der Solidargemeinschaft. Mir ist aber ganz wichtig, zu sagen: Korruption hat nicht nur negative wirtschaftliche Auswirkungen. Die gravierendste Folge von Korruption ist, dass ein Vertrauensverlust der Patienten in die Integrit\u00e4t heilberuflicher Entscheidungen damit einhergeht.\n\nWir von der Koalition haben ein klares Ziel. Wir wollen einen verbindlichen Rechtsrahmen f\u00fcr einen fairen Wettbewerb schaffen, der das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen \u00c4rzten und Patienten sch\u00fctzt. F\u00fcr die Union ist immer klar gewesen: Niemand soll ein Medikament nur deswegen verschrieben bekommen, weil ein Arzt oder ein anderer in einem Heilberuf T\u00e4tiger einen Vorteil daraus zieht. Das darf nicht sein. Entscheidend muss die medizinische Notwendigkeit sein.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276651,"sequence":1173,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276652,"sequence":1174,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben geh\u00f6rt, was Anlass unseres Gesetzgebungsverfahrens war; Staatssekret\u00e4r Lange hat dazu schon ausgef\u00fchrt. In einem Urteil des Bundesgerichtshofes aus dem Jahre 2012 wurde im Kern offenbar, dass es Schutzl\u00fccken im Gesundheitswesen gibt, die wir im Rahmen der Bek\u00e4mpfung von Korruption angehen m\u00fcssen. \u00c4rzte sind eben keine Amtstr\u00e4ger, und es sind auch keine Beauftragten der gesetzlichen Krankenkassen. Auch greifen hier Tatbest\u00e4nde wie Betrug und Untreue in aller Regel nicht. Die sich auftuenden Schutzl\u00fccken wollen wir mit diesem Gesetzentwurf schlie\u00dfen.\n\nF\u00fcr uns ist an dieser Stelle ein Punkt ganz wichtig: Wir wollen kein Sonderstrafrecht f\u00fcr \u00c4rzte schaffen; denn damit w\u00fcrde das falsche Signal ausgesendet, dass offensichtlich Regelungsbedarf besteht, weil alle \u00c4rzte vermeintlich korrupt sind. Das ist ausdr\u00fccklich nicht der Fall. Daher haben wir gesagt: Nicht nur f\u00fcr die \u00c4rzte sollen die neuen strafrechtlichen Sanktionen gelten, sondern f\u00fcr Angeh\u00f6rige aller - und nicht nur der akademischen - Heilberufe. All diejenigen, die im Gesundheitsbereich arbeiten und eine staatliche Pr\u00fcfung im Gesundheitswesen abgelegt haben, werden von diesem Gesetz, dessen Entwurf wir beraten, zuk\u00fcnftig erfasst.\n\nEs sind zwei Schutzzwecke, die wir mit diesem Gesetz verfolgen. Das ist zum einen der Schutz des lauteren Wettbewerbs, und das ist zum anderen der Schutz des Vertrauens der Patienten in die heilberufliche Unabh\u00e4ngigkeit. Deswegen haben wir hier zwei Tatbestandsalternativen ausgew\u00e4hlt. F\u00fcr uns ist bei der Ausgestaltung dieser Alternativen wichtig gewesen, dass wir ganz klar und deutlich sagen: Wir wollen, dass Kooperationen im Gesundheitswesen auch zuk\u00fcnftig m\u00f6glich sind, weil das wichtig ist f\u00fcr Anreize in Forschung, Innovation und Fortentwicklung. Da braucht man eine enge Kooperation zwischen der \u00c4rzteschaft und der Pharmaindustrie. Das ist notwendig zum Wohl der Patienten. Das kann und darf mit diesem Gesetz nicht verhindert werden, meine Damen und Herren.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276653,"sequence":1175,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276654,"sequence":1176,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen eine klare Abgrenzung, was strafbar ist und was nicht. Da bewegen wir uns in einem schwierigen Bereich. Wir m\u00fcssen das verfassungsrechtliche Bestimmtheitsgebot beachten, also m\u00f6glichst klar sagen, was sanktionsw\u00fcrdig und strafbar ist. Gleichzeitig brauchen wir nat\u00fcrlich eine abstrakt-generelle Regelung, die es erm\u00f6glicht, auch jetzt noch unbekannte, aber aus unserer Sicht sanktionsw\u00fcrdige Verhaltensweisen zu erfassen. In der Entwicklung vom Referentenentwurf zum Kabinettsentwurf haben wir die Bedenken, die es dazu in der Praxis gibt, aufgenommen und versucht, das klarer zu fassen. So haben wir im Tatbestand ausdr\u00fccklich klargestellt, dass es bei Verst\u00f6\u00dfen gegen berufsrechtliche Pflichten um solche Pflichten geht, mit denen die heilberufliche Unabh\u00e4ngigkeit gesch\u00fctzt wird, und nicht um andere berufsrechtliche Pflichten, also etwa Regelungen dazu, wie gro\u00df das Praxisschild sein darf. Letztere haben mit der heilberuflichen Unabh\u00e4ngigkeit nichts zu tun. Deswegen fallen Verst\u00f6\u00dfe gegen solche Pflichten nicht in den Bereich der Strafbarkeit.\n\nWir haben in der Begr\u00fcndung klargestellt, dass wir Kooperationen im Gesundheitswesen wollen. Das gilt f\u00fcr die Kooperationsmodelle, die etwa im SGB V ausdr\u00fccklich vorgesehen sind; aber das gilt zum Beispiel auch f\u00fcr die Anwendungsbeobachtung, die Frau Kollegin Vogler hier gerade so sehr gegei\u00dfelt hat. Das sind notwendige Kooperationsformen, um festzustellen, ob neue Medikamente einen zus\u00e4tzlichen Nutzen haben. Nat\u00fcrlich sollen und m\u00fcssen sie gegebenenfalls verg\u00fctet werden, aber angemessen, und das darf nicht zulasten der Patienten gehen; aber sie sind notwendig, um an dieser Stelle f\u00fcr Innovation und Fortschritt zu sorgen.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276655,"sequence":1177,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276656,"sequence":1178,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil die Praxis hier ganz entscheidend ist, haben wir auch gesagt: Wir m\u00fcssen im SGB V eine Regelung schaffen, mit der wir einen Erfahrungsaustausch hinbekommen zwischen den Leistungstr\u00e4gern im Gesundheitswesen und denen, die m\u00f6glicherweise korrupte Verhaltensweisen nachher verfolgen m\u00fcssen, n\u00e4mlich den Staatsanwaltschaften.\n\nInsofern haben wir einen Dreiklang: Wir haben einen Tatbestand konkreter und enger gefasst. Wir haben in der Begr\u00fcndung deutlich gemacht, was zul\u00e4ssig und was nicht zul\u00e4ssig ist. Au\u00dferdem werden wir daf\u00fcr sorgen, dass in der Praxis auch zuk\u00fcnftig die Gefahr von staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen nicht \u00fcber Geb\u00fchr droht.\n\nWeil hier Bedenken vonseiten der \u00c4rzteschaft und der anderen Heilberufe bestehen, ist es wichtig, noch einmal zu betonen: Staatsanwaltschaftliche Ermittlungen sind von vielen Voraussetzungen abh\u00e4ngig. Es reicht nicht aus, gegen eine bestimmte berufsrechtliche Pflicht zu versto\u00dfen. Vielmehr muss immer eine Verkn\u00fcpfung von Vorteil und Gegenleistung bestehen. Das ist die sogenannte Unrechtsvereinbarung; das ist der immanente Kernbestandteil einer jeden Korruptionsstrafbarkeit. Ich habe gro\u00dfes Vertrauen in unsere Gerichte, auch in unsere Staatsanw\u00e4lte, dass sie mit dem Instrumentarium, das wir ihnen hier an die Hand geben, verantwortungsvoll umgehen werden.\n\nLetzter Punkt, den ich hier gern noch ansprechen m\u00f6chte: das Bestimmtheitsgebot. Das ist ein Punkt, den wir uns verfassungsrechtlich genau anschauen m\u00fcssen. Das werden wir im parlamentarischen Verfahren tun. Wir m\u00fcssen ganz klar sagen, bei welchen berufsrechtlichen Pflichten ein Versto\u00df zur Strafbarkeit f\u00fchren kann; das m\u00fcssen die Normadressaten wissen. Da m\u00fcssen wir, glaube ich, aufpassen, dass die unterschiedlichen berufsrechtlichen Regelungen, die es in den einzelnen L\u00e4ndern gibt, nicht zu einer unterschiedlichen Strafbarkeit f\u00fchren. Das m\u00fcssen wir uns im Gesetzgebungsverfahren noch genau anschauen. Ich glaube, da sind wir auf einem guten Weg.\n\nIch k\u00f6nnte mir noch vorstellen, in Bezug auf den Schutzzweck des Gesetzes als besonders schweren Fall auch eine Gesundheitsbesch\u00e4digung in den Blick zu nehmen; dazu hat die Kollegin von den Linken etwas gesagt.\n\nUnter dem Strich ist f\u00fcr uns ganz wichtig: Wir wollen uns nur auf die schwarzen Schafe konzentrieren. Nur die haben es verdient, verfolgt zu werden. Damit sind wir mit diesem Gesetzentwurf auf einem guten Weg. Deswegen darf ich Sie um Ihre Zustimmung bitten.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276657,"sequence":1179,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276658,"sequence":1180,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich muss Sie ermahnen, in der Zeit zu bleiben. Der Kollege hat jetzt um \u00fcber eine Minute \u00fcberzogen. Wenn wir das zusammenz\u00e4hlen, sind wir bei acht Minuten zus\u00e4tzlich - sogar noch ein bisschen dar\u00fcber. Ich habe einfach die Bitte, wirklich in der Zeit zu bleiben. Wir liegen bereits sehr weit - \u00fcber eine Stunde, eine Stunde und zehn Minuten - zur\u00fcck, und im Anschluss gibt es noch eine Debattenrunde.\n\nAls n\u00e4chste Rednerin hat Maria Klein-Schmeink von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276659,"sequence":1181,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute ist in der Tat ein guter Tag, weil wir zum f\u00fcnften Mal \u00fcber die Korruption im Gesundheitswesen reden - erstmalig auf Grundlage eines Gesetzentwurfes - und alle Fraktionen erkennen lassen, dass sie ihn und damit auch das Anliegen zumindest im Grundsatz unterst\u00fctzen. Das ist ein weitreichender Fortschritt, den ich von unserer Seite aus begr\u00fc\u00dfe.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276660,"sequence":1182,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276661,"sequence":1183,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum begr\u00fc\u00dfe ich diesen Schritt? Als wir im Jahr 2012 das Urteil des Bundesgerichtshofes entgegennehmen mussten, in dem es hie\u00df: \u201eNein, wir k\u00f6nnen einen besonderen Fall der Einflussnahme bzw. der Bestechung - die nachweislich stattgefunden hatte; 18 000 Euro waren f\u00fcr die Verschreibung eines bestimmten Pr\u00e4parates als Zuwendung an \u00c4rzte geflossen - auf Grundlage unserer derzeitigen Rechtsgebung bzw. Rechtsprechung nicht verfolgen\u201c, war deutlich: Wir haben eine Rechtsl\u00fccke, eine Handlungsl\u00fccke. Die wird mit diesem Gesetz geschlossen, und das ist richtig und gut so.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276662,"sequence":1184,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276663,"sequence":1185,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich begr\u00fc\u00dfe auch ausdr\u00fccklich, dass die CDU an dieser Stelle Lernfortschritte gemacht hat. Wenn Sie in die alten Protokolle der Debatten sehen, werden Sie sehen, dass da immer nur von \u201eUnterstellungen\u201c und \u201eVerleumdung der \u00c4rzteschaft\u201c die Rede war und eben nicht dar\u00fcber gesprochen wurde, wie dem berechtigten Anliegen der Patientinnen und Patienten entsprochen werden kann. Ich glaube, da sind wir einen entscheidenden Schritt weiter.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276664,"sequence":1186,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276665,"sequence":1187,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch Ausdruck dessen, wo wir als Gesetzgeber wirklich gefragt sind. Es geht um ein extrem hohes Gut, um das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Arzt und Patient. Das ist kein beliebiges, sondern ein besonders schutzw\u00fcrdiges Verh\u00e4ltnis; denn wir m\u00fcssen uns als Patientin bzw. als Patient darauf verlassen k\u00f6nnen, dass die Behandlungsempfehlungen und Diagnosen zum Wohle des Patienten sind und nicht zum Wohle des eigenen Portemonnaies. Das muss sichergestellt sein. Dieses besondere Verh\u00e4ltnis m\u00fcssen wir als Gesetzgeber auch in besonderer Weise sch\u00fctzen.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276666,"sequence":1188,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276667,"sequence":1189,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, kein Mensch in der Bev\u00f6lkerung kann nachvollziehen, dass wir im Strafrecht einen weitreichenden Antikorruptionsparagrafen haben, aber ausgerechnet dieses besondere Verh\u00e4ltnis au\u00dfen vor lassen. Auch insoweit ist es ein Akt des gesunden Rechtsempfindens und der Akzeptanz von Rechtsgebung, wenn wir diese L\u00fccke jetzt tats\u00e4chlich schlie\u00dfen.\n\nWir werden wahrscheinlich im weiteren Verfahren schauen m\u00fcssen, ob wir da nachsch\u00e4rfen und die zul\u00e4ssige Zusammenarbeit vielleicht noch deutlicher formulieren m\u00fcssen, damit hinreichend klar ist, was in Zukunft strafbar ist, was mit den Mitteln des Strafrechts geahndet wird. Da m\u00fcssen wir vielleicht noch einmal genauer hinschauen. In den Gutachten und Stellungnahmen hat es bereits sehr hilfreiche Hinweise gegeben. Dem kann man nachgehen. Ich finde, dass zum Beispiel der Deutsche Anwaltverein einen nicht unlogischen Vorschlag gemacht hat. Er hat vorgeschlagen, dass, wenn es Zweifel bez\u00fcglich der Zul\u00e4ssigkeit bei der Zusammenarbeit gibt, im Vorfeld von den Sozialrechtstr\u00e4gern eine Genehmigung eingeholt werden sollte, womit Sicherheit hergestellt werden kann. Damit k\u00f6nnte an der Stelle auch ein Ausschluss von Strafbarkeit festgestellt werden. Diesen Vorschlag sollte man unter Umst\u00e4nden ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276668,"sequence":1190,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276669,"sequence":1191,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben als Gr\u00fcne aber auch immer deutlich gemacht: Es kann nicht nur um das Strafrecht gehen. Wir m\u00fcssen im Vorfeld andere wichtige Schritte tun, um Transparenz herzustellen und insgesamt ein Verhalten herbeizuf\u00fchren, das diejenigen \u00c4rzte und Leistungserbringer im Gesundheitswesen sch\u00fctzt, die sich korrekt verhalten. Ein wichtiger Punkt w\u00e4re beispielsweise, in Bezug auf die Zuwendungen von Pharmaindustrieunternehmen und anderen Unternehmen an die Leistungserbringer mehr Transparenz herzustellen. Wir m\u00f6chten uns gerne der Gesetzgebung in den USA anschlie\u00dfen und nach dem Vorbild des Sunshine Act deutlich machen: Jede Zuwendung \u00fcber 100 Euro muss gemeldet werden und ist damit nachvollziehbar und einsehbar. Damit habe ich Klarheit: Welche Zuwendungen sind geflossen? Jeder wei\u00df also um irgendwelche \u00f6konomischen Verflechtungen und kann sich als Patient auch ein eigenes Bild machen. Das, glaube ich, ist ein ganz wichtiges Element, das wir zus\u00e4tzlich und erg\u00e4nzend angehen sollten.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276670,"sequence":1192,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276671,"sequence":1193,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weiterhin brauchen wir einen wirksamen Whistleblower-Schutz. Auch diese Debatte haben wir hier im Parlament mehrfach gef\u00fchrt. Da m\u00fcssten wir weiterkommen. Ein weiterer Punkt sind die Anwendungsbeobachtungen. Es geht nicht darum, diese unter Strafe zu stellen, sondern darum, einen rationalen Umgang mit den Anwendungsbeobachtungen zu finden. Sie sollen anders als jetzt ein Instrument sein, mit dem man die Folgewirkungen von Medizinprodukten oder Medikamenten tats\u00e4chlich nachvollziehen kann, und nicht Scheinverfahren, mit denen man unter der Hand Zuwendungen m\u00f6glich machen will. Dazu geh\u00f6rt, einen strukturierten Umgang mit den Anwendungsbeobachtungen im SGB V festzulegen. Auch das w\u00e4re eine sehr sinnvolle Erg\u00e4nzung dieser Gesetzgebung im Bereich der Korruptionsbek\u00e4mpfung.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276672,"sequence":1194,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Dr. Silke Launert [CDU\/CSU]","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276673,"sequence":1195,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Silke Launert von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276674,"sequence":1196,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276675,"sequence":1197,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Patientinnen! Liebe Patienten! Stellen Sie sich einmal vor, Sie gehen mit einer schweren Erk\u00e4ltung in die Apotheke, um sich beraten zu lassen. Dort empfiehlt Ihnen der Apotheker ein bestimmtes Medikament, und zwar nur deswegen, weil er von dem Pharmaunternehmen, das das Medikament vertreibt, Pr\u00e4mienzahlungen erh\u00e4lt. Stellen Sie sich vor, Sie ben\u00f6tigen orthop\u00e4dische Schuheinlagen und Ihr Arzt schickt Sie zu einem bestimmten Sanit\u00e4tshaus, weil ihm eine Reise versprochen wurde, wenn er nur ausreichend viele Patienten vorbeischickt. Und nun stellen Sie sich vor, dass dieses Verhalten in Deutschland strafrechtlich nicht geahndet wird. Das glauben Sie nicht? Da irren Sie sich.\n\n2012 hat der Bundesgerichtshof - es wurde heute schon mehrfach angesprochen - festgestellt, dass das deutsche Strafrecht nicht ausreichend engmaschig gestrickt ist, um solche Taten zu verfolgen. Tats\u00e4chlich ist in Korruptionsf\u00e4llen f\u00fcr die Staatsanw\u00e4lte schwer zu greifen, wer nicht als Beauftragter handelt, sondern als Freiberufler und damit allein seinem Gewissen unterworfen ist. Im konkreten Fall, der schon geschildert wurde, ging es darum, dass eine Pharmareferentin in 16 F\u00e4llen Kassen\u00e4rzten Schecks in einem Gesamtwert von 18 000 Euro \u00fcbergeben hatte. Der \u00dcbergabe der Schecks hatte ein als \u201eVerordnungsmanagement\u201c bezeichnetes Pr\u00e4miensystem des Pharmaunternehmens zugrunde gelegen.\n\nDieser Fall ist beispielhaft f\u00fcr die Gefahren, die in unserem Gesundheitswesen drohen. Dass es diese Gefahren gibt, ist kein Wunder. Schlie\u00dflich handelt es sich hier um ein Gesch\u00e4ft, das 300 Milliarden Euro im Jahr umfasst. Nat\u00fcrlich regt das die kriminelle Energie an, erst recht, wenn strafrechtliche Regelungsl\u00fccken bestehen. In diesem Fall geht das zulasten der Patienten und zulasten des Gemeinwesens. Deshalb wollen wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf diesen Missstand beseitigen und entsprechend dem Koalitionsvertrag die neuen Straftatbest\u00e4nde der Bestechlichkeit und Bestechung im Gesundheitswesen im Strafrecht verankern.\n\nBereits in der letzten Legislaturperiode gab es einen Gesetzentwurf, der allerdings kurz vor dem Ziel aufgehalten worden ist. Nun, zwei Jahre sp\u00e4ter, haben wir meiner Ansicht nach einen konsequenteren Gesetzentwurf, der die Straftatbest\u00e4nde nicht im Sozialgesetzbuch vorsieht, sondern im Strafgesetzbuch. Da geh\u00f6ren sie auch hin, insbesondere in Anbetracht der erheblichen sozialen und wirtschaftlichen Bedeutung des Gesundheitswesens.\n\nKorruption im Gesundheitswesen - es wurde schon mehrfach angesprochen - bedroht das Vertrauen in die Integrit\u00e4t der heilberuflichen Entscheidungen, und das in einem Bereich, der so wichtig ist und in dem es um unsere Gesundheit geht, ja sogar um Leben und Tod. Da muss sichergestellt werden, dass die Entscheidungen frei sind von der Einflussnahme Dritter.\n\nAuch die wirtschaftlichen Auswirkungen sind erheblich. Durch unlauter agierende Teilnehmer wird der Wettbewerb gest\u00f6rt. Wenn nicht die Qualit\u00e4t der Leistung entscheidend ist, sondern die Qualit\u00e4t der Pr\u00e4mienzahlung, dann brauchen wir uns nat\u00fcrlich nicht zu wundern, dass alles aus den Fugen ger\u00e4t und sich Gewinn und Verlust nicht an marktwirtschaftlichen Kriterien orientieren.\n\nInsofern m\u00fcssen wir dem entschieden entgegentreten. Das tun wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf. Der Kreis der potenziellen T\u00e4ter ist weit gefasst. Er umfasst \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte, Apotheker, Physio- und Psychotherapeuten, Logop\u00e4den und Krankenpfleger. Auf der anderen Seite: So gro\u00df der T\u00e4terkreis auch ist, so wenig wollen wir nat\u00fcrlich einen ganzen Berufsstand unter Generalverdacht stellen. Strafbar soll sich nur machen, wer eine Unrechtsvereinbarung anstrebt. Das hei\u00dft, erforderlich ist eine inhaltliche Verkn\u00fcpfung zwischen Vorteil und Gegenleistung - wie bei allen anderen Korruptionstatbest\u00e4nden auch. Die berufliche Zusammenarbeit der Beteiligten im Gesundheitswesen soll durch das Gesetz keineswegs unterbunden werden; sie ist nach wie vor gew\u00fcnscht.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276676,"sequence":1198,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276677,"sequence":1199,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":52.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie bei den anderen Korruptionstatbest\u00e4nden auch, gibt es Geringwertigkeits- und Bagatellgrenzen. Kooperationsvereinbarungen sind nat\u00fcrlich nach wie vor m\u00f6glich. Auch die sogenannten Anwendungsbeobachtungen, die schon angesprochen und erkl\u00e4rt wurden, sind weiterhin m\u00f6glich.\n\nIch denke, mit dem vorliegenden Entwurf ist uns der Spagat zwischen der notwendigen strafrechtlichen Sanktionierung auf der einen Seite und der in der Praxis erforderlichen Zul\u00e4ssigkeit gesundheits- und forschungspolitisch gew\u00fcnschter Kooperationen auf der anderen Seite gelungen.\n\nLiebe Patientinnen und Patienten, Sie sehen, wir tun etwas f\u00fcr Ihr Vertrauen in das Gesundheitswesen. Sie k\u00f6nnen auch in Zukunft bei Risiken und Nebenwirkungen guten Gewissens Ihren Arzt oder Apotheker fragen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276678,"sequence":1200,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276679,"sequence":1201,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Edgar Franke von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276680,"sequence":1202,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dietrich Monstadt [CDU\/CSU]","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276681,"sequence":1203,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":249.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich sehr, dass wir heute das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen beraten k\u00f6nnen. Ich freue mich auch deshalb sehr, weil sich gerade die Gesundheitspolitiker der SPD seit sechs Jahren f\u00fcr ein handwerklich gutes Gesetz starkgemacht haben. Herr Staatssekret\u00e4r, dieses Gesetz ist handwerklich wirklich gut gemacht.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276682,"sequence":1204,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276683,"sequence":1205,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":249.0,"speaker_party":"spd","text":"2010, als wir den ersten Antrag der SPD mit dem damals programmatischen Titel \u201eKorruption im Gesundheitswesen wirksam bek\u00e4mpfen\u201c beraten haben - Frau Maria Klein-Schmeink kann sich noch erinnern -,","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276684,"sequence":1206,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276685,"sequence":1207,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":249.0,"speaker_party":"spd","text":"waren die anderen Fraktionen, auch Ihre, durchaus kritisch. Aber wir haben gesagt: Es kann nicht sein, dass ein Arzt aufgrund finanzieller Zuwendungen bestimmte Medikamente verschreibt, ohne dass dies Folgen hat. Ich glaube, das war richtig. Gerade bei Krebsbehandlungen, dann, wenn es um Leben und Tod geht, d\u00fcrfen keine Medikamente aufgrund von Schmiergeldzahlungen verschrieben werden - Medikamente, die vielleicht sogar schlechter wirken und teurer sind.\n\nWir haben damals gesagt: Der Patient muss immer sicher sein, dass nur medizinische und nicht monet\u00e4re Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Therapie ma\u00dfgebend sind. Ich glaube, das ist wichtig und richtig, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276686,"sequence":1208,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276687,"sequence":1209,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":249.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser Antrag wurde damals mit der Begr\u00fcndung abgelehnt - beispielsweise auch von den Gr\u00fcnen -,","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276688,"sequence":1210,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha! So, so!","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276689,"sequence":1211,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":249.0,"speaker_party":"spd","text":"dass keine Regelungsl\u00fccke bestehe. Der Bundesgerichtshof hat aber damals der SPD recht gegeben und hat den Gesetzgeber damals sogar unter Bezugnahme auf unseren Antrag, den Antrag der SPD, aufgefordert, t\u00e4tig zu werden. Die organisierte \u00c4rzteschaft - ich sehe gerade Herrn Henke -, zumindest die Bundes\u00e4rztekammer, auch Herr Montgomery, hat sich der Argumentation der SPD angeschlossen. Daran sieht man schon: Wir haben recht gehabt.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276690,"sequence":1212,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276691,"sequence":1213,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276692,"sequence":1214,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":249.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, mit dem Gesetzentwurf schaffen wir ein relatives Antragsdelikt. Das hei\u00dft, ohne Strafantrag oder ohne besonderes \u00f6ffentliches Interesse kann ein noch so \u00fcbereifriger Staatsanwalt - auch ein Staatsanwalt aus Hannover - nicht allein loslegen. Die Leistungstr\u00e4ger haben da ein bisschen Angst; aber ich glaube, ihre Angst ist unbegr\u00fcndet.\n\nDr. Luczak hat es schon gesagt: Zusammenarbeit auf sozialrechtlicher Grundlage oder auch Bonuszahlungen sind nicht von den strafrechtlichen Vorschriften des \u00a7 299 StGB erfasst. Auch weil die Krankenkassen dabei sind, geschieht das ja nicht im Verborgenen. Im \u00dcbrigen - das haben Sie gesagt - m\u00fcsste ja eine Unrechtsvereinbarung vorliegen, das hei\u00dft eine Verkn\u00fcpfung von Vorteil und Gegenleistung. Deswegen brauchen die Leistungstr\u00e4ger, von denen mich viele angerufen haben, keine Angst zu haben. Weil ohne Unrechtsvereinbarung nichts passiert, ist diese Angst vollkommen unbegr\u00fcndet. Auch deswegen ist dies ein guter Gesetzentwurf, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nIm Zuge der Diskussionen - auch das wurde angesprochen - hat sich der eine oder andere Leistungstr\u00e4ger an uns gewandt. H\u00f6rger\u00e4teakustiker, Orthop\u00e4dieschuhmachermeister oder Augenoptiker haben gesagt, dass es manchmal \u00fcblich sein soll, dass es manchmal g\u00fcnstig ist, ein bisschen nachzuhelfen, damit Patienten zu ihnen kommen, dass man die \u00c4rzte diesbez\u00fcglich ein bisschen betreuen muss. Auch das war zwar berufsrechtlich zu sanktionieren, hatte aber keine Folgen. Auch deshalb ist es wichtig, dass wir eine klare strafrechtliche Norm haben.\n\nZum Schluss will ich noch etwas zu der Kritik sagen, es gebe ein Sonderstrafrecht f\u00fcr \u00c4rzte, f\u00fcr bestimmte Berufsverb\u00e4nde. Das wurde immer wieder gesagt. Aber auch korruptives Verhalten von Richtern ist mit Strafe bedroht, und keiner kommt wegen dieser Vorschrift auf die Idee, Juristen unter Generalverdacht zu stellen. Deswegen ist diese Argumentation absoluter Bl\u00f6dsinn; das muss ich hier wirklich einmal sagen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276693,"sequence":1215,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276694,"sequence":1216,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":249.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir schlie\u00dfen vielmehr - damit komme ich zum Schluss - eine Strafbarkeitsl\u00fccke. Keine Berufsgruppe wird unter Generalverdacht gestellt, nicht \u00c4rzte und auch nicht sonstige Leistungserbringer. Das ist ein guter Gesetzentwurf, auch wenn heute Freitag, der 13., ist; wir beraten ja heute nur. Es gew\u00e4hrleistet den Patientenschutz, st\u00e4rkt das Vertrauen - auch das wurde gesagt - in die Unabh\u00e4ngigkeit heilberuflicher Entscheidungen und sch\u00fctzt vor allen Dingen den fairen Wettbewerb. Das ist - ich sage es noch einmal - ein guter Gesetzentwurf. Das haben wir 2010 schon gesagt.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276695,"sequence":1217,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276696,"sequence":1218,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":249.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir h\u00e4tten ihn vielleicht schon eher haben k\u00f6nnen. Wir h\u00e4tten ihn vielleicht schon in der letzten Legislaturperiode haben k\u00f6nnen. Aber wenn man recht hat, hat man recht, und die SPD hatte dieses Mal wirklich recht.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276697,"sequence":1219,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276698,"sequence":1220,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276699,"sequence":1221,"sitzung":137,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen wir auch!","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276700,"sequence":1222,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dietrich Monstadt von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276701,"sequence":1223,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276702,"sequence":1224,"sitzung":137,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":169.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wie die meisten von Ihnen wissen, befassen wir uns mit dem Thema \u201eKorruption im Gesundheitswesen\u201c sehr differenziert und ausf\u00fchrlich bereits seit der vergangenen Legislaturperiode, und zwar - lassen Sie mich das gleich zu Beginn meiner Rede ganz ausdr\u00fccklich und deutlich sagen - v\u00f6llig zu Recht.\n\nDamals bereits wurde ein strafrechtlicher Ansatz ins Gespr\u00e4ch gebracht. Es ist kein Geheimnis, dass ich dieser L\u00f6sung seinerzeit durchaus skeptisch gegen\u00fcberstand. Wir waren der Meinung, dass berufsrechtliche und sozialrechtliche Regelungen ausreichen, um das Problem in den Griff zu bekommen, und das haben wir dann auch umgesetzt.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276703,"sequence":1225,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Waren sie aber nicht!","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276704,"sequence":1226,"sitzung":137,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":169.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Klein-Schmeink, zur Wahrheit geh\u00f6rt, dass Sie das im weiteren parlamentarischen Verfahren aufgehalten haben. So weit, so gut.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276705,"sequence":1227,"sitzung":137,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil Sie das mit einem unseligen Pr\u00e4ventionsgesetz verbunden haben!","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276706,"sequence":1228,"sitzung":137,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":169.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir haben heute nicht nur einen anderen Koalitionsvertrag, sondern wir m\u00fcssen auch feststellen, dass es in Einzelf\u00e4llen Fehlverhalten gibt, das sich durch das reine Berufs- und Wettbewerbsrecht sowie das Heilmittelwerbegesetz nicht abstellen l\u00e4sst. Damals wie heute sage ich als Gesundheitspolitiker: Wir sollten dringend der Versuchung widerstehen - der Kollege Dr. Franke hat darauf hingewiesen -, so zu tun, als gebe es im Gesundheitswesen Korruption und Fehlverhalten gr\u00f6\u00dferen Umfangs oder als k\u00f6nnte dies gar ungeahndet stattfinden. Dies w\u00e4re nicht nur unredlich, sondern auch eine echte Gefahr, zum Beispiel f\u00fcr das besondere Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen den \u00c4rzten und Patienten in unserem Land. Ja, es gibt schwarze Schafe, wie in anderen Bereichen auch. Der vorliegende Gesetzentwurf wird einen Beitrag dazu leisten, wirksam gegenzusteuern; dies haben meine Vorredner hinreichend ausgef\u00fchrt.\n\nGleichzeitig sollten wir aber darauf achten, nicht alle Angeh\u00f6rigen unserer Heilberufe unter Generalverdacht zu stellen. Die allermeisten \u00c4rzte, Psychotherapeuten, Krankenpfleger usw. machen Tag f\u00fcr Tag einen guten Job im Sinne der Patientinnen und Patienten.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276707,"sequence":1229,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276708,"sequence":1230,"sitzung":137,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":169.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All diese Akteure machen sich jeden Tag Gedanken, wie man die medizinische Versorgung weiter optimieren kann, um den Patientinnen und Patienten noch besser zu helfen.\n\nAls Gesundheitspolitiker aus Mecklenburg-Vorpommern, einem der gro\u00dfen Fl\u00e4chenl\u00e4nder, kann ich Ihnen berichten, dass gerade zu solchen Verbesserungen sehr oft auch notwendige und gewollte Kooperationen geh\u00f6ren. Diese werden zuk\u00fcnftig noch gr\u00f6\u00dfere Bedeutung erlangen. Beispielhaft m\u00f6chte ich Kooperationen im Rahmen des Patientenanspruchs auf ein Versorgungsmanagement nach \u00a7 11 Absatz 4 SGB V oder im Rahmen besonderer Versorgung nach \u00a7 140 a SGB V nennen. Hier soll und muss ein breiter und bestm\u00f6glicher Behandlungsansatz umgesetzt werden. Deshalb ist es f\u00fcr mich besonders wichtig, dass gewollte und gebotene soziale und berufsrechtliche Kooperationen ohne weiter hinzutretende Umst\u00e4nde nicht strafrechtlich sanktioniert werden. Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass dies auch k\u00fcnftig nicht der Fall ist. Alles andere w\u00fcrde die Patientinnen und Patienten in hohem Ma\u00dfe benachteiligen, wenn nicht sogar ihnen schaden.\n\nIch bin mir sicher, dass wir uns in diesem Punkt einig sind. Aber meines Erachtens ist der vorliegende Gesetzentwurf in diesem Punkt f\u00fcr viele Betroffene nicht eindeutig genug. Herr Staatssekret\u00e4r Lange, von daher bin ich nicht ganz Ihrer Auffassung. Vor allem Leistungserbringer, die zumeist keinen juristischen Hintergrund haben, k\u00f6nnen durch einfaches Lesen nicht zweifelsfrei verstehen, was sie d\u00fcrfen und was nicht. Dies w\u00fcrde in nicht wenigen F\u00e4llen dazu f\u00fchren, dass legale und gewollte Kooperationen aufgrund der Unsicherheiten aufseiten der Leistungserbringer gar nicht erst aufgenommen werden. Das kann nicht in unserem Interesse sein.\n\nWir m\u00fcssen die Kompetenzen und aktuellen Belastungen unserer Staatsanwaltschaften im Blick behalten. Wir sprechen hier \u00fcber Vertragskonstellationen, die man durchaus als komplex und schwierig bezeichnen kann. Deshalb ist es besonders wichtig, dass die rechtlichen Vorgaben klar sind. Keinesfalls darf es durch Auslegungsprobleme einer mit der Problematik nicht vertrauten Staatsanwaltschaft zu einem unbegr\u00fcndeten Anfangsverdacht kommen. Kommt es in solchen F\u00e4llen zu Ermittlungsma\u00dfnahmen, zum Beispiel zu Durchsuchungen, dann hat das gravierende Nachteile f\u00fcr die Betroffenen. In dem sehr sensiblen Gesundheitsbereich kann und darf dies nur Ultima Ratio sein. Das blo\u00dfe Vorhandensein eines Kooperationsvertrages darf nicht ausreichen, um den Anfangsverdacht einer Vorteilsgew\u00e4hrung bzw. Vorteilsnahme zu begr\u00fcnden.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276709,"sequence":1231,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276710,"sequence":1232,"sitzung":137,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":169.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen im anstehenden Gesetzgebungsverfahren nicht nur \u00fcber die klarere Abgrenzung von Korruption und Kooperation nachdenken, sondern wir m\u00fcssen den Leistungserbringern auch aufzeigen, wie sie selbst dies abgrenzen k\u00f6nnen. Eine P\u00f6nalisierung notwendiger Kooperationsformen wie Praxisnetzen und ambulanter spezialfach\u00e4rztlicher Versorgung oder integrierter Versorgungsformen darf keinesfalls behindert oder verhindert werden.\n\nIch bin mir sicher, dass wir diese und andere Aspekte im weiteren Verfahren in aller Sachlichkeit besprechen und dann zu einer ausgewogenen sowie sachorientierten L\u00f6sung kommen werden. In diesem Sinne freue ich mich auf eine konstruktive Beratung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276711,"sequence":1233,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276712,"sequence":1234,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in dieser Debatte hat Dirk Wiese von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276713,"sequence":1235,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276714,"sequence":1236,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist von immenser Wichtigkeit, dass Patienten vollstes Vertrauen in die Unabh\u00e4ngigkeit der \u00e4rztlichen Entscheidungen haben. Patienten m\u00fcssen sich auf ihren Arzt verlassen k\u00f6nnen. Manchmal ist es bei \u00c4rzten wie bei uns Juristen: zwei \u00c4rzte, drei Meinungen. Aber wichtig ist, dass diese interessenfrei und nicht beeinflusst sind. Es ist wichtig f\u00fcr das Vertrauensverh\u00e4ltnis, dass die Patientinnen und Patienten wissen, dass sie sich auf ihren Arzt verlassen k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276715,"sequence":1237,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276716,"sequence":1238,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass das nicht immer der Fall ist, hat uns der bekannte BGH-Fall aus dem Jahr 2012 gezeigt; der eine oder andere das hier schon angef\u00fchrt. Die Schlussfolgerungen daraus sind bekannt. Der BGH schloss eine Strafbarkeit aus, da es sich bei dem niedergelassenen Arzt nicht um einen Amtstr\u00e4ger im Sinne des StGB handelte, dies aber zwingende Voraussetzung f\u00fcr eine Strafbarkeit nach geltendem Recht gewesen ist. Dieses h\u00f6chstrichterliche Urteil, das eine bestehende Regelungsl\u00fccke aufgezeigt hat, gehen wir jetzt mit dem vorliegenden Gesetzentwurf an.\n\nIn der letzten Legislaturperiode hatte das leider nicht funktioniert. Wir bessern jetzt an dieser Stelle nach. Bedauerlicherweise - der Staatssekret\u00e4r hat es ausgef\u00fchrt - war in der letzten Legislaturperiode nur geplant, eine Korruptionsbek\u00e4mpfung im Sozialrecht, im SGB V, zu regeln, was dann aber nur f\u00fcr Kassen\u00e4rzte gegolten h\u00e4tte. Das kann nicht sein. Darum ist es jetzt richtig, dass die Regelung f\u00fcr s\u00e4mtliche \u00c4rzte gilt. Dies ist auch erst auf Dr\u00e4ngen der Sozialdemokratischen Partei passiert. Mein ganz besonderer Dank gilt hier meinem Kollegen Edgar Franke.\n\nWir gehen jetzt die Bek\u00e4mpfung der Korruption im Gesundheitswesen an. Wir hatten diesen Punkt in den Koalitionsvertrag aufgenommen. Der vorliegende Gesetzentwurf wird die entsprechenden Regelungsl\u00fccken schlie\u00dfen und - das ist mir besonders wichtig -: Dadurch wird die gro\u00dfe Zahl der redlich handelnden \u00c4rzte in unserem Land ebenfalls gesch\u00fctzt; denn es ist nicht so, dass die Mehrheit der \u00c4rzte schwarze Schafe sind. Das ist nicht der Fall.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276717,"sequence":1239,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276718,"sequence":1240,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt allerdings eine Vielzahl von anderen F\u00e4llen von unlauteren Methoden im Gesundheitswesen. Es ist bekannt, dass im Pflegebereich bestimmte Produkte oft nur gekauft werden, weil die Hersteller Provision zahlen, oder dass manche Krankenh\u00e4user f\u00fcr die \u00dcberweisung von Patienten sogenannte Kopfpauschalen an \u00c4rzte auszahlen. Nach einer Studie der Universit\u00e4t Halle-Wittenberg werden diese Pauschalen sogar von nahezu fast jeder vierten Klinik gezahlt. Dieselbe Studie f\u00f6rderte \u00fcbrigens auch zutage, dass zwei Drittel der nicht\u00e4rztlichen Leistungserbringer, zum Beispiel Optiker oder Logop\u00e4den, niedergelassenen \u00c4rzten gelegentlich oder h\u00e4ufig wirtschaftliche Vorteile f\u00fcr Zuweisungen gew\u00e4hren. Dies ist zu bedenken. Ich denke, in diesem Hohen Haus besteht mittlerweile Einigkeit, dass diesen unlauteren Verfahren unbedingt Einhalt geboten werden muss.\n\nWas mich nach zwei Jahren Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag heute etwas skeptisch macht - vielleicht m\u00fcssen wir uns alles noch einmal genauer anschauen -, ist, dass Frau Keul in einer rechtspolitischen Debatte zum ersten Mal nichts kritisiert hat. Aber vielleicht haben wir etwas \u00fcbersehen, oder die Gr\u00fcnen freuen sich einmal, dass wir etwas Gutes vorgelegt haben.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276719,"sequence":1241,"sitzung":137,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht provozieren!","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276720,"sequence":1242,"sitzung":137,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist da etwas schiefgegangen?","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276721,"sequence":1243,"sitzung":137,"speaker":"Gegenruf der Abg. Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Alles gut!","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276722,"sequence":1244,"sitzung":137,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der gesamtwirtschaftliche Schaden durch Korruption im Gesundheitswesen ist immens. Die Sch\u00e4den betragen \u00fcber 10 Milliarden Euro. Ich glaube, mit diesem Gesetzentwurf von Bundesjustizminister Heiko Maas gehen wir einen richtigen Weg. Ich freue mich auf die Ausschussberatungen und auf die Anh\u00f6rung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276723,"sequence":1245,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276724,"sequence":1246,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfe ich die Debatte.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/6446 und 18\/5452 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen. In den Aussch\u00fcssen k\u00f6nnen die Erwartungen ja dann allerseits voll erf\u00fcllt werden.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 32 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Finanzausschusses (7. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Susanna Karawanskij, Kerstin Kassner, Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nEinstieg in die Weiterentwicklung der Gewerbesteuer zu einer Gemeindewirtschaftsteuer - Freie Berufe in die Gewerbesteuerpflicht einbeziehen\n\nDrucksachen 18\/3838, 18\/6396\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das auch so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. - Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, sich z\u00fcgig zu setzen. - Als erster Redner in der Debatte hat Graf von und zu Lerchenfeld das Wort, und er wird das jetzt auch gleich ergreifen.","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276725,"sequence":1247,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen","top_id":2413,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276726,"sequence":1248,"sitzung":137,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Hohes Haus! Zum ich wei\u00df nicht wievielten Mal besch\u00e4ftigen wir uns damit, dass die Gewerbesteuer in eine Gemeindewirtschaftsteuer umgewidmet werden soll.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276727,"sequence":1249,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum zweiten Mal! Das ist die zweite Lesung!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276728,"sequence":1250,"sitzung":137,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wir hier zum zweiten Mal. - Ich habe mit Freuden noch einmal das Protokoll vom 5. Februar gelesen, wo wir schon alles gesagt haben. In Anbetracht der vorgeschrittenen Zeit k\u00f6nnte man eigentlich darauf verweisen. Ich denke aber, ein paar Erkl\u00e4rungen sollte man doch machen.\n\nEs geht hier darum, dass in Ihrem Antrag gefordert wird, eine Gemeindewirtschaftsteuer einzuf\u00fchren, das hei\u00dft, alle, die Eink\u00fcnfte erzielen, mit Gewerbesteuer zu belasten. Nun ist das ein sehr verf\u00fchrerischer Vorschlag, aber ich gebe zu bedenken, dass hier mehrere Aspekte zu beachten sind.\n\nEiner davon ist - das sollten wir uns \u00fcberlegen -, dass nat\u00fcrlich die Gewerbesteuer bei der Einkommensteuer abzugsf\u00e4hig ist und infolgedessen eine Verteilung vom Bund hin zu den Kommunen entstehen w\u00fcrde, obwohl der Bund in den letzten Jahren und auch im laufenden Jahr enorme Zahlungen an die Kommunen gegeben hat.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276729,"sequence":1251,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wollen wir aber auch!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276730,"sequence":1252,"sitzung":137,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben 4,5 Milliarden Euro vorgegeben. Bis zu 20 Milliarden Euro werden insgesamt von 2012 bis 2020 an die Kommunen gegeben werden. Wenn man jetzt die Fl\u00fcchtlingssituation anschaut, sieht man: Auch hier engagiert sich der Bund deutlich f\u00fcr Kommunen.\n\nNat\u00fcrlich haben Kommunen vielf\u00e4ltige Aufgaben. Wenn ich an die freiwillige Feuerwehr von Frauenfeld denke, die ich im Namen meines Kollegen hier sehr herzlich gr\u00fc\u00dfe, dann wei\u00df ich, dass bayerische Kommunen so gut ausgestattet sind, dass sie auch die Feuerwehren gut ausstatten.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276731,"sequence":1253,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht alle! Leider!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276732,"sequence":1254,"sitzung":137,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hoffe, dass sie alle neue Fahrzeuge haben und immer zum Einsatz bereit sind.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276733,"sequence":1255,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276734,"sequence":1256,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Ausstattung w\u00e4re besser, wenn Sie unserem Antrag zustimmen w\u00fcrden!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276735,"sequence":1257,"sitzung":137,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, der Antrag wird von uns abgelehnt werden, auch deshalb, weil unser Koalitionsvertrag keine \u00c4nderung bei der Gewerbesteuer vorsieht.\n\nDie unionsgef\u00fchrte Bundesregierung hat bereits in der letzten Legislaturperiode versucht, die Gewerbesteuer zu reformieren","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276736,"sequence":1258,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Abschaffen!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276737,"sequence":1259,"sitzung":137,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"und unter anderem die Hinzurechnungen abzuschaffen. W\u00fcrden wir eine Gemeindewirtschaftsteuer einf\u00fchren, dann m\u00fcssten wir uns nat\u00fcrlich Gedanken dar\u00fcber machen, ob die Hinzurechnungen weiter in dem Umfang erhalten bleiben k\u00f6nnen. Denn dadurch w\u00fcrde das Ganze eine Substanzsteuer - aus einer reinen Ertragsteuer w\u00fcrde eine Substanzsteuer -, und das kann so nicht sein.\n\nDie Erweiterung der Gewerbesteuer auf alle Berufe birgt auch die ganz gro\u00dfe Gefahr, dass in wirtschaftlich besonders schweren Zeiten die Gewerbesteuerzahlungen krisenversch\u00e4rfend wirken w\u00fcrden; denn die gewerbesteuerlichen Hinzurechnungselemente sind ertragsunabh\u00e4ngig und f\u00fchren dazu, dass auch in Zeiten von Verlust Gewerbesteuer zu zahlen ist.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276738,"sequence":1260,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Anja Karliczek [CDU\/CSU]","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276739,"sequence":1261,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Notare und \u00c4rzte haben nicht so Konjunkturschwankungen!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276740,"sequence":1262,"sitzung":137,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen kann man nicht immer nur von guten Konjunkturdaten ausgehen, sondern es gibt auch schlechte Konjunkturdaten.\n\nWir bem\u00fchen uns, mit einer Politik, die sich besonders um die Wirtschaft, auch um die der Kommunen, k\u00fcmmert, wirtschaftsfreundlich zu sein, damit in den Kommunen auch entsprechende Ertr\u00e4ge generiert werden, und zwar bei allen Arten von Unternehmen, sodass den Kommunen gen\u00fcgend Geld zuflie\u00dft.\n\nDie Situation der Kommunen hat sich in den letzten Jahren deutlich verbessert. Die Gewerbesteuereinnahmen sprudeln. Es sind mittlerweile 33,3 Milliarden Euro, wenn sie auch durchaus unterschiedlich verteilt sind.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276741,"sequence":1263,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist das Problem!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276742,"sequence":1264,"sitzung":137,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nehme an, dass die Verteilung \u00e4hnlich wie bei den anderen Ertragsteuern ist: dass Bayern, wie \u00fcblich, wieder an der Spitze ist.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276743,"sequence":1265,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Und Ostdeutschland hinten!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276744,"sequence":1266,"sitzung":137,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Norddeutschland hat nat\u00fcrlich ein Problem damit. Aber das liegt unter anderem daran, dass man in diesen L\u00e4ndern in den letzten Jahren immer wieder deutlich \u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse gelebt und Schulden gemacht hat, was der kommenden Generation gegen\u00fcber unverantwortlich ist. Deswegen sollten wir nicht Steuern erh\u00f6hen, sondern vern\u00fcnftig sparen und die Haushalte der \u00f6ffentlichen Hand so sanieren, wie wir es in Bayern gemacht haben. Ich bitte Sie alle, sich ein Beispiel an uns zu nehmen.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276745,"sequence":1267,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276746,"sequence":1268,"sitzung":137,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann Ihnen nur sagen: Wir lehnen den Antrag ab.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. - Ich habe meine Redezeit nicht ganz in Anspruch genommen, verehrte Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276747,"sequence":1269,"sitzung":137,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut! Die wird gutgeschrieben f\u00fcrs n\u00e4chste Mal!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276748,"sequence":1270,"sitzung":137,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die bekomme ich dann das n\u00e4chste Mal bitte gutgeschrieben,","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276749,"sequence":1271,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276750,"sequence":1272,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Nee, nee, nee!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276751,"sequence":1273,"sitzung":137,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"wenn es etwas l\u00e4nger gedauert hat.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276752,"sequence":1274,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276753,"sequence":1275,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Gern geschehen. Wenn man die Punkte und Anliegen in der Sache vorgetragen hat, ist es gut, wenn man auch mit einer etwas k\u00fcrzeren Redezeit auskommt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir kommen zur n\u00e4chsten Rednerin. Das ist Susanna Karawanskij von der Fraktion Die Linke.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276754,"sequence":1276,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276755,"sequence":1277,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Mein Vorredner hat es gerade angesprochen: Die Frage der Unterbringung und Versorgung von Fl\u00fcchtlingen ist zurzeit tats\u00e4chlich das gr\u00f6\u00dfte Thema, \u00fcber das in unseren St\u00e4dten und Gemeinden diskutiert wird. Es treibt vor allen Dingen viele B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te und nat\u00fcrlich auch die Kommunalpolitikerinnen und -politiker um. Da ist es nur richtig, dass der Bund hier verst\u00e4rkt Verantwortung \u00fcbernimmt und die Kommunen auch finanziell kr\u00e4ftig unterst\u00fctzt werden. Es ist aber genauso wichtig, dass die L\u00e4nder die entsprechenden Gelder an die Kommunen weiterleiten. Wir brauchen Soforthilfen f\u00fcr die Kommunen. Da ist schon einiges getan worden; das erkennen wir an. Aber wir brauchen vor allen Dingen weiterhin Investitionsprogramme. Meines Erachtens ist es schon in Ordnung, wenn man bei langfristigen Investitionen die Belastung auf verschiedene Generationen \u00fcbertr\u00e4gt und nicht alles gleich aus der Portokasse zahlt.\n\nWir Linke haben schon in der Vergangenheit immer wieder kritisiert, dass die Gelder f\u00fcr die kommunale Familie, f\u00fcr die kommunale Ebene nicht reichen. Wir haben auch Vorschl\u00e4ge eingebracht. Es ist nat\u00fcrlich wahr, dass die Schere zwischen armen und reichen Kommunen auseinandergeht und dass es da Unterschiede gibt. Nat\u00fcrlich stehen einige Kommunen ganz gut da. Aber es gibt nat\u00fcrlich auch einen Haufen verschuldeter Kommunen, die dann in einer Art Teufelskreis sind. Das Resultat sind letztendlich Substanzverzehr und Verfall.\n\nMan muss sich einmal anschauen, auf welche Gr\u00f6\u00dfenordnung sich der kommunale Investitionsstau beziffert. Mehrere Studien gehen davon aus, dass der Investitionsstau ein Volumen von 130 Milliarden Euro hat und die gesamte kommunale Verschuldung 135 Milliarden Euro betr\u00e4gt. Das sind gigantische Zahlen. Jede zweite Kommune bzw. jede zweite gr\u00f6\u00dfere Stadt - das muss man sich einmal vorstellen - befindet sich in Haushaltssicherungskonzepten. So geht die Schere zwischen armen und reichen Kommunen tats\u00e4chlich auseinander.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276756,"sequence":1278,"sitzung":137,"speaker":"Matthias Hauer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":234.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Nordrhein-Westfalen!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276757,"sequence":1279,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Punkt ist doch, dass ein Gro\u00dfteil unserer Kommunen chronisch unterfinanziert ist.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276758,"sequence":1280,"sitzung":137,"speaker":"Matthias Hauer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":234.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Nordrhein-Westfalen vor allem!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276759,"sequence":1281,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist einfach ein strukturelles Problem.\n\nDie Gewerbesteuer ist nun einmal sehr schwankungsanf\u00e4llig. Sie unterliegt den konjunkturellen Schwankungen sehr stark. Die St\u00e4dte und Gemeinden k\u00f6nnen damit also nicht planen. Aus diesem Grund haben wir uns als Ziel gesetzt, die Gewerbesteuer stabiler und vor allen Dingen nachhaltiger zu gestalten,","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276760,"sequence":1282,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276761,"sequence":1283,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"was letztendlich auch den Kommunen zugutekommt; sie k\u00f6nnen dadurch h\u00f6here Einnahmen generieren.\n\nUnser Vorschlag lautet, die Gewerbesteuer zu einer Gemeindewirtschaftsteuer mit einer breiteren Bemessungsgrundlage weiterzuentwickeln, sodass die Last auf mehr Schultern verteilt wird, ohne dass es unbedingt zu gr\u00f6\u00dferen Mehrbelastungen kommt.\n\nAngesichts der aktuellen Situation w\u00e4ren stabilere und h\u00f6here kommunale Einnahmen w\u00fcnschenswert. Sie sind unverzichtbar, und ich hoffe tats\u00e4chlich, dass Sie Ihr Votum hier noch einmal \u00fcberdenken und den vorliegenden Antrag als einen Einstieg in die Gemeindewirtschaftsteuer sehen, wodurch die finanzielle Situation der Kommunen letztendlich ein St\u00fcck weit entlastet werden w\u00fcrde.\n\nDass Sie von der CDU\/CSU mir jetzt zustimmen, erwarte ich gar nicht.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276762,"sequence":1284,"sitzung":137,"speaker":"Matthias Hauer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":234.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276763,"sequence":1285,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte aber noch einmal f\u00fcr Verst\u00e4ndnis bei Ihrem Koalitionspartner werben und auch noch einmal in Erinnerung bringen, wie lange schon diese Forderung im parlamentarischen Raum gestellt wird.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276764,"sequence":1286,"sitzung":137,"speaker":"Anja Karliczek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":203.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind vern\u00fcnftig geworden, seit sie mitregieren!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276765,"sequence":1287,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"- Lassen Sie mich doch ausreden. Sie haben doch genug Zeit, darauf zu reagieren.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276766,"sequence":1288,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276767,"sequence":1289,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte daran erinnern: 2003 haben der damalige Finanzminister Hans Eichel und Wirtschaftsminister Wolfgang Clement bei der Gemeindefinanzreform eine Ausdehnung des Kreises der Gewerbesteuerzahler gefordert. Sie haben es sogar angek\u00fcndigt.\n\n2010 haben Sie selber einen Antrag gestellt. Ich zitiere:\n\nDas Kommunalmodell sieht eine zus\u00e4tzliche Verbreitung der Bemessungsgrundlage durch eine nochmalige Erweiterung der Hinzurechnungen und durch eine Einbeziehung von Selbst\u00e4ndigen und Freiberuflern in die Gewerbesteuerpflicht vor. F\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der freien Berufe f\u00fchrt dies zu keiner unzumutbaren Mehrbelastung, da sie ihre Gewerbesteuerzahlungen grunds\u00e4tzlich mit der Einkommensteuerschuld verrechnen k\u00f6nnen.\n\nDarum geht es letztendlich.\n\nWir fordern zudem - Sie k\u00f6nnen weiter schimpfen, dass dies unzumutbar w\u00e4re - auch noch Freigrenzen von 30 000 Euro, wodurch wir die Freiberufler trotzdem zum Teil sch\u00fctzen und auch keine wirtschaftliche T\u00e4tigkeit unterbinden wollen. Warum sollen sie auch nicht einbezogen werden? Sie nutzen das kommunale Eigentum bzw. die kommunale Infrastruktur ja genauso.\n\nNoch eine kleine Erinnerung: Im SPD-Wahlprogramm von 2013 stand, dass es mit der Weiterentwicklung der Gewerbesteuer einen Investitions- und Entschuldungspakt f\u00fcr die Kommunen in Deutschland geben soll.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276768,"sequence":1290,"sitzung":137,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das interessiert aber keinen mehr! Das ist von vorgestern!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276769,"sequence":1291,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Das grunds\u00e4tzliche finanzielle Problem der Unterfinanzierung der Kommunen werden wir mit diesem Antrag sicherlich nicht abschlie\u00dfend beseitigen k\u00f6nnen; das ist uns auch bewusst. Wir bieten damit aber einen niedrigschwelligen Einstieg in eine st\u00e4rkere kommunale Finanzautonomie, und das sollte allen Fraktionen hier im Hohen Hause ein dringliches Anliegen sein.\n\nIch bitte um Ihre Zustimmung; das w\u00e4re doch einmal ein Anfang.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276770,"sequence":1292,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276771,"sequence":1293,"sitzung":137,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das w\u00e4re das Ende, wenn wir zustimmen w\u00fcrden!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276772,"sequence":1294,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Bernhard Daldrup von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276773,"sequence":1295,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276774,"sequence":1296,"sitzung":137,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Karawanskij, Sie wissen, ich habe ausgesprochen viel Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Sie. Allerdings habe ich mehr Verst\u00e4ndnis als eine Mehrheit. Das ist eine der Schwierigkeiten in Bezug auf Ihren Antrag.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276775,"sequence":1297,"sitzung":137,"speaker":"Matthias Hauer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":234.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch gut so!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276776,"sequence":1298,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihre Stimmen w\u00fcrden uns reichen! Dann h\u00e4tten wir die Mehrheit!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276777,"sequence":1299,"sitzung":137,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich beginne einmal so und frage: Warum sollte man eigentlich einen Antrag ablehnen, dessen Zielsetzung man dem Grunde nach bef\u00fcrwortet? Sie haben ja gerade auf unsere Position hingewiesen. Ich k\u00f6nnte es mir jetzt leichtmachen und sagen: \u201eUnsere Originalit\u00e4t zu kopieren, w\u00e4re allein schon ein hinreichender Grund\u201c; denn wir haben es in der Vergangenheit ja selbst gefordert. Das ist schon wahr.\n\nSie haben 2014 einen Antrag auf Ausweitung der Bemessungsgrundlagen und zugleich die Abschaffung der Gewerbesteuerumlage gefordert. Den haben wir seinerzeit gut begr\u00fcndet abgelehnt. Jetzt konzentrieren Sie sich auf die Einbeziehung freier Berufe.\n\nAlle mitberatenden Aussch\u00fcsse empfehlen die Ablehnung dieses Antrages. Das hat auch ein bisschen damit zu tun, dass das ein St\u00fcck weit alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen ist; denn neu ist an diesem Antrag eigentlich nichts.\n\nAber trotzdem ist es ja im Kern eine vern\u00fcnftige Fragestellung, ob man Freiberufler in die Gewerbesteuer einbeziehen soll oder nicht.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276778,"sequence":1300,"sitzung":137,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Rede beendet!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276779,"sequence":1301,"sitzung":137,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn niemandem ist rational zu erkl\u00e4ren, warum ein Zahntechniker Gewerbesteuer zahlen muss, aber ein Zahnarzt nicht. Die Zielsetzung, dass man Freiberufler einbezieht, ist keine sozialdemokratische Erfindung. Diese Zielsetzung verfolgen die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, auch partei\u00fcbergreifend. Wir haben das auch gemacht.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276780,"sequence":1302,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276781,"sequence":1303,"sitzung":137,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist eine Grundsatzfrage, der wir uns m\u00f6glicherweise schneller widmen w\u00fcrden, wenn es bei den Kommunen ein aktuelles Einnahmeproblem g\u00e4be.\n\nDie Gewerbesteuer - Herr Lerchenfeld hat bereits darauf hingewiesen - ist zweifelsfrei die wichtigste origin\u00e4re Einnahmequelle der Gemeinden. Das Band zur lokalen Wirtschaft ist von eminenter Bedeutung. Herr Lerchenfeld sagte, dass sie 2014  33 Milliarden Euro betragen h\u00e4tte. Wenn man die Stadtstaaten einbezogen h\u00e4tte - was man in diesem Kontext eigentlich tun sollte -, w\u00e4ren es sogar 43 Milliarden Euro. Es ist also ganz gewaltig. Und die Perspektiven f\u00fcr die Gewerbesteuer sind gut. Das hei\u00dft, es gibt ein St\u00fcck weit Planungssicherheit f\u00fcr die Gemeinden, was ihre Einnahmesituation angeht.\n\nEs geht aber nicht nur um die Erh\u00f6hung der Einnahmen, sondern auch um Verstetigung; denn die Verrechnung der Gewerbesteuer f\u00fcr Freiberufler soll ja bis zu einem bestimmten Betrag mit der Einkommensteuer erfolgen. Das ist ein vern\u00fcnftiges Ziel; denn in vielen Kommunen sind die Einnahmen sehr unterschiedlich, abh\u00e4ngig von der jeweils lokalen Situation. Insgesamt haben wir eine ausgesprochen positive Entwicklung bei den Gewerbesteuereinnahmen. Es gibt Orte, in denen die Durchschnittszahlen erheblich \u00fcberschritten werden. Es gibt aber auch Orte, in denen sie dramatisch unterschritten werden. Es kommt sehr auf die Situation an. Steuer- und Strukturschw\u00e4che fallen leider oft genug zusammen. Deshalb ist die Verbreiterung der Bemessungsgrundlage und die Erh\u00f6hung der Zahl der Steuerpflichtigen durchaus eine Chance, Hebes\u00e4tze zu stabilisieren, manchmal sogar zu senken.\n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich noch einen anderen Aspekt ansprechen: \u00dcbersteigt der Hebesatz eine bestimmte Schwelle, etwa von 400 Punkten, dann ist das eine Mehrbelastung. Ein praktisches Beispiel: Ein Arzt m\u00fcsste in einer Gro\u00dfstadt tats\u00e4chlich deutlich mehr Geld bezahlen als beispielsweise in einer l\u00e4ndlichen Gemeinde mit einem niedrigen Hebesatz. Das w\u00e4re sogar ein interessanter Ansatz, um \u00e4rztliche Versorgung in l\u00e4ndlichen Gebieten zu verbessern, wahrscheinlich sogar wirksamer als lokale, meist unerlaubte Subventionen, die es im l\u00e4ndlichen Raum auch gibt.\n\nAlso warum eigentlich ablehnen? Ich will drei Aspekte nennen.\n\nErstens. Die Kommunen haben zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht so sehr ein Einnahme- als ein Ausgabeproblem, Stichwort \u201eSoziallasten\u201c. Darum k\u00fcmmern wir uns in unserer Gro\u00dfen Koalition. Und ich meine, dass wir in der letzten Zeit nachweislich viele gute Dinge erbracht haben.\n\nZweitens. Steuerpolitik enth\u00e4lt ja insgesamt ein s\u00fc\u00dfes Gift - wenn ich das einmal so sagen darf -, das bei unterschiedlichen gesellschaftlichen Entwicklungen immer wieder herangezogen wird, mal beim Wohnungsbau, mal bei energetischer Sanierung, mal bei ungerechter Verm\u00f6gensverteilung. W\u00e4hrend die einen die Gewerbesteuer f\u00fcr unzeitgem\u00e4\u00df halten, wollen die anderen sie st\u00e4rken. Daraus ist eine Formulierung im Koalitionsvertrag geworden. Dort hei\u00dft es:\n\nDie Gewerbesteuer ist eine wichtige steuerliche Einnahmequelle der Kommunen. Wir wollen, dass auf der Basis des geltenden Rechts f\u00fcr die kommenden Jahre Planungssicherheit besteht.\n\nAuf gut Deutsch: Wir machen zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt an der Gewerbesteuer nichts. \u201ePacta sunt servanda\u201c ist ein Grundsatz auch f\u00fcr Koalitionsvertr\u00e4ge. Diese Vereinbarung halten wir ein. Das ist eben unser Verst\u00e4ndnis. Es ist vielleicht auch einmal eine ganz angenehme Erfahrung, dass in der Steuerpolitik bei der Gewerbesteuer \u00fcber eine ganze Wahlperiode Stabilit\u00e4t herrschen soll.\n\nDer dritte Gesichtspunkt, den ich ansprechen will, ist komplizierter. Die Linken wollen mit ihrem Antrag weniger Konjunkturanf\u00e4lligkeit und eine Verstetigung der Gewerbesteuer. Diese Grund\u00fcberlegung ist nicht falsch. Diesem Ziel diente auch die Unternehmensteuerreform der letzten Gro\u00dfen Koalition aus dem Jahre 2008. Neben Steuererleichterungen wie der Absenkung der K\u00f6rperschaftsteuer und der Senkung der Gewerbesteuermesszahl wurde auch eine Hinzurechnung aller gezahlten Schuldzinsen zu 25 Prozent vorgenommen. Das war eine Vereinbarung. Darunter fallen auch Mieten und Pachten. Das ist eine wichtige Verbreiterung - wenn ich das einmal so sagen darf - mit entsprechenden gro\u00dfz\u00fcgigen Freibetragsregelungen. Im Kern geht es um eine Gleichwertigkeit von Fremd- und Eigenkapitalfinanzierung, also das, was wir unter Finanzierungsneutralit\u00e4t bei der Gewerbesteuer verstehen. Den Entlastungen standen also auch Belastungen, Hinzurechnungen gegen\u00fcber, um Steuergerechtigkeit herzustellen.\n\nWarum mache ich eigentlich zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt diesen Exkurs? Seit der damaligen Zeit wehren sich Wirtschaftsverb\u00e4nde gegen dieses Modell der Hinzurechnungen, wohlgemerkt, ohne die Steuererleichterungen, die es auch gegeben hat, r\u00fcckg\u00e4ngig machen zu wollen.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276782,"sequence":1304,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"So sind die!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276783,"sequence":1305,"sitzung":137,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt haben wir ein solches Problem in der Tourismusbranche. Vor wenigen Tagen haben sich beispielsweise auch die Messebauer zu Wort gemeldet.\n\nIn der Darstellung der Folgen der Hinzurechnung verwenden Lobbyisten in hoher Intensit\u00e4t irref\u00fchrende Berechnungen mit absurd hohen Steuerquoten. Einige scheinen dabei auch wirklich jedes gesunde Ma\u00df verloren zu haben. Kleine Reiseveranstalter werden dabei \u00fcbrigens einmal mehr f\u00fcr einen Protest gegen Steuerbelastungen instrumentalisiert, die vor allen Dingen gro\u00dfe Unternehmen treffen w\u00fcrden.\n\nBeeindruckend finde ich \u00fcbrigens, dass uns in Gespr\u00e4chen mit Lobbyisten aus der Tourismusbranche erkl\u00e4rt wird, bei der Steuergesetzgebung habe man gar nicht an sie gedacht, sie seien schlie\u00dflich auch nicht zur Anh\u00f6rung im Gesetzgebungsverfahren eingeladen worden. - Na ja, dann br\u00e4uchte ich ab morgen eigentlich keine Einkommensteuer zu zahlen. Das ist ein bemerkenswertes Verst\u00e4ndnis dar\u00fcber - wenn ich das einmal an dieser Stelle so sagen darf -, wie man Betroffenheit organisieren kann.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276784,"sequence":1306,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276785,"sequence":1307,"sitzung":137,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Es passt jedenfalls nicht zusammen, wenn Lobbyisten von Belastungen in Millionenh\u00f6he durch die Gewerbesteuer sprechen, w\u00e4hrend die Steuerverwaltung auf Zusatzbelastungen von unter 2 Prozent hinweist.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276786,"sequence":1308,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276787,"sequence":1309,"sitzung":137,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein praktisches Beispiel: Wenn eine 1 000-Euro-Pauschalreise durch die Hinzurechnung um insgesamt 17,50 Euro teurer wird, dann geht davon weder das Produkt noch die Branche pleite; davon bin ich fest \u00fcberzeugt.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276788,"sequence":1310,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276789,"sequence":1311,"sitzung":137,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen will ich hier gar nicht weiter \u00fcber eine prosperierende Branche, die Tourismusbranche, reden, sondern ich will alle Beteiligten zum jetzigen Zeitpunkt auffordern: Setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass das, was wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, eingehalten wird, n\u00e4mlich Rechtssicherheit beim Bestand der Gewerbesteuer. Wer die Hinzurechnungen zur Disposition stellt, legt die Axt an die Gewerbesteuer. Das wollen wir auf gar keinen Fall.\n\nWas k\u00f6nnen wir jetzt also machen? Ich glaube, wir als diejenigen, die auch Vertreter von Kommunen sind, sollten gemeinsam keine zus\u00e4tzlichen Antr\u00e4ge stellen, sondern wir sollten den Schulterschluss mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden herstellen und ein Abr\u00fccken von den Hinzurechnungen verhindern, weil das einen Dammbruch bedeuten w\u00fcrde.\n\nIch bitte an dieser Stelle auch die Mitglieder der Linken ausdr\u00fccklich, diese Diskussion in Ihrer Fraktion zu f\u00fchren. Leider sind auch Vertreter Ihrer Fraktion im Tourismusausschuss vor der Argumentation dieser Lobbygruppen nicht gefeit. Ganz im Gegenteil: Sie haben sie sich zu eigen gemacht. Das ist nat\u00fcrlich eine etwas schwierige Situation.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276790,"sequence":1312,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben aber keine Mehrheit bei uns!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276791,"sequence":1313,"sitzung":137,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"- Diese habe ich im Moment alleine auch nicht; das ist wahr. Aber deswegen kann man trotzdem sagen, was Sache ist, lieber Axel Troost.\n\nDeswegen will ich sagen: Bevor es zu Erweiterungen des derzeit geltenden Gewerbesteuerrechts kommt, sollten Sie in dieser Frage die eigene Haltung kl\u00e4ren. Wenn Sie die Bemessungsgrundlage verbreitern und weitere Berufsgruppen in die Gewerbesteuerpflicht einbeziehen, dann m\u00fcssen Sie an anderer Stelle, meine ich jedenfalls, Kurs halten. Deswegen k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag an dieser Stelle nicht folgen.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276792,"sequence":1314,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Es war so sch\u00f6n! Jetzt ist alles wieder kaputt!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276793,"sequence":1315,"sitzung":137,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir appellieren an alle, die Rechtssicherheit bei der Gewerbesteuer nicht zu gef\u00e4hrden und sich auch an diese Verabredung des Koalitionsvertrages zu halten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276794,"sequence":1316,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276795,"sequence":1317,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Britta Ha\u00dfelmann von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276796,"sequence":1318,"sitzung":137,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf der Besuchertrib\u00fcne! In der Tat reden wir heute zum wiederholten Mal \u00fcber die Frage der Weiterentwicklung der Gewerbesteuer. Aber das ist ganz normal; denn ein Antrag geht nach dem normalen Verfahren in die Fachaussch\u00fcsse - diese tagen nicht \u00f6ffentlich -, und danach kommt der Antrag wieder ins Parlament, um hier dann wieder \u00f6ffentlich abschlie\u00dfend diskutiert zu werden.\n\nIch sage das als Erkl\u00e4rung f\u00fcr Sie. Von daher ist diese Debatte kein erm\u00fcdender und lahmer Vorgang, sondern etwas ganz Normales. Um die ausgetauschten Argumente vorzutragen, finden die Debatten \u00f6ffentlich statt, da bisher die Initiativen der Gr\u00fcnen zur \u00d6ffentlichkeit von Ausschusssitzungen in diesem Haus leider keine Mehrheit gefunden haben.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276797,"sequence":1319,"sitzung":137,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Sacharbeit!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276798,"sequence":1320,"sitzung":137,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun aber zur Sache. Ich glaube, dass es richtig und wichtig ist, \u00fcber die Weiterentwicklung der Gewerbesteuer und auch \u00fcber die Einbeziehung der Freiberufler in die Gewerbesteuer zu sprechen, zu diskutieren und hier entsprechende Vorschl\u00e4ge zu machen. Ich bin ganz froh, dass ihr von den Linken auf das verzichtet habt, was wir untereinander bisher immer kritisch diskutiert haben, n\u00e4mlich die Gewerbesteuerumlage. Dieses Stichwort findet sich in der aktuellen Antragsfassung nicht. Von daher kann ich f\u00fcr unsere Fraktion sagen, dass wir das Anliegen unterst\u00fctzen, \u00fcber die Frage nachzudenken, wie die Einnahmen aus der Gewerbesteuer f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden verstetigt werden k\u00f6nnen, sodass sie konstanter und dauerhaft werden. Dabei geht es um zwei Elemente, n\u00e4mlich zum einen um die Hinzurechnungen bei der Gewerbesteuer und zum anderen um die Einbeziehung der Freiberufler. Einen solchen Vorschlag k\u00f6nnen und wollen wir unterst\u00fctzen, und das werden wir durch die Zustimmung zum Antrag auch machen.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276799,"sequence":1321,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276800,"sequence":1322,"sitzung":137,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bernhard Daldrup hat zu Recht darauf hingewiesen, dass in Bezug auf die Hinzurechnungen Schluss sein sollte mit dem Phantomargument, dass das ein ganz furchtbarer Eingriff mit negativen Folgen w\u00e4re. Er hatte das Dreifache meiner Redezeit; deshalb will ich das nicht wiederholen.\n\nEr hat vorhin auf die Frage des Eigen- und Fremdkapitals und das Verh\u00e4ltnis zueinander Bezug genommen. Ich finde, statt der Verteufelung des Instruments der Hinzurechnungen w\u00e4re mehr Sachlichkeit im Umgang mit den Argumenten geboten. Ich glaube, man kann das so gestalten, dass es sinnvoll, richtig und nicht sch\u00e4dlich ist. Daran sollten wir alle mitwirken.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276801,"sequence":1323,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276802,"sequence":1324,"sitzung":137,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von daher ist die Antragsinitiative an dieser Stelle zu unterst\u00fctzen. Denn wir haben es mit gro\u00dfen regionalen Disparit\u00e4ten und sehr unterschiedlichen Entwicklungen in der kommunalen Landschaft zu tun. Es gibt Kommunen, denen es total gut geht. Sie k\u00f6nnen aus eigener Kraft viel gestalten und haben konstante Gewerbesteuereinnahmen. Andere Kommunen sind in einer absoluten Notsituation.\n\nIch will zum Schluss meiner Rede noch darauf hinweisen, dass die M\u00f6glichkeiten des Ausgleichs der regionalen Unterschiede bzw. die Verhinderung der Entwicklung hin zu einer Zweiklassengesellschaft der Kommunen, die wir seit Jahren wahrnehmen, durch die Gewerbesteuer nur ganz marginal sind. Ein viel gr\u00f6\u00dferer Ankn\u00fcpfungspunkt ist die dauerhafte Entlastung der sozialen Kosten.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276803,"sequence":1325,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276804,"sequence":1326,"sitzung":137,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sollte uns immer gegenw\u00e4rtig sein. Auch wenn wir wie heute aufgrund des Antrags \u00fcber eine solche Frage diskutieren, ist das der Hauptankn\u00fcpfungspunkt. Denn die Entwicklung der sozialen Kosten macht ganz deutlich, dass hier der Ankn\u00fcpfungspunkt ist, um Ungleichheiten und Armut in St\u00e4dten und Gemeinden ausgleichen zu k\u00f6nnen. Dabei haben wir als Bund eine Verpflichtung \u00fcber die Grundsicherung im Alter hinaus, zum Beispiel beim Teilhabegesetz, bei der Eingliederungshilfe und ganz aktuell bei der Unterst\u00fctzung der Kommunen bei Betreuung, Begleitung und Erstaufnahme von Gefl\u00fcchteten und der riesigen Aufgabe der Integration, die vor uns liegt.\n\nDass die sozialen Kosten laut Finanzbericht allein f\u00fcr 2014 um 5,2 Prozent gestiegen sind und mittlerweile bei 49 Milliarden Euro liegen, macht deutlich, dass das ein Bereich ist, in dem es mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Kommunen auch durch Bundesleistungen geben muss, wenn es um soziale Pflichtaufgaben geht. Das sollten wir, auch wenn wir heute schwerpunktm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Gewerbesteuer diskutieren, nicht vergessen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276805,"sequence":1327,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276806,"sequence":1328,"sitzung":137,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in der Debatte hat Markus Koob von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":276807,"sequence":1329,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276808,"sequence":1330,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn viele von uns in einigen Wochen mehr oder weniger text- und tonsicher vor dem Weihnachtsbaum besinnliche Weihnachtslieder singen, wird ein Klassiker sicherlich nicht fehlen: Alle Jahre wieder","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276809,"sequence":1331,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276810,"sequence":1332,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Blick auf die heutige Debatte k\u00f6nnten wir dieses Lied aber auch heute schon anstimmen. Denn wir f\u00fchren auch diese Debatte jedes Jahr wieder.\n\nZur vorweggenommenen Besinnlichkeit geh\u00f6rt, dass wir alle die gleiche Zielsetzung verfolgen, die auch gut und wichtig ist: die Stabilisierung der Finanzen von St\u00e4dten und Gemeinden. Aber diese Bundesregierung und diese Koalition arbeiten l\u00e4ngst mit einem Strau\u00df unterschiedlicher Ma\u00dfnahmen auf dieses Ziel hin. Der Kollege Lerchenfeld hat in der gebotenen Ausf\u00fchrlichkeit bereits viele der unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen erl\u00e4utert.\n\nDie reichen von der \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr die Grundsicherung im Alter und bei der Erwerbsminderung bis hin zu der k\u00fcrzlich beschlossenen \u00dcbernahme von Kosten im Zusammenhang mit der Asyl- und Fl\u00fcchtlingssituation in Deutschland.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276811,"sequence":1333,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat nichts mit Steuereinnahmen zu tun!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276812,"sequence":1334,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir helfen den Kommunen. Das machen wir, weil wir starke Kommunen wollen, das machen wir, weil wir stabile Finanzen in den Kommunen wollen, und das machen wir, weil wir mit der St\u00e4rkung der Infrastruktur mehr Lebensqualit\u00e4t in den Kommunen wollen.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276813,"sequence":1335,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Bernhard Daldrup [SPD]","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276814,"sequence":1336,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Ziele haben wir durch konkrete Ma\u00dfnahmen auch zu unseren gemacht, obwohl nach der Kompetenzverteilung unserer Verfassung die L\u00e4nder prim\u00e4r zust\u00e4ndig f\u00fcr die Kommunen sind und auch bleiben m\u00fcssen. Aber der Bund hilft. Wir helfen den Kommunen, weil wir ein verl\u00e4sslicher Partner der Kommunen sind, obwohl das nicht unsere prim\u00e4re Pflicht ist. Wir bekr\u00e4ftigen auch an dieser Stelle gerne, dass die kommunalfreundliche Politik dieser Bundesregierung von uns aus voller \u00dcberzeugung getragen wird.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276815,"sequence":1337,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276816,"sequence":1338,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Umso leichter f\u00fcr Sie, zuzustimmen!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276817,"sequence":1339,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen habe ich wohlwollend zur Kenntnis genommen, dass Sie die von uns gesetzten Ziele in Ihrem Antrag als durchaus erstrebenswert definieren. Es kommt nicht alle Tage vor, dass uns selbst die Linken bescheinigen, eine richtige Zielsetzung mit unserer Politik zu verfolgen.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276818,"sequence":1340,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276819,"sequence":1341,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, so viel Einigkeit und Besinnlichkeit gibt es auf den zweiten Blick dann doch wieder nicht, und wir haben auch durchaus unterschiedliche Ansichten, mit welchen Mitteln wir diese Ziele erreichen wollen. Um es vorwegzunehmen: Ich glaube, es wird Sie nicht wirklich \u00fcberraschen, dass ich am Ende der Rede empfehlen werde, Ihren Antrag abzulehnen. Daf\u00fcr gibt es zahlreiche Gr\u00fcnde.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276820,"sequence":1342,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Alle Jahre wieder!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276821,"sequence":1343,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit im ganzen Hause","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276822,"sequence":1344,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Antrag wird suggeriert, dass sich Anw\u00e4lte, \u00c4rzte, Ingenieure oder Architekten und viele Freiberufler in unserem Land au\u00dferhalb der Steuerordnung bewegen w\u00fcrden.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276823,"sequence":1345,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Das habe ich nicht reingeschrieben! Nein, das stimmt nicht!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276824,"sequence":1346,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nichts anderes l\u00e4sst es vermuten, wenn der Tenor Ihres Antrags sinngem\u00e4\u00df lautet: Die Freiberufler nutzen die kommunale Infrastruktur und sollten sich endlich an ihrer Finanzierung beteiligen.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276825,"sequence":1347,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja! Daf\u00fcr ist die Gewerbesteuer eingef\u00fchrt worden!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276826,"sequence":1348,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen hier einige Sachen klarstellen. Die freien Berufe tragen nat\u00fcrlich ihren Teil zur Finanzierung der kommunalen Infrastruktur bei. Die Grunds\u00e4tze ihrer Besteuerung sind im Einkommensteuergesetz niedergeschrieben.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276827,"sequence":1349,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Die sind von 1937!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276828,"sequence":1350,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Teil der Einkommensteuer - es sind 15 Prozent - wird den Kommunen direkt zugef\u00fchrt. Jetzt werden Sie sagen: Da ist noch Luft nach oben. - Als Kommunalpolitiker - ich bin Stadtverordneter in meiner Heimatstadt Oberursel - sehe ich das durchaus \u00e4hnlich. Aber das ist heute nicht unser Thema,","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276829,"sequence":1351,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276830,"sequence":1352,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern die Auferlegung der Gewerbesteuerpflicht f\u00fcr Freiberufler, und die halte ich f\u00fcr falsch.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276831,"sequence":1353,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276832,"sequence":1354,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Einkommensteuer, die auch f\u00fcr Freiberufler gilt, ist eine beachtliche Komponente von Gemeindehaushalten. Au\u00dferdem: Der kommunale Anteil an der Einkommensteuer wird zus\u00e4tzlich durch Bundesmittel verst\u00e4rkt, die den Kommunen und deren Infrastruktur zugutekommen. Der Bund beteiligt sich durch kluge Programme und F\u00f6rderma\u00dfnahmen an der Unterst\u00fctzung der Kommunen, vor allem der strukturschwachen Kommunen, zum Beispiel durch das Bund-L\u00e4nder-Programm \u201eDie soziale Stadt\u201c, in dem es um st\u00e4dtebauliche Aufwertung von benachteiligten St\u00e4dten geht.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276833,"sequence":1355,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Was hat das mit unserem Antrag zu tun?","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276834,"sequence":1356,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine sehr finanzschwache Kommune in meinem Nachbarwahlkreis nimmt mit gro\u00dfer Begeisterung an diesem Programm teil und hat so trotz klammer Kassen die M\u00f6glichkeit, erheblich in die kommunale Infrastruktur zu investieren. Das zeigt: Der Bund wirkt hier freiwillig daran mit, dass auch finanzschwache Kommunen mitgenommen werden und nicht auf der Strecke bleiben, und das ist auch gut so.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276835,"sequence":1357,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276836,"sequence":1358,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ohne Auswirkungen auf die Arbeitsbelastung von Finanzbeamten in den Steuerbeh\u00f6rden und von steuererkl\u00e4renden Freiberuflern w\u00fcrde es nicht gehen, wenn wir Ihre Vorschl\u00e4ge umsetzen w\u00fcrden; denn nach Ihrem Entwurf sollen Freiberufler sowohl einkommen- als auch gewerbesteuerpflichtig sein und ihre unterschiedlichen Steuerschulden miteinander verrechnen.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276837,"sequence":1359,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie andere Kleinunternehmen auch!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276838,"sequence":1360,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denken Sie doch einmal an den Verwaltungsaufwand.\n\nMit welchen Instrumenten die kommunale Finanzkraft gest\u00e4rkt wird, wird im Rahmen der Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen zu kl\u00e4ren sein. Aus eigener Erfahrung vor Ort warne ich uns alle davor, nach vermeintlich einfachen L\u00f6sungen zu suchen. Dazu z\u00e4hlt auch, dass wir uns davor h\u00fcten sollten, die Gewerbesteuer entgegen der Realit\u00e4t vor Ort zu glorifizieren. Die Gewerbesteuer ist eine sehr konjunkturanf\u00e4llige und damit keine verl\u00e4ssliche Steuer.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276839,"sequence":1361,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit unserem Antrag w\u00e4re das weniger der Fall!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276840,"sequence":1362,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darauf hat schon die sogenannte Troeger-Kommission in Vorbereitung der letzten gro\u00dfen Gemeindefinanzreform aufmerksam gemacht.\n\nEs gibt sicherlich viele weitere Anekdoten von Kolleginnen und Kollegen, die auch in der Kommunalpolitik aktiv sind und die Ihnen berichten k\u00f6nnten, was bei Turbulenzen in der Gewerbesteuer so alles passieren kann. Allein in meiner Heimatstadt riss erst k\u00fcrzlich eine Gewerbesteuerr\u00fcckzahlung in H\u00f6he von 37 Millionen Euro ein gro\u00dfes Loch in den kommunalen Ergebnishaushalt.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276841,"sequence":1363,"sitzung":137,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":378.0,"speaker_party":"linke","text":"Das passiert bei Notaren und \u00c4rzten eben nicht!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276842,"sequence":1364,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr eine mittelgro\u00dfe Stadt ist das verdammt viel Geld.\n\nDaher: Ja, die Finanzkraft und die Infrastruktur vor Ort m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden, aber ob die Ausweitung der Gewerbesteuer hierbei das geeignete Mittel ist - da w\u00fcrde ich doch ein gro\u00dfes Fragezeichen setzen. Die CDU\/CSU-Fraktion bleibt ein verl\u00e4sslicher Partner der Kommunen, und sie wird sich im Rahmen der Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen f\u00fcr einen zufriedenstellenden, aber vor allem f\u00fcr einen stabilen und nachhaltigen Kompromiss starkmachen. Die Menschen vor Ort k\u00f6nnen sicher sein, dass wir am kommunalfreundlichen Kurs dieser Bundesregierung festhalten","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276843,"sequence":1365,"sitzung":137,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Das haben Sie schon einmal gesagt!","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":276844,"sequence":1366,"sitzung":137,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":193.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dass wir diesen weiterhin zu einer wichtigen Grundlage unserer Arbeit machen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":276845,"sequence":1367,"sitzung":137,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Weiterentwicklung der Gewerbesteuer","top_id":2414,"type":"poi","wahlperiode":18}]