[{"id":479892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zur Fortsetzung und auch zum Abschluss unserer Haushaltsberatungen.\n\nWir setzen die Haushaltsberatungen - Tagesordnungspunkt I - fort:\n\na)\tZweite Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2016 (Haushaltsgesetz 2016)\n\nDrucksachen 18\/5500, 18\/5502\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nFinanzplan des Bundes 2015 bis 2019\n\nDrucksachen 18\/5501, 18\/5502, 18\/6127\n\nWir kommen zur Beratung der Einzelpl\u00e4ne. Ich rufe den Tagesordnungspunkt I.18 auf:\n\nEinzelplan 12\n\nBundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nDrucksachen 18\/6112, 18\/6124\n\nBerichterstatter sind die Abgeordneten Norbert Brackmann, Bettina Hagedorn, Roland Claus und Sven-Christian Kindler.\n\nHierzu liegen ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke sowie ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor, \u00fcber den wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen.\n\nDes Weiteren liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor, \u00fcber den wir heute nach der Schlussabstimmung abstimmen werden.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. Hat jemand dagegen Einw\u00e4nde? - Das ist nicht der Fall. Dann verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst dem Kollegen Roland Claus f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":479893,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":2,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bekenne, dass es mir schwerf\u00e4llt, hier zur Tagesordnung, zum Bundeshaushalt, zur\u00fcckzukehren, und ich wei\u00df, dass es nicht mir allein so geht; aber ich werde es nat\u00fcrlich machen.\n\nGestern hat die Bundesregierung einen un\u00fcbersichtlichen Einstieg in einen neuen Kriegseinsatz verk\u00fcndet, und ich f\u00fchle mich bei aller Neuartigkeit der Situation an Afghanistan erinnert. Beistand und Solidarit\u00e4t gegen\u00fcber der Grande Nation d\u00fcrfen aus meiner Sicht keinen Automatismus zur kollektiven Vergeltung ausl\u00f6sen. Ich bleibe dabei: Krieg ist auch heute die falsche Antwort auf den Terror.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479895,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":4,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun reden wir heute Morgen \u00fcber Mobilit\u00e4t und die daf\u00fcr notwendige Infrastruktur, zu Wasser, zu Lande und in der Luft und nunmehr auch im Netz. Ich kann aus eigener Erfahrung sagen: Dieser Etat ist au\u00dferordentlich beratungsintensiv.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479897,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN und der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":6,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung hat schnelles Internet versprochen und sich hohe Ziele beim Breitbandausbau gesetzt. Kanzlerin Merkel hat dazu am Mittwoch einen sehr bemerkenswerten Satz gesagt. Sie hat gesagt: Ich bin mir sicher, dass Alexander Dobrindt das schafft.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479899,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":8,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"So, meine Damen und Herren, klingt Pfeifen im Walde. Gewissheit und Klarheit klingen anders. Solch einen Satz muss die Kanzlerin doch wohl nur deshalb sagen, weil es mit dem Breitbandausbau gerade nicht klappt. Das ist doch die Wahrheit, mit der wir es zu tun haben.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479901,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":10,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin mir ziemlich sicher, dass uns Minister Dobrindt nachher wieder mit seinem Lieblingsbegriff vom Investitionshochlauf behelligt.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":11,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Gut gelernt!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":12,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Einen Hochlauf, Herr Minister,","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":13,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Genau!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":14,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"kann ich in Ihrem Ministerin nur bei der Sprechblasenmaschine erkennen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479907,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479908,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":141,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479909,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Na, na!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":18,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun haben Sie noch eine Drohung ausgesprochen: Bei der Versorgung mit Internetzugang wollen Sie, Herr Minister, einen marktf\u00f6rmigen Ausbau. Beim \u00f6ffentlichen Personennahverkehr, also bei Bahn und Bus, erleben die Menschen seit vielen Jahren, was es bedeutet, wenn Daseinsvorsorge marktf\u00f6rmig gemacht wird. \u201eNein danke!\u201c, k\u00f6nnen wir dazu nur sagen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479911,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":20,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun bewirbt sich bekanntlich die Telekom um eine Art Monopolvertrag beim Breitbandausbau. Die Entscheidung dar\u00fcber f\u00e4llt nicht im Verkehrsministerium, sondern im Wirtschaftsministerium; das ist uns klar. Aber Sie, Herr Minister, werden die kreativen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen an Ihrer Seite brauchen, um Ihre Ziele zu erreichen. Setzen Sie sich deshalb f\u00fcr deren Interessen ein und nicht f\u00fcr die weitere Subventionierung staatsnaher Monopolisten.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479913,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":22,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen die \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften in eine neue Generation \u00fcberf\u00fchren. Das ist eine wahre Bankrotterkl\u00e4rung staatlicher Infrastrukturpolitik. \u00d6ffentlich-private Partnerschaft hei\u00dft, dass staatliche Investitionen f\u00fcr meistens 30 Jahre in die H\u00e4nde gro\u00dfer privater Investoren gelegt werden und deren Renditen zu bedienen sind. Sie haben keinen einzigen Beweis f\u00fcr die Sinnhaftigkeit solcher Vorhaben.\n\nSchauen Sie sich den Potsdamer Landtag an, bei dem seinerzeit SPD und CDU meinten, dass hier mit \u00f6ffentlich-privater Partnerschaft etwas Gutes herauskommen w\u00fcrde. Nachzahlungen ohne Ende und ein Schiedsgerichtsverfahren sind die Folge. Nehmen Sie doch wenigstens die Meinung der Bundesvereinigung Bauwirtschaft zur Kenntnis, deren Vertreter Ihnen sagen: \u00d6ffentlich-private Partnerschaften sind etwas f\u00fcr Banken und gro\u00dfe Konzerne und richten sich gegen den Mittelstand. Das kann doch nicht der Weg sein, den wir in diesem Land vern\u00fcnftigerweise gehen, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479915,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":24,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Koalition wird heute viel Geld in schlechte H\u00e4nde geben. Als haushaltspolitischer Sprecher meiner Fraktion habe ich schon mit fast allen Ministerien zusammengearbeitet und so ziemlich alle Etats eingesehen. Ich kann mir deshalb einen recht umfassenden Vergleich erlauben. Das Verkehrsministerium ist das am schlechtesten gef\u00fchrte Ministerium in dieser Regierung.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479917,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":26,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Abstand!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":27,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist keine Schelte an die vielen Mitarbeiter, sondern mein Urteil \u00fcber die Chefetage.\n\nIn fast jeder Beratungswoche behandeln wir Verkehrsvorhaben dieses Etats, besonders die Berichterstatterinnen und Berichterstatter. Das Informationsverhalten des Ministeriums gegen\u00fcber dem Parlament ist schlichtweg unterirdisch. Davon ist nicht nur die Opposition betroffen, sondern auch die Koalition.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479920,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":29,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Das muss doch eigentlich auch die Bundesregierung merken und entsprechend handeln.\n\nUnsere Bewertung der Arbeit des Ministers lautet: Er schafft das nicht. Falls er es eines Tages doch schafft, dann jedenfalls nicht l\u00e4nger gegen das Parlament, sondern allenfalls mit dem Parlament. - Ein guter Morgen, Herr Dobrindt, f\u00e4ngt mit Aufwachen an.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479922,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":31,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Norbert Brackmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":479924,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":33,"sitzung":141,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guten Morgen, Norbert!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":34,"sitzung":141,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guten Morgen! - Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute den Etat f\u00fcr Infrastruktur in Deutschland f\u00fcr 2016 und die Folgejahre. Da muss man eingangs erst einmal feststellen, dass dieser Etat alleine f\u00fcr die klassischen Verkehrswege ein Investitionsvolumen von \u00fcber 13 Milliarden Euro umfasst. Das ist gegen\u00fcber 2015 ein Aufwuchs um 2,2 Milliarden Euro. Damit ist klar, welche Akzente wir in der Zukunftssicherung - das bedeutet n\u00e4mlich Infrastruktur - setzen, trotz anderer gro\u00dfer Herausforderungen, vor denen wir stehen. Das ist an sich schon ein Verdienst dieser Koalition, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479927,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":36,"sitzung":141,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war auch nur zu erreichen, indem wir in der Koalition, liebe Bettina Hagedorn, hervorragend zusammengearbeitet haben. Aber dieses Ergebnis zeichnete sich fr\u00fch ab, weil schon der Regierungsentwurf die entsprechenden Merkmale aufwies. Nat\u00fcrlich ist das auch ein Verdienst des Bundesverkehrsministers, der sich im Kabinett durchgesetzt hat und allen klargemacht hat, dass Zukunftssicherung in Deutschland ohne Infrastruktur eben nicht m\u00f6glich ist.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479929,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":38,"sitzung":141,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen setzen wir auch inhaltlich die Schwerpunkte richtig.\n\nIch will dazu drei Punkte erw\u00e4hnen, die sich allein auf den Bereich Verkehrsinfrastruktur Stra\u00dfe beziehen:\n\nErstens. Wir stecken, wie im Koalitionsvertrag vereinbart, mit diesem Haushalt 3,3 Milliarden Euro in den Erhalt der vorhandenen Stra\u00dfen. Diese Summe werden wir in den n\u00e4chsten Jahren - bis 2018 - sogar noch deutlich aufstocken. Wenn ich einmal die Vergleichszahl von 2011 nehme, ist das ein Zuwachs von immerhin 1,1 Milliarden Euro. Das hei\u00dft, wir f\u00fchren hier Sanierung und Bestandssicherung durch. Das ist die erste Priorit\u00e4t.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479931,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":40,"sitzung":141,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Wer an die Zukunft denkt, muss auch ein St\u00fcck weit darauf achten, wie er die vorhandene Infrastruktur leistungsf\u00e4higer macht und sie besser nutzt. Deswegen haben wir im parlamentarischen Verfahren einen weiteren Schwerpunkt gesetzt und gesagt: Wir wollen auch das automatisierte Fahren f\u00f6rdern, weil dadurch schlichtweg erm\u00f6glicht wird, dass zum Beispiel Fahrzeuge auf Autobahnen mit dramatisch geringeren Abst\u00e4nden fahren k\u00f6nnen. Das ist kein Projekt, das von heute auf morgen zu realisieren ist, weil es erst funktionieren wird, wenn wir eine Echtzeitdaten\u00fcbertragung haben. Die Grundlagen daf\u00fcr aber werden heute geschaffen. Deswegen haben wir schon in diesem Etat 41 Millionen Euro bereitgestellt, um die Leistungsf\u00e4higkeit unserer Bundesstra\u00dfen schlagartig nach vorne zu bringen.\n\nDrittens geht es um den Neubau. Auch f\u00fcr ihn haben wir unseren Etat - dabei geht es beispielsweise um ein Br\u00fcckensanierungsprogramm und um Neubaustrecken - drastisch erh\u00f6ht. Wir merken aber eben auch, dass wir zunehmend Probleme bekommen. Der eine oder andere beklagt ja auch, dass wir besonders stark in einzelnen L\u00e4ndern im S\u00fcden Deutschlands investieren und in anderen weniger. Wir stellen fest, dass es eine Bundesaufgabe ist, die Autobahnen und Bundesstra\u00dfen zu erhalten. Als Bund haben wir nach dem Grundgesetz die Aufgabe, \u00fcberall gleichwertige Lebensbedingungen zu erhalten. Die L\u00e4nder aber machen da nicht mit.\n\nEs liegt nicht am Bundesverkehrsminister, dass allein im letzten Jahr \u00fcber 400 Millionen Euro Verf\u00fcgungsmittel mehr nach Bayern gegangen sind, als Bayern sie h\u00e4tte beanspruchen k\u00f6nnen. Andere L\u00e4nder haben entsprechend weniger genommen; sie haben ihre Zuweisung einfach nicht ausgesch\u00f6pft. Das liegt schlichtweg daran, dass einige L\u00e4nder die Schwerpunkte anders setzen. Sie haben einfach keine Planungskapazit\u00e4ten und baureifen Projekte. Au\u00dferdem f\u00fchren sie die Sanierung nicht in erforderlichem Ma\u00dfe durch. Deswegen ist es unsere Aufgabe, f\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse zu sorgen. Und das schaffen wir eben nur, wenn wir da ein St\u00fcck \u00fcbersteuern. Das k\u00f6nnen wir am besten mit einer Infrastrukturgesellschaft mindestens f\u00fcr die Autobahnen, meine sehr verehrte Damen und Herren.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479933,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":42,"sitzung":141,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun mag man ja sagen: Planungskapazit\u00e4t fehlt auch an anderer Stelle. Von den L\u00e4ndern h\u00f6ren wir in Bezug auf die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung: Ihr habt die ja auch nicht. Wir ziehen daraus - das ist eben der Unterschied - aber die Konsequenzen. Mit diesem Haushalt 2016 haben wir immerhin im mittleren zweistelligen Bereich Ingenieurskapazit\u00e4ten zus\u00e4tzlich geschaffen, weil wir sagen, dass wir auch dort ein St\u00fcck schneller werden m\u00fcssen.\n\nWir haben auch darauf geachtet, dass wir die Schwerpunkte so setzen, dass die deutsche Wirtschaft sich weiter positiv entwickeln kann. Wir sind eine exportorientierte Nation, und 80 Prozent unseres Handels wickeln wir \u00fcber die Seestra\u00dfen ab. Das bedeutet, dass wir nach den Investitionen in den Nord-Ostsee-Kanal - das betraf die f\u00fcnfte Schleuse bzw. die Osterweiterung - mit dem Trockendock in Brunsb\u00fcttel - das ist neu in diesem Haushalt - die Leistungsf\u00e4higkeit des Nord-Ostsee-Kanals weiter erh\u00f6hen werden. Auch haben wir noch den Neubau der Schleuse Scharnebeck in den Haushalt aufgenommen, damit der Hafen Hamburg auch auf dem Wasserweg - und damit \u00f6kologisch sinnvoll und leistungsf\u00e4hig - an das Hinterland angebunden werden kann. Das, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist zukunftsgerichtete Politik, mit der wir Akzente setzen und die Grundlage daf\u00fcr schaffen, dass es Deutschland auch in der Zukunft gut geht.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479935,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":44,"sitzung":141,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, auch im Wasserbereich geht es um neue logistische Herausforderungen. Auch dort m\u00fcssen wir uns damit befassen, wie wir die Kapazit\u00e4ten sinnvoller verarbeiten k\u00f6nnen. Deswegen haben wir zus\u00e4tzliche Mittel bereitgestellt, um neue logistische Herausforderungen im digitalen Zeitalter annehmen zu k\u00f6nnen. Damit k\u00f6nnen wir zum Beispiel ISETEC III auflegen und die Hafenwirtschaft auf Vordermann bringen. Das haben wir mit Geld unterf\u00fcttert, und so wird, glaube ich, auch die Wasserstra\u00dfe in Zukunft zu einem noch bedeutenderen Bestandteil unserer integrierten Verkehrs- und Logistikpolitik.\n\nHerr Kollege Claus, Sie haben vorhin die Schiene angesprochen. Ja, wir haben auch bei der Schiene ein Problem, und zwar nicht beim \u00d6PNV, den Sie angesprochen haben - das ist Sache der L\u00e4nder; wir haben aber \u00fcber die Regionalisierungsmittel sogar mehr Geld in die Hand genommen, um die L\u00e4nder in die Lage zu versetzen, ihre Aufgaben wahrzunehmen -, sondern in der Frage der Reaktionszeiten; denn wir haben nach wie vor das Problem, dass wir gro\u00dfe Zeitr\u00e4ume f\u00fcr die Planung brauchen.\n\nDeswegen haben wir in den Haushaltsberatungen durchgesetzt, dass der Bund nicht nur die Planungsphasen 1 und 2, sondern auch 3 und 4 vorfinanziert. Wir haben daf\u00fcr auch die entsprechenden Mittel bereitgestellt, damit die Bahn in die Lage versetzt wird, ein St\u00fcck weit \u00fcber den akuten Bedarf hinaus vorzuplanen, damit wir dann, wenn die politischen Entscheidungen fallen, dass wir etwas realisieren wollen, bereits die Grundlage daf\u00fcr geschaffen haben. Denn sonst lesen die Menschen die Ank\u00fcndigungen in der Zeitung, und wenn irgendwann der erste Spatenstich erfolgt, k\u00f6nnen sie sich schon nicht mehr daran erinnern, dass die Ma\u00dfnahme einst angek\u00fcndigt worden ist. Da m\u00fcssen wir zu engeren Zeitabl\u00e4ufen kommen. Genau daf\u00fcr haben wir die Grundlagen gelegt, damit auch die Bahn in Zukunft leistungsf\u00e4hig ist.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479937,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":46,"sitzung":141,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will es nicht verschweigen: Je mehr wir die Schiene ausbauen und je mehr G\u00fctertransport auf der Schiene stattfindet - das ist unser erkl\u00e4rtes Ziel; das wollen wir -, desto mehr st\u00f6\u00dft das bei den Menschen auch auf Kritik, weil damit in der Regel eine zus\u00e4tzliche L\u00e4rmbel\u00e4stigung verbunden ist. Wir haben uns aber deswegen nicht weggeduckt, sondern wir haben im Gegenteil den entsprechenden Haushaltsvermerk ge\u00e4ndert und wollen den L\u00e4rmschutz jetzt an die Anforderungen der Stra\u00dfe angleichen. Dadurch m\u00fcssen die Menschen 3 Dezibel L\u00e4rm weniger ertragen. Wir haben das gleichzeitig mit Geld hinterlegt, weil L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen Geld kosten. Wir haben die urspr\u00fcnglich 100 Millionen Euro f\u00fcr diesen Bereich zun\u00e4chst auf 130 Millionen Euro aufgestockt, und wir haben dann, liebe Frau Hagedorn, im Haushaltsausschuss sogar 150 Millionen Euro daraus gemacht. Denn wir wollen eine Symbiose zwischen der lebenswerten und menschlichen Bundesrepublik und einem modernen G\u00fcterverkehr auf der Schiene. So k\u00f6nnen wir uns der Herausforderung erfolgreich annehmen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479939,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":48,"sitzung":141,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":1641.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der Verkehrsetat f\u00fcr 2016 ist also hervorragend aufgestellt. Es ist nicht nur ein Zahlenwerk, sondern dahinter verbirgt sich eine in die Zukunft gerichtete Infrastrukturpolitik. Sie hilft ein St\u00fcck weit, unseren Wohlstand und die Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland zu sichern. Deswegen ist es ein guter Haushalt, den ich Ihnen zur Beschlussfassung und Zustimmung empfehlen kann.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479941,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":50,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Stephan K\u00fchn f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":479943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":51,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! N\u00e4chste Woche beginnt in Paris der UN-Klimagipfel. Die Klimakrise ist die gr\u00f6\u00dfte globale Herausforderung dieser Zeit. Klimaschutz geht uns alle an, so auch den Bundesverkehrsminister.\n\nDeshalb habe ich mich gestern Abend mit meinem Smartphone auf der Website des Bundesverkehrsministeriums \u00fcber aktuelle Initiativen des Hauses in Sachen Klimaschutz im Verkehr informieren wollen. Wenn man allerdings das Wort \u201eKlimaschutz\u201c in die Suchfunktion eingibt, taucht als Erstes ein Bericht \u00fcber ein Symposium aus dem Jahr 2012 auf.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":52,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist lange her!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":53,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seitdem hat sich nichts getan!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":54,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"N\u00e4chster Treffer ist die Teilnahme von Peter Ramsauer an der Berliner Klimaschutzkonferenz im Jahr 2011.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479947,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":56,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allein die Internetpr\u00e4senz des Ministeriums dokumentiert eindrucksvoll das klimapolitische Versagen des Verkehrsministers Dobrindt.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479949,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":58,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"20 Prozent der energiebedingten Treibhausgasemissionen gehen auf den Verkehr zur\u00fcck. Die Energiewende ist schlichtweg ohne den Verkehrssektor nicht machbar. Der fossile Energieverbrauch muss sinken, ebenso der CO2-Aussto\u00df. Der j\u00fcngste Monitoringbericht der Bundesregierung zur Energiewende verdeutlicht aber leider das Gegenteil. So wird darin leider das Erreichen der Verbrauchsminderung um 10 Prozent bis zum Jahr 2020 als \u201ebesonders problematisch\u201c angesehen. Es hei\u00dft dort:\n\nUm dieses Ziel noch zu erreichen, m\u00fcsste der Energieverbrauch \u2026 jedes Jahr um 2 % gemindert werden, w\u00e4hrend es im Mittel der Jahre von 2005 bis 2014 sogar eine leichte Steigerung ... gab.\n\nDas hei\u00dft, der Verkehrssektor ist schlichtweg das klimapolitische Sorgenkind. Und wie reagiert der Bundesminister darauf? Er hat keinen Plan und keine Strategie, aus der hervorgeht, wie der Verkehrssektor zur Erreichung der Klimaschutzziele beitragen kann. Ihnen fehlt ein Kompass f\u00fcr eine nachhaltige Verkehrspolitik.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479951,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":60,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Anstatt die umweltfreundliche Bahn attraktiver zu machen, steigen die Kosten f\u00fcr den G\u00fcterverkehr auf der Schiene, w\u00e4hrend gleichzeitig die Lkw-Maut-S\u00e4tze sinken. Von den zus\u00e4tzlichen Milliarden f\u00fcr den Aus- und Neubau bekommt die Schiene fast gar nichts. Das Geld wandert nahezu ausschlie\u00dflich in die Stra\u00dfe. Durch den fehlenden Planungsvorlauf k\u00f6nnen die Mittel zudem nicht verbaut werden. Die \u00fcberzogenen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden hemmen die F\u00f6rderung des kombinierten Verkehrs und die Gleisanschlussf\u00f6rderung. Dann werden noch von den Regierungsfraktionen die Mittel f\u00fcr die F\u00f6rderung der Infrastruktur der nicht bundeseigenen Bahn gek\u00fcrzt. Dieser Haushalt ist ein verkehrspolitisches Armutszeugnis. Mit dieser Verkehrspolitik wird Deutschland seine Klimaschutzziele nicht erreichen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479953,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":62,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t bleibt ein Lippenbekenntnis. Sie k\u00f6nnte dazu beitragen, die Luftqualit\u00e4t in den St\u00e4dten deutlich zu verbessern und den Verkehrsl\u00e4rm zu mindern. Die Wirkung des Elektromobilit\u00e4tsgesetzes verpufft, wie nicht anders zu erwarten. Kaum jemand will die neuen E-Autokennzeichen. Die Kommunen wollen Busspuren nicht f\u00fcr Elektroautos freigeben etc. Notwendig w\u00e4ren neben dem Aufbau der Ladeinfrastruktur die F\u00f6rderung von Kommunen, wenn sie innerst\u00e4dtische Logistikkonzepte auf Elektrofahrzeuge umstellen, eine \u00f6ffentliche Beschaffungsinitiative, die F\u00f6rderung von Carsharing und vor allen Dingen ein zeitlich befristetes Marktanreizprogramm f\u00fcr Elektroautos.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479955,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":64,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kanzlerin hat auf der Internationalen Automobilausstellung im September in Frankfurt eine Entscheidung \u00fcber F\u00f6rderinstrumente f\u00fcr Elektroautos bis zum Jahresende mit folgenden Worten angek\u00fcndigt:\n\nDie Vorstellungen in der Bundesregierung gehen auseinander, was das beste Instrument ist. Aber wir werden noch in diesem Jahr entscheiden.\n\nIn diesem Haushalt finden Sie aber weder eine Kaufpr\u00e4mie noch eine Sonderabschreibung f\u00fcr Elektroautos. Deutschland - Leitmarkt f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t? Da m\u00fcsste die Regierung schon handeln. Aber es bleibt schlicht und ergreifend bei Ank\u00fcndigungen.\n\nApropos Ank\u00fcndigungen: Herr Dobrindt, erinnern Sie sich noch an folgende Aussage: \u201eAm 1. Januar 2016 wird die Pkw-Maut scharf gestellt.\u201c?","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479957,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":66,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Obwohl es noch nicht lange her ist, ist das schon Schnee von gestern. Im Haushalt tun Sie so, als h\u00e4tte es das EU-Vertragsverletzungsverfahren nie gegeben. Trotzdem werden 11 Millionen Euro unter anderem f\u00fcr hochdotierte Personalstellen eingestellt, Geld f\u00fcr eine verkehrspolitische Fata Morgana. Das ist rausgeworfenes Geld f\u00fcr das Projekt einer Regionalpartei. Das ist Steuerverschwendung und geh\u00f6rt aus dem Haushalt entfernt.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479959,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":68,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie denken an die Zeit?","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":479961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":69,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich stelle zusammenfassend fest: Auf die Herausforderungen der Klimakrise hat dieser Bundesverkehrsminister in seinem Ressort keine Antworten. Herr Dobrindt, Sie sind schlicht und ergreifend den Anforderungen dieser Zeit nicht gewachsen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479962,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":71,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD erh\u00e4lt nun die Kollegin Bettina Hagedorn das Wort.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":479964,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":73,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Sch\u00f6nen guten Morgen, liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Wir beraten abschlie\u00dfend \u00fcber den Einzelplan 12. Mein Kollege Norbert Brackmann hat schon zu Recht darauf hingewiesen - das haben wir auch in der ersten Lesung im September unterstrichen -, dass es sich hier um den gr\u00f6\u00dften Investitionsetat des Bundes handelt, dem eine ganz besondere Bedeutung zukommt, wenn es um das gemeinsame Ziel der Gro\u00dfen Koalition geht, im Verh\u00e4ltnis zur Vergangenheit die Investitionen in die Infrastruktur Deutschlands nachhaltig und verl\u00e4sslich zu verstetigen.\n\nDas geschieht in allen Bereichen; Stra\u00dfe, Schiene, Wasserwege, aber auch Breitband geh\u00f6ren auf jeden Fall dazu. Ich bin froh, dass wir diese Mittel in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro, die wir schon vor zwei Jahren beschlossen hatten, die jedes Jahr in Etappen ausgegeben werden und die Erh\u00f6hung dieses Etats bewirken, was Norbert Brackmann schon angesprochen hat, bereitstellen k\u00f6nnen. Wir haben vor einem halben Jahr auch das Zukunftsinvestitionsprogramm aufgelegt, wovon dieser Etat mit \u00fcber 4,3 Milliarden Euro profitiert.\n\nMit beiden Ma\u00dfnahmen zusammen erh\u00e4lt der Etat einen Schub f\u00fcr Investitionen in H\u00f6he von sage und schreibe 2,3 Milliarden Euro. Das ist richtig viel. Damit erreichen wir die gemeinsam gesteckten Ziele. Die gute Nachricht ist: Wir haben sichergestellt, dass das in den n\u00e4chsten Jahren so bleiben wird. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bei allen bedanken, die daran mitgewirkt haben.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479966,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":75,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann muss man es auch richtig ausgeben! An der richtigen Stelle!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":76,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Mein Kollege Norbert Brackmann ist hier schon ausf\u00fchrlich auf das, was wir im Bereich Stra\u00dfe gemacht haben, eingegangen. Wir haben gemeinsam den Erhalt der Stra\u00dfen an die erste Stelle gestellt, wobei auch Neuinvestitionen nicht au\u00dfer Acht gelassen werden. Wir wissen und alle Experten und Sachverst\u00e4ndigen sagen uns, dass der Erhalt unserer Infrastruktur mit mehr Geld ausgestattet werden muss. Das haben wir mit diesem Haushalt erreicht. Daf\u00fcr herzlichen Dank.\n\nIch m\u00f6chte mich jetzt mehr darauf konzentrieren, welche eigenen Akzente wir im Haushaltsausschuss gesetzt haben, auch gemeinsam mit unseren Fachpolitikern. Ich denke, das ist etwas, was sich sehen lassen kann. Ich will mich zun\u00e4chst auf die maritime Konferenz in Bremerhaven mit 800 Teilnehmern konzentrieren, die am 19. und 20. Oktober stattgefunden hat. Diese ist ein bew\u00e4hrtes Instrument der Bundesregierung, mit dem maritime Themen in den Mittelpunkt ger\u00fcckt werden. Sie zeigt, dass wir ein gemeinsames nationales Interesse haben m\u00fcssen, die maritime Wirtschaft in diesem Land zu st\u00e4rken. Das ist mitnichten ein Thema nur des Nordens, sondern das ist wichtig f\u00fcr unser ganzes Land.\n\nH\u00e4ufig ist es so, dass viele Menschen, auch Verbandsvertreter, denken, die maritime Konferenz sei alleine beim Wirtschaftsminister zu verorten, der den maritimen Koordinator stellt. Aber wenn man sich unseren Haushalt und vor allem dessen Ver\u00e4nderungen anschaut, dann sieht man deutlich: Das Verkehrsministerium leistet einen erheblichen Beitrag, um die maritime Wirtschaft, wie von uns gew\u00fcnscht, zu st\u00e4rken.\n\nWir haben gemeinsam hier im Parlament am 15. Oktober einen Antrag beschlossen, in dem wir im Detail aufgelistet haben, was wir alles machen wollen. Das Gute ist, dass wir einen Teil davon in diesem Haushalt schon umgesetzt haben. Wir haben 60 Millionen Euro in diesem Bereich, selbstverst\u00e4ndlich mit einer soliden Gegenfinanzierung, umgeschichtet. 21 Millionen Euro stecken wir in den Bau eines Trockendocks, eines Instandsetzungsdocks, in Brunsb\u00fcttel. Das ist ein Teil der Gesamtma\u00dfnahmen f\u00fcr den Nord-Ostsee-Kanal.\n\nDieser Kanal hat eine h\u00f6here Kapazit\u00e4t als der Suez-Kanal und der Panama-Kanal zusammen. Das ger\u00e4t manchmal in Vergessenheit. Dieser Kanal ist wirklich eine elementare Lebensader f\u00fcr Deutschland. Wir alle wissen aus den Schlagzeilen der letzten Jahre, wie diese Ader in Bedr\u00e4ngnis gekommen ist. Wir alle wissen, welche gewaltige Aufgabe es ist, diesen \u00fcber 100 Jahre alten Kanal zukunftsfest zu machen. Da ist es nicht mit einer Ma\u00dfnahme getan. Ein Kanal funktioniert nur dann langfristig und gut, wenn er von A bis Z durchsaniert ist.\n\nWir haben ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen beschlossen, das wir verl\u00e4sslich bis 2028 finanzieren und abschlie\u00dfen wollen. Den gr\u00f6\u00dften Teil davon haben wir schon geschafft. Es ist mir schon wichtig, zu sagen - da schaue ich mit Stolz auf meine Kollegen im Haushaltsausschuss und auf alle anderen -: Das ist ein Werk der Abgeordneten des Deutschen Bundestages. 821 Millionen Euro stehen aktuell im Haushalt f\u00fcr den Nord-Ostsee-Kanal bereit, 565 Millionen Euro f\u00fcr die f\u00fcnfte Schleusenkammer und 265 Millionen Euro f\u00fcr die Begradigung der Oststrecke, 50 Millionen Euro f\u00fcr die Levensauer Hochbr\u00fccke. Die haben wir in den letzten zwei Jahren schon geschafft. Das ist eine stolze Summe.\n\nDas Trockeninstandsetzungsdock hat Baureife. Es war der Plan der Regierung, es zu bauen. Wir haben uns das ja nicht neu ausgedacht. Es soll dazu beitragen, dass die Tore, die nicht nur sehr alt und bauf\u00e4llig sind, sondern gegen die ab und zu auch einmal ein gro\u00dfes, starkes Schiff f\u00e4hrt - mit entsprechenden Sch\u00e4den -, in Zukunft vor Ort saniert werden k\u00f6nnen. Dies ist volkswirtschaftlich extrem sinnvoll, um diesen Kanal langfristig am Laufen zu halten.\n\nWir haben - der Kollege hat schon darauf hingewiesen; ich m\u00f6chte dies unterstreichen - vor allen Dingen f\u00fcr die Ingenieurkapazit\u00e4ten gesorgt, die wir mit diesem Haushalt in ganz Deutschland schaffen. Von diesen Stellen konzentrieren wir zehn in besonders wichtigen Projekten von nationaler Tragweite. Das sind vier Stellen f\u00fcr das Trockeninstandsetzungsdock. Das sind die Stellen f\u00fcr die Schleuse Scharnebeck, die hier schon zu Recht angesprochen worden ist, f\u00fcr die wir zus\u00e4tzliche Planungsmittel von 10 Millionen Euro bereitstellen, und das sind die Stellen, die f\u00fcr die Vertiefung im Hafen Rostock erforderlich sind.\n\nWir machen damit deutlich: Wir haben auch im Haushaltsausschuss erkannt, was die maritime Wirtschaft f\u00fcr Deutschland bedeutet. Wir geben ihr die Schwerpunktsetzung innerhalb dieses Haushalts, die ihr geb\u00fchrt. Danke an alle, die daran mitgewirkt haben.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479969,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":78,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben gemeinsam - auch das ist ein Teil der maritimen Wirtschaft - den Offshorebereich im Blick. Auch er ist Teil unserer Energiewende. Auch da verfolgen wir gemeinsame Ziele. Er steht vielleicht nicht so im Fokus der \u00d6ffentlichkeit. Aber ich sage Ihnen: Wir haben 15 neue Stellen beim BSH, beim Bundesamt f\u00fcr Seeschifffahrt und Hydrographie, in Hamburg geschaffen. Dies hat etwas damit zu tun, dass die Offshorewindparks auch wirklich genehmigt werden und dass all das geleistet wird, was erforderlich ist, um dort milliardenschwere Investitionen t\u00e4tigen zu k\u00f6nnen.\n\nVoraussetzung hierf\u00fcr ist, dass wir staatlicherseits die Genehmigungsbeh\u00f6rden st\u00e4rken. Im \u00dcbrigen wird das Geld, das diese Stellen kosten, fast selbst verdient. Wenn man n\u00e4mlich einmal auf die Einnahmeseite des Haushalts schaut, dann stellt man fest, dass wir jetzt bei \u00fcber 4 Millionen Euro Geb\u00fchreneinnahmen liegen. Darum ist auch dies eine richtige Schwerpunktsetzung.\n\nAuch die Mobilit\u00e4ts- und Kraftstoffstrategie m\u00f6chte ich namentlich erw\u00e4hnen. Der Name sagt es schon: In diesem Titel liegen Investitionen. Wir haben schon mit dem 2015er-Haushalt in der Gro\u00dfen Koalition, und zwar auch wieder im Haushaltsausschuss, also oberhalb des Regierungsentwurfs, 7,5 Millionen Euro bereitgestellt; jetzt gibt es zus\u00e4tzlich 8 Millionen Euro. Insofern k\u00f6nnen wir sagen: Wir haben innerhalb eines Jahres \u00fcber 15 Millionen Euro \u00fcber den Haushaltsausschuss f\u00fcr eine Initiative bereitgestellt, die uns sehr am Herzen liegt.\n\nWir haben zum Thema LNG gemeinsam festgelegt, dass wir in diesem Zusammenhang auch den Aufbau von Hafeninfrastruktur an der Nord- und der Ostsee erm\u00f6glichen wollen. Das ist das Henne-und-Ei-Problem: Wir wollen nat\u00fcrlich, dass LNG-Antriebe auf Schiffen st\u00e4rker zum Einsatz kommen. Dies wird aber nur dann gelingen, wenn sie letzten Endes auch die Hafeninfrastruktur vorfinden, an der sie sich bedienen k\u00f6nnen. Wir setzen hiermit ein klares Signal.\n\nIch finde es auch glaubw\u00fcrdig - dies m\u00f6chte ich unterstreichen -, dass wir es gemeinsam mit einem Haushaltsvermerk erm\u00f6glichen, unsere bundeseigene Flotte zu st\u00e4rken. Wir haben ja viele Schiffe in vielen Ressorts. Nicht immer ist LNG, beispielsweise bei den Bundespolizeischiffen, nach unserer \u00dcberpr\u00fcfung die richtige Alternative. Manchmal muss man andere Wege gehen. Aber grunds\u00e4tzlich wollen wir, dass auch bundeseigene Schiffe auf LNG umger\u00fcstet werden und dass LNG bei Neubauten vorgesehen wird. Ich finde, an dieser Stelle setzen wir damit ein wirklich glaubw\u00fcrdiges Signal. Hier setzen wir einen Schwerpunkt.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479971,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":80,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr das Nationale Innovationsprogramm Wasserstoff- und Brennstoffzellentechnologie. Auch das ist ein Projekt, das schon im Haushalt 2015 ganz ma\u00dfgeblich im Haushaltsausschluss abgesichert und massiv aufgestockt worden ist, und zwar mit der Summe von \u00fcber 64 Millionen Euro.\n\nInzwischen haben wir - auch darauf m\u00f6chte ich verweisen - mit dem Zukunftsinvestitionsprogramm noch einmal 161 Millionen Euro bis 2018 f\u00fcr dieses Programm zur Verf\u00fcgung gestellt. Davon fallen allein f\u00fcr 2016  25 Millionen Euro zus\u00e4tzlich an. Ich denke, das macht ganz deutlich: Der Verkehrsetat setzt sehr wohl, Herr Kollege K\u00fchn, starke energiepolitische Akzente, wenngleich sie von den Haush\u00e4ltern manchmal etwas verst\u00e4rkt werden mussten.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":81,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Versteckt sind sie!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":82,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben mit ISETEC III - auch dieses Stichwort ist schon gefallen -, der innovativen Seehafentechnologie, ein sehr erfolgreiches Programm, wie sich an der r\u00f6mischen Drei zeigt. Auch das haben wir m\u00f6glich gemacht, indem wir 20 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt haben; 10 Millionen Euro entfallen auf Verpflichtungserm\u00e4chtigungen. Dieses Programm drohte durch Unterfinanzierungen nicht mehr so erfolgreich weiterzulaufen wie bisher. Auch da haben wir gesagt: Auf uns ist Verlass.\n\nSie sehen schon: Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt zum Thema Maritimes auch die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung; der Kollege hat darauf hingewiesen. Mir ist Folgendes wichtig: Der 1. Fortschrittsbericht zur Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes war schon bei der ersten Lesung Thema. Wir haben ihn damals zwar noch nicht debattiert, aber wir kannten ihn schon. Die Begeisterung \u00fcber diesen Bericht hielt sich hier im Parlament, auch bei uns Koalition\u00e4ren, eindeutig in Grenzen. Das ist keine Kritik an den 12 000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung. Das Gelingen einer Reform ist nat\u00fcrlich immer vor allen Dingen von der Spitze eines Hauses abh\u00e4ngig.\n\nAn dieser Stelle will ich auch nicht verschweigen, dass wir im Haushaltsausschuss Mittel f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ingenieursstellen in dem hier bereits beschriebenen Umfang bereitgestellt haben. Denn wir haben gesagt: Wir brauchen technisches Personal in der Fl\u00e4che; schlie\u00dflich wollen wir die Bauma\u00dfnahmen an dieser Stelle verbessern. - Wir haben das auch gegenfinanziert, und zwar dadurch, dass wir 19 Stellen f\u00fcr den Aufbau der GDWS in Bonn nicht genehmigt haben.\n\nHerr Minister, ich wei\u00df, dass das f\u00fcr Sie kein leicht zu akzeptierendes Signal gewesen ist. Ich glaube, Sie sollten an dieser Stelle zur Kenntnis nehmen, dass wir mehr von Ihnen erwarten. Nachdem der Haushaltsausschuss, der Rechnungspr\u00fcfungsausschuss und eigentlich das ganze Parlament immer wieder nachdr\u00fccklich gesagt hatten: \u201eDiese Reform ist so auf keinem guten Weg; darum m\u00fcssen Sie sich pers\u00f6nlich noch mehr k\u00fcmmern\u201c, haben wir jetzt nicht nur den Mund gespitzt, sondern auch tats\u00e4chlich gepfiffen, um zu warnen: Achtung an der Bahnsteigkante! - Uns liegen die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung und die Projekte im Bereich Wasser wirklich sehr am Herzen. Wir w\u00fcrden mit Ihnen da nat\u00fcrlich viel lieber an einem Strang ziehen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479975,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":84,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will zum Schluss noch auf ein anderes Thema zu sprechen kommen: die Schiene. Auch hier haben wir gemeinsam deutliche Akzente gesetzt. Ich bin besonders froh dar\u00fcber, dass es uns endlich gelungen ist, die Werte, ab denen der freiwillige L\u00e4rmschutz gew\u00e4hrt wird, um 3 Dezibel abzusenken.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479977,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":86,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht nur ein gutes Signal an die Menschen, die an l\u00e4rmintensiven Trassen wohnen und unter dem L\u00e4rm dort leiden, sondern es gibt auch der Bahn die Chance, einfach mehr f\u00fcr die Akzeptanz der Schiene zu tun. Das finde ich richtig gut. Wie gesagt, 100 Millionen Euro waren hierf\u00fcr noch vor zwei Jahren veranschlagt; jetzt sind es 150 Millionen Euro. Das macht schon deutlich: Da setzen wir einen Schwerpunkt. Vielen Dank, dass uns das gemeinsam gelungen ist.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479979,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":88,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben - das will ich unterstreichen - die investiven Mittel im Zukunftsinvestitionsprogramm, die der Schiene zugutekommen, Jahr f\u00fcr Jahr erh\u00f6ht. Wir geben der Bahn die M\u00f6glichkeit, die Leistungsphasen 3 und 4 f\u00fcr Schienenprojekte vorzufinanzieren. Das mag in der \u00d6ffentlichkeit vielleicht nicht so sexy klingen. Man fragt: Leistungsphasen 3 und 4, was ist das denn? All denen sei gesagt: Es ist das aus unserer \u00dcberzeugung entscheidende Element, um Schienenprojekte wirklich z\u00fcgig voranzubringen. Das ist zusammen mit der Erzeugung von Akzeptanz bei den Anwohnern f\u00fcr uns das ma\u00dfgebliche Ziel.\n\nIch habe einen gro\u00dfen Teil meiner Redezeit auf die Bereiche Wasser und Schiene verwandt; denn uns ist bewusst, dass wir, wenn wir einen \u00f6kologischen Beitrag leisten wollen, neben der Stra\u00dfe auch die Schiene und die Wasserwege ma\u00dfgeblich nach vorn bringen m\u00fcssen, und das wollen wir.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":89,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum tun Sie es dann nicht?","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":90,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke f\u00fcr die Unterst\u00fctzung!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479983,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":92,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nun erh\u00e4lt der Bundesminister Alexander Dobrindt das Wort.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":479985,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":94,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die 18. Wahlperiode ist eine Aufbruchzeit f\u00fcr die Infrastruktur.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479987,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":96,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Abbruchzeit!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":97,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Die Investitionswende wird vollzogen. Die Investitionsl\u00fccke wird geschlossen. Der Irrglaube, man k\u00f6nne Wirtschaftswachstum von Mobilit\u00e4t entkoppeln, ist endlich Geschichte, meine Damen und Herren. Das ist die Wahrheit und Klarheit in diesem Haushalt.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479990,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":99,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind hoffentlich bald Geschichte","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479992,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"als der schrecklichste Verkehrsminister aller Zeiten!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":101,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir folgen in Deutschland wieder dem \u00f6konomischen Grundprinzip der Wohlstandspyramide: Ohne Mobilit\u00e4t keine Prosperit\u00e4t.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":102,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie Spr\u00fccheklopfer, Sie!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":103,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnen heute wieder Infrastruktur planen. Das ist die Voraussetzung f\u00fcr Wachstum, Arbeit und Wohlstand.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":104,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liefern Sie mal Substanz und nicht nur Spr\u00fcche!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":105,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Die Koalition kann heute wieder Infrastruktur finanzieren, weil wir die richtigen Schwerpunkte setzen und weil wir wieder Spielr\u00e4ume f\u00fcr Verkehrsinvestitionen haben. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch mal Danke sch\u00f6n an alle Kolleginnen und Kollegen sagen, die im Haushaltsausschuss und im Verkehrsausschuss mitgewirkt haben. Danke!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":479998,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":479999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":107,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df nicht, von welchem Etat Sie reden! Ihr eigener kann es nicht sein!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":108,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist das Ergebnis des Investitionshochlaufs. Ich habe den Investitionshochlauf zu Beginn meiner Amtszeit im Deutschen Bundestag vorgestellt. Wir sind 2015 mit dem Investitionshochlauf gestartet, und wir gehen heute mit dem Haushalt 2016 den n\u00e4chsten gro\u00dfen Schritt: von einer Investitionslinie von 10,8 Milliarden Euro in der Vergangenheit auf \u00fcber 13 Milliarden Euro in 2016.\n\nDer Investitionshochlauf, lieber Herr Claus, ist real, und er wird als Mobilit\u00e4tsfortschritt auch \u00fcberall sichtbar. Im Juli habe ich 70 Projekten mit einem Volumen von rund 2,7 Milliarden Euro die Baufreigabe erteilt und damit Stra\u00dfenbauprojekte in ganz Deutschland gestartet.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":109,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Bundesverkehrswegeplan vorbei! Ohne Pr\u00fcfung auf Sinnhaftigkeit! So machen Sie das!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":110,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Bayern!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":111,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Das waren Projekte, auf die die Regionen schon lange gewartet haben.\n\nWir haben gleichzeitig das Prinzip \u201eErhalt vor Neubau\u201c gest\u00e4rkt und erh\u00f6hen die Gelder im Bereich des Erhalts von 2,5 Milliarden Euro im Jahr 2013 auf fast 4 Milliarden Euro in 2018.\n\nWir haben ein Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm mit 2 Milliarden Euro gestartet. Ich gebe hier auch die klare Zusage, meine Damen und Herren: Jede Sanierungsma\u00dfnahme an einer Br\u00fccke, die Baurecht erh\u00e4lt, wird auch finanziert werden.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480004,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":113,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir binden mehr privates Kapital ein und setzen mit einer neuen Generation von \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften weitere elf Projekte in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 15 Milliarden Euro um.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480006,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":115,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben mit der Bahn eine neue Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung getroffen und investieren in den kommenden Jahren 28 Milliarden Euro in die Schiene.\n\nWir haben die Regionalisierungsmittel f\u00fcr die Regionalverkehre der L\u00e4nder von 7,4 Milliarden Euro auf 8 Milliarden Euro jedes Jahr erh\u00f6ht. Das sind in der Summe der Laufzeit von 15 Jahren und mit den Steigerungen 150 Milliarden Euro. Meine Damen und Herren, so viel Regionalisierungsmittel hat es noch nie gegeben. Das ist ein Riesenerfolg.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480008,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":117,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist die Leistungsbilanz der Gro\u00dfen Koalition nach zwei Jahren aktivierender Mobilit\u00e4tspolitik,","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":118,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Traurige Bilanz, sehr traurige Bilanz!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":119,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"und so geht es auch weiter. Wir steigern die Investitionslinie im Haushalt des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur bis zum Jahr 2018 auf 14 Milliarden Euro - und das jedes Jahr, anhaltend, dauerhaft. Das hei\u00dft, dass wir in dieser Wahlperiode fast 40 Prozent mehr Investitionsmittel f\u00fcr die Infrastruktur schaffen. Meine Damen und Herren, das h\u00e4tten Sie sich zu Ihrer Regierungszeit doch immer gew\u00fcnscht. Ich wei\u00df gar nicht, was es daran zu kritisieren gibt. Es ist ein Riesenerfolg, dass wir endlich in der Lage sind, die notwendigen Investitionen in unserem Land durch den Haushalt des Verkehrsministeriums zu schultern.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480012,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":121,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Manchmal hat man das Gef\u00fchl, dass es einigen etwas unangenehm ist, dass der Investitionshochlauf sich so positiv entwickelt.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":122,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was Sie sagen, ist nicht unangenehm, sondern falsch! Verkehrspolitik von vorgestern!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":123,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Den Verkehrsphlegmatikern unter Ihnen, die das Schwarzer-Peter-Spiel gerne weiterspielen w\u00fcrden, die in Deutschland gerne nach dem Prinzip \u201eJeder w\u00fcrde ja gerne was machen, aber der Bund kann es nicht bezahlen\u201c weitermachen w\u00fcrden, sage ich: Keiner kann heute mehr sagen, es g\u00e4be kein Geld, es g\u00e4be keine Perspektive, es g\u00e4be keine Planungssicherheit und keine Zusage vom Bund. Die Investitionen des Bundes sind da, und wir werden sie auch verbauen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480016,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":125,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Egal, ob es Sinn macht oder ob es keinen Sinn macht!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":126,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Den notorischen Verkehrspessimisten von den Gr\u00fcnen sage ich: Sie wollen ja eigentlich keine Stra\u00dfen bauen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":127,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen sie zun\u00e4chst mal sanieren!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":128,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wollen ja Stra\u00dfen, Verkehr und Mobilit\u00e4t verhindern. Das haben Sie ja auch diese Woche wieder eindrucksvoll bewiesen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":129,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Endlosschleife kennen wir schon!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":130,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Position zum Haushalt kann man ja im Internet nachlesen. Herr Kindler, Herr K\u00fchn, \u201eWir brauchen dringend ein Neubaumoratorium \u2026\u201c wird da von Ihnen formuliert.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":131,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja logisch brauchen wir das! Sie machen doch alles ohne Priorisierung! Das ist das Problem!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":132,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sage Ihnen: Wer Neubau kategorisch ausschlie\u00dft, verhindert Kapazit\u00e4t im Netz und schickt die Autofahrer in den Stau. Wir wollen das Gegenteil: Wir wollen neue Stra\u00dfen bauen, wir wollen bestehende Stra\u00dfen modernisieren, und wir steigern die Lebensqualit\u00e4t in den Regionen. Das ist unsere Politik.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480025,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":134,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat noch nie funktioniert!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":135,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie bauen Stra\u00dfen, ohne dass die Sinnhaftigkeit gegeben ist! Das ist doch das Problem!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":136,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Lesen Sie doch nach, was Ihre Kollegen erz\u00e4hlen. Toni Hofreiter: Das Geld wird falsch ausgegeben.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":137,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Das ist es! Ohne Priorisierung hauen Sie das Geld auf den Kopf!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":138,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sven-Christian Kindler: Investitionen in \u201eVerkehrsprojekte von gestern\u201c. - Ich darf Sie einmal daran erinnern, dass aus meinem Investitionspaket vom Juli dieses Jahres ein Gro\u00dfteil der Investitionen, \u00fcber eine halbe Milliarde Euro, in das Land Baden-W\u00fcrttemberg geflossen ist. Da regieren doch Sie - noch.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480031,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":140,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft: In Stuttgart nehmen Sie das Geld gerne an, das Sie hier verteufeln. Das ist Heuchelei!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480033,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":142,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Unfug was Sie da erz\u00e4hlen! Baden-W\u00fcrttemberg hat doch eine Priorisierung! Im Gegensatz zu Ihnen! Im Gegensatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":143,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"\u00dcbrigens sind Sie, was die Digitalisierung angeht, nicht sehr viel besser; auch das lassen Sie sich an dieser Stelle sagen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":144,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da sind Sie nicht besser! Da haben Sie recht!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":145,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe beim Deutschen Arbeitgebertag, der in dieser Woche stattfand, Ihrer Kollegin zugeh\u00f6rt. Die hat sich erdreistet, zu formulieren, Deutschland sei fast schon ein digitales Entwicklungsland.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":146,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist ja auch so!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":147,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt ja auch!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":148,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, das alles liegt nicht nur sachlich v\u00f6llig daneben, sondern das ist auch eine grundfalsche Einstellung, wenn es um die Substanzrevolution der Digitalisierung geht, die wir zum Erfolg f\u00fchren m\u00fcssen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":149,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber doch nicht so!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":150,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn wir in diesem Wettbewerb bestehen wollen, dann brauchen wir auch digitales Selbstbewusstsein. Das setzen wir um.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":151,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht mit Fuzzileitungen!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":152,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Beispielsweise haben wir beim Breitbandausbau in Europa die gr\u00f6\u00dfte Dynamik. Das wurde uns auch vom Wirtschaftsindex DIGITAL gerade erst best\u00e4tigt. International sind wir in Deutschland beim Breitbandausbau von Platz 5 auf Platz 4 hochger\u00fcckt, weil wir mit unseren Initiativen die Dynamik ausgel\u00f6st haben.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480045,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":154,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind die digitale Bremse in der Republik!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":155,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben zu Beginn der Wahlperiode gemeinsam mit der digitalen Wirtschaft die Netzallianz Digitales Deutschland gegr\u00fcndet, die allein in diesem Jahr 8 Milliarden Euro in den Breitbandausbau investiert. Wir haben als erstes Land in Europa die 700-Megahertz-Frequenzen, die sogenannte Digitale Dividende II, versteigert und die Erl\u00f6se zu 100 Prozent in den Breitbandausbau, in die Erschlie\u00dfung von Kommunen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen mit Breitband investiert und haben daf\u00fcr in der letzten Woche das Bundesf\u00f6rderprogramm f\u00fcr schnelles Breitband auf den Weg gebracht. Insgesamt investiert die Gro\u00dfe Koalition jetzt 2,7 Milliarden Euro in die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit mindestens 50 Mbit\/s in Deutschland. Meine Damen und Herren, der Haushalt 2016 ist der Startschuss f\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung und wird dem Breitbandausbau in Deutschland nochmals zus\u00e4tzliche Dynamik und zus\u00e4tzlichen Schub verleihen, sodass wir unsere Ziele an dieser Stelle auch erreichen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480048,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":157,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe, sehr geehrte Frau R\u00f6\u00dfner von den Gr\u00fcnen, die ganze Woche \u00fcber Ihre \u00c4u\u00dferungen zum Haushalt wahrgenommen und festgestellt, dass Sie eine unglaubliche Begeisterung f\u00fcr den Breitbandausbau entwickelt haben.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":158,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":159,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir alle!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480052,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":161,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Sie nur begl\u00fcckw\u00fcnschen, wenn Sie jetzt einen schnellen Breitbandausbau f\u00f6rdern wollen. Da haben Sie ja eine echte Lernkurve hingelegt. Ich zitiere einmal aus dem Wahlprogramm der Gr\u00fcnen von 1987. Dort steht:","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480054,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":163,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Die Gr\u00fcnen unterst\u00fctzen den Widerstand gegen Informations- und Telekommunikationstechniken und fordern: Stopp des Kabel- und Satellitenfernsehens, keine Digitalisierung der Fernsprecher, keine Glasfaserverkabelung.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480056,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480057,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":166,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich stelle fest: Die Gr\u00fcnen haben sich echt weiterentwickelt - vom Kr\u00f6tentunnel zur Datenautobahn. Gratulation!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480059,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":168,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Entwicklung fehlt bei Ihnen noch!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480061,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":170,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir f\u00f6rdern das automatisierte und vernetzte Fahren, die gr\u00f6\u00dfte Mobilit\u00e4tsrevolution seit der Erfindung des Autos. Damit werden wir die Mobilit\u00e4t sicherer, sauberer und effizienter machen. Verkehr wird vorhersehbar. Die Kapazit\u00e4t auf der Autobahn wird \u00fcber die Digitalisierung um 80 Prozent steigen, und der Stau wird deutlich sinken. In den St\u00e4dten wird die Kapazit\u00e4t um 40 Prozent steigen. Unsere Automobilindustrie ist hier Innovationsf\u00fchrer. Wir wollen, dass wir die Ersten sind, wenn es um den internationalen Wettlauf bei der Mobilit\u00e4t 4.0 geht.\n\nDeswegen haben wir auf der IAA unsere umfassende Strategie vorgestellt, die alle Ma\u00dfnahmen beinhaltet, um das automatisierte und vernetzte Fahren schnellstm\u00f6glich auf die Stra\u00dfe zu bringen. Wir finanzieren im Haushalt 2016 die Umsetzung dieser Strategie zum ersten Mal, indem wir einen eigenen Titel daf\u00fcr geschaffen haben.\n\nUnser Haushalt ist nicht nur ein starker Investitionshaushalt, sondern auch ein aktiver Innovationshaushalt. Die Schl\u00fcsseltechnologien im digitalen Zeitalter sichern wir \u00fcbrigens auch auf dem Digitalen Testfeld Autobahn, das wir auf der A 9 einrichten. Wir bauen eine intelligente und volldigitalisierte Stra\u00dfe als Testfeld f\u00fcr die Automobilindustrie und f\u00fcr die Digitalwirtschaft und werden neuste Innovationen beim automatisierten und vernetzten Fahren - Auto-zu-Auto-Kommunikation, Auto-zu-Infrastruktur-Kommunikation - im Realverkehr auf der A 9 erproben.\n\nErst in der vorvergangenen Woche haben wir das Digitale Testfeld Autobahn mit einem neuen Mobilfunkstandard ausgestattet, nahe 5G. Das hei\u00dft, Echtzeitkommunikation kann jetzt auch auf dieser Stra\u00dfe simuliert werden. Es ist f\u00fcr das zuk\u00fcnftige Zeigen der automatisierten Mobilit\u00e4t enorm wichtig, dass die Autos miteinander in Echtzeit kommunizieren k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, das ist ein Projekt, das weltweit Beachtung gefunden hat. Es ist ein Projekt, das die Marke \u201eGerman Autobahn\u201c weiter verst\u00e4rkt. Das ist ein Testfeld, das sich an anderer Stelle in der Welt nicht reproduzieren und kopieren l\u00e4sst. Deswegen ist es ein echtes Leuchtturmprojekt f\u00fcr Deutschland. Es st\u00e4rkt unsere Stellung als Innovationsf\u00fchrer und Autoland Nummer eins. Das nenne ich digitales Selbstbewusstsein.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480063,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":172,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Au\u00dferdem freue ich mich, dass es vor zwei Wochen in unserem Ministerium gelungen ist, den ersten Regierungs-Hackathon zu installieren, den BMVI DATA-RUN. Dabei haben wir das Daten-Biotop, das uns als Regierung zur Verf\u00fcgung steht - in diesem Fall Mobilit\u00e4tsdaten, Geodaten, Wetterdaten -, einer ganzen Reihe von Programmierern und Entwicklern zur Verf\u00fcgung gestellt, die die Chance haben, neue Angebote zu schaffen. Es war eine ausgesprochen gelungene Veranstaltung. 80 Programmierer haben sich 24 Stunden lang in unserem Haus mit diesen Daten besch\u00e4ftigt und neue Produkte entwickelt. Wir werden einen Teil dieser entwickelten Produkte weiter begleiten, unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern. Eine Voraussetzung ist, wenn wir die Wertsch\u00f6pfung von Big Data in Deutschland erhalten wollen, dass wir die Daten, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, den innovativen Unternehmen, den innovativen Entwicklern zur Verf\u00fcgung stellen. Ich will f\u00fcr mein Haus sagen: Dieser gro\u00dfe Erfolg wird in Zukunft fortgesetzt. Wir werden die Daten, die unserem Haus zur Verf\u00fcgung stehen, weiterhin innovativen Unternehmen als Open Data f\u00fcr die Entwicklung neuer Produkte zur Verf\u00fcgung stellen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480065,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":174,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir modernisieren und digitalisieren Deutschland. Der Investitions- und Innovationshaushalt 2016, wie er von den Kolleginnen und Kollegen aus dem Haushalts- und dem Verkehrsausschuss vorbereitet wurde, ist die Grundlage daf\u00fcr. Damit ist auch die Grundlage f\u00fcr Wachstum, f\u00fcr Arbeit und f\u00fcr Wohlstand in Deutschland gelegt. Herzlichen Dank daf\u00fcr!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480067,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":176,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herbert Behrens ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480069,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":178,"sitzung":141,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Das, was eben vom Verkehrsminister dargestellt worden ist, ist genau das, was Kollege Claus vorhin benannt hatte: Die Produktion von Sprechblasen, Ank\u00fcndigungen und anderen Dingen ersetzt das, was wir eigentlich in der Verkehrspolitik erwarten m\u00fcssen, n\u00e4mlich konkrete Antworten auf konkrete Herausforderungen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480071,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":180,"sitzung":141,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Da bleiben Sie weit hinter dem zur\u00fcck, was erforderlich ist, auch hinter Ihren eigenen Ank\u00fcndigungen. Ich finde, Ihre Politik ist gescheitert.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480073,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":182,"sitzung":141,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Synonym oder ein Sinnbild f\u00fcr dieses Scheitern wurde schon genannt: Die Pkw-Maut, die zum 1. Januar 2016, also quasi in vier Wochen, eingef\u00fchrt werden sollte, ist gescheitert, weil in Europa kein Platz f\u00fcr eine Ausl\u00e4ndermaut ist. Auch sind Sie mit dem Ansatz gescheitert, wirklich zu einer Umverteilung des Verkehrs zu kommen - weg von der Stra\u00dfe, hin zu den umweltfreundlicheren Verkehrswegen, zu Schiene und Wasserstra\u00dfe.\n\nWahrscheinlich haben wir den Augenblick verpasst, in dem die Chance bestanden hatte, zu einer Ver\u00e4nderung in der Verkehrspolitik zu kommen, n\u00e4mlich zu dem Zeitpunkt, als CSU-Chef Seehofer dann doch sein Versprechen nicht wahrgemacht hat, seine drei Minister aus dem Kabinett herauszuziehen. Das war die letzte Chance, zu einer Umkehr in der Verkehrspolitik zu kommen. Das ist leider nicht passiert.\n\nWir werden uns also weiterhin mit Ihnen als Ank\u00fcndigungsminister auseinandersetzen m\u00fcssen, und das ist bitter - bitter auch deshalb, weil bei den Koalitionspartnern von der CDU und der SPD leider nur ein Zugucken festzustellen ist. Man l\u00e4sst den Verkehrsminister gew\u00e4hren, man f\u00e4llt ihm nicht in den Arm. Aber Sie m\u00fcssen das doch endlich stoppen, damit es nicht so weitergeht.\n\nDringend n\u00f6tige verkehrspolitische Entscheidungen wie beispielsweise die Neubewertung der vielen, vielen Projekte, die im neuen Bundesverkehrswegeplan stehen, den wir nicht kennen, bleiben aus. Hier werden Entscheidungen getroffen, die m\u00f6glicherweise nach Vorlage des Bundesverkehrswegeplans anders zu bewerten w\u00e4ren. Wie gehen Sie denn mit den Pl\u00e4nen um, ein wirklich zukunftsweisendes Verkehrsnetz aufzubauen, wenn Sie gar nicht wissen, auf welcher Grundlage wir uns bewegen? Das gilt ebenso f\u00fcr den Infrastrukturbericht. Es w\u00e4re doch sinnvoll, zu wissen: Wie sieht es denn eigentlich bei uns in der Republik aus? Was muss an welchen Stellen gemacht werden? Auch da gibt es nur Ank\u00fcndigungen, ansonsten: Fehlanzeige. Das ist nicht hinnehmbar, das ist verantwortungslos, das ist keine Verkehrspolitik.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480075,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":184,"sitzung":141,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Es w\u00e4re eine kleine Chance, sich den \u00c4nderungs- und Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen zuzuwenden. Damit besteht zumindest die M\u00f6glichkeit, zu sagen: Wir steuern um. - Sie k\u00f6nnen beispielsweise unserem Antrag und auch dem der Gr\u00fcnen folgen, und die 11,2 Millionen Euro, die immer noch in eine wahrscheinlich nicht kommende Pkw-Maut investiert werden - in Personal, in Gutachten -, einfach streichen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":185,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die wird sicher nicht kommen!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":186,"sitzung":141,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Geld k\u00f6nnte man sicherlich besser nutzen, um Leute zu unterst\u00fctzen, die sich intensiv ehrenamtlich in der Fl\u00fcchtlingshilfe engagieren.\n\nDiese Politik des Bundesverkehrsministers darf nicht fortgesetzt werden. Wir brauchen ein handlungsf\u00e4higes Verkehrsministerium, zum Beispiel, um den gro\u00dfangelegten Betrug bei den Abgaswerten aufzuarbeiten. Eine Untersuchungskommission wurde eingerichtet. Ergebnisse der Untersuchungskommission: Fehlanzeige.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":187,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gibt es vielleicht gar nicht!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":188,"sitzung":141,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"All das, was hier auf den Tisch gebracht worden ist - dass nicht nur die USA betroffen sind, sondern auch der europ\u00e4ische Markt betroffen ist, dass nicht nur bei Stickoxiden manipuliert worden ist, sondern auch bei Abgaswerten, beim CO2-Aussto\u00df get\u00e4uscht worden ist, dass der VW-Konzern nicht isoliert so vorgegangen ist, sondern auch andere Automobilfirmen dabei waren -, wurde nicht von der Untersuchungskommission herausgefunden, sondern beruhte auf Gest\u00e4ndnissen in der \u00d6ffentlichkeit oder wurde durch Untersuchungen von Initiativen zutage gebracht. Bei Ihnen ist da absolute Fehlanzeige. Sie sind Ihren Aufgaben nicht gerecht geworden. Auch da sind Sie massiv gescheitert. Diese Bilanz ist ein extremer Gegensatz zu dem, was wir eben geh\u00f6rt haben.\n\nInvestitionshochlauf - diesen Begriff mag niemand mehr h\u00f6ren,","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480081,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":141,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil er stimmt!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":190,"sitzung":141,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"weil er ein Euphemismus ist. Dasselbe gilt f\u00fcr \u201eInvestitionsoffensive\u201c oder die These, dass wir uns mit Mehrausgaben eine vern\u00fcnftige Verkehrsinfrastruktur g\u00f6nnen wollen. All das findet nicht statt, es sind lediglich Ank\u00fcndigungen.\n\nSchauen wir uns die Ausgaben an, stellen wir Folgendes fest: 5,7 Milliarden Euro sind f\u00fcr Investitionen vorgesehen, 2,9 Milliarden Euro davon f\u00fcr den Erhalt. Wo bleibt denn die auch von Ihnen geforderte Priorisierung, mehr in den Erhalt als in den Neubau zu stecken? Das sind nicht einmal die 65 Prozent, die Sie in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag gefordert haben. Auch da bleiben Sie weit hinter dem zur\u00fcck, was Sie angek\u00fcndigt hatten.\n\nAber selbst diese 50 Prozent sind nicht sicher. Da ist ein Blick in den Verkehrshaushalt 2014 ganz hilfreich, anhand dessen wir festgestellt haben, dass beim Haushaltsvollzug massiv Fehler gemacht worden sind. Sie haben Ihr Ministerium da nicht im Griff. Sie haben, weil die Gelder gegenseitig deckungsf\u00e4hig sind - vom Neubau darf in den Erhalt umgeschichtet werden und umgekehrt -, genau diesen Weg genommen: Sie haben noch einmal 400 Millionen Euro - Mittel, \u00fcber deren Verwendung nicht vom Bundestag beschlossen worden ist -, die f\u00fcr den Erhalt vorgesehen waren, en passant in den Neubau r\u00fcbergeschoben. Das ist eine falsche Politik, die wir nicht akzeptieren, und darum sprechen wir ganz deutlich vom Scheitern Ihrer Verkehrspolitik.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480083,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":192,"sitzung":141,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Redezeit reicht leider nicht aus, um die Liste der Vers\u00e4umnisse und Fehler komplett abzuarbeiten:\n\nIch kann leider nichts dazu ausf\u00fchren, dass Sie auch in der Infrastrukturpolitik, was den Breitbandausbau anbetrifft, massiv versagen, indem Sie die Technologie von morgen mit einer Technologie aus dem letzten Jahrhundert realisieren wollen. Das passt wohl nicht zusammen.\n\nIch kann nichts dazu sagen, wie Sie mit diesem merkw\u00fcrdigen, undurchschaubaren Toll-Collect-Deal bei der Ausweitung der Lkw-Maut auf alle Bundesstra\u00dfen agiert haben.\n\nIch kann nichts Weitergehendes dazu ausf\u00fchren, was die \u00d6PP-Projekte f\u00fcr die Zukunft bedeuten. Die jungen Leute, die hier auf der Trib\u00fcne sitzen, k\u00f6nnen heute schon aus den hier beschlossenen \u00d6PP-Projekten ablesen, dass sie f\u00fcr Fehlentscheidungen, die heute hier getroffen werden, werden zahlen m\u00fcssen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dieser Verkehrsminister ist nach der halben Wahlperiode am Ende. Mehrausgaben im Verkehrshaushalt k\u00f6nnen das nicht \u00fcberdecken. Wir brauchen einen Neuanfang mit neuem Personal.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480085,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":194,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile der Kollegin Kirsten L\u00fchmann f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480087,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":196,"sitzung":141,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Zuh\u00f6rende! Haushaltsdebatten, zumal solche im Verkehrsbereich, sind oft Zahlenspielereien. Wir haben es auch heute mehrfach geh\u00f6rt: Wenn es mehr Geld gibt, ist man bei den Siegern; wenn es weniger Geld gibt, f\u00fchlt man sich als Verlierer. So gesehen sind wir im Bereich Verkehr bei den Siegern, denn wir haben im n\u00e4chsten Jahr \u00fcber 700 Millionen Euro mehr f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur. Und wir haben mit den inzwischen verabschiedeten Richtlinien f\u00fcr den Breitbandausbau und den daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehenden Geldern den Einstieg in den fl\u00e4chendeckenden Breitbandausbau in Deutschland geschafft, und das ist gut so.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480089,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":198,"sitzung":141,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir wissen auch: Geld allein ist nicht entscheidend. Entscheidend sind die Ziele, die wir mit diesem Geld verfolgen. Daher haben wir zum Beispiel beim Stra\u00dfenausbau mit dem Grundsatz \u201eErhalt vor Neubau\u201c klare Ziele gesetzt. Ich denke, wir werden im n\u00e4chsten Jahr noch einmal \u00fcber die ersten Zwischenergebnisse und weiter f\u00fchrende Konzepte reden, n\u00e4mlich dann, wenn der Stra\u00dfenzustandsbericht und die ersten Ergebnisse unserer Ver\u00e4nderungen in der Verkehrsinfrastrukturfinanzierungsgesellschaft vorliegen. Dann, wenn wir \u00fcber Fakten reden k\u00f6nnen und nicht mehr \u00fcber Vermutungen, werden wir sehen, wie dieses neue Konzept Wirkungen entfaltet.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480091,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":200,"sitzung":141,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Heute m\u00f6chte ich aber \u00fcber einen anderen Aspekt reden. Wir sind uns auch dar\u00fcber im Klaren, dass der Verkehr f\u00fcr gesellschaftliche Teilhabe, f\u00fcr unseren Wohlstand, unser wirtschaftliches Wachstum zwar notwendig ist, mit dem Verkehr aber auch Belastungen f\u00fcr die an Verkehrswegen wohnenden Menschen verbunden sind. Hier brauchen wir Investitionen, um die Belastung m\u00f6glichst gering zu halten. Daher haben wir - es wurde heute schon mehrfach angesprochen - die Ausl\u00f6sewerte f\u00fcr freiwillige L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen gesenkt und an die Werte f\u00fcr die Stra\u00dfe angepasst; denn den Menschen ist es relativ egal, woher der L\u00e4rm kommt. Er st\u00f6rt sie, und sie erwarten, dass wir etwas dagegen tun.\n\nBei Neubaustrecken machen wir das sehr effektiv. Sie haben mit Sicherheit auch in Ihren Wahlkreisen mit Menschen gesprochen, bei denen Ma\u00dfnahmen im Rahmen des sogenannten vorsorgenden L\u00e4rmschutzes bei Neubau- oder Ausbauma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt wurden. Ich habe durchweg sehr positive R\u00fcckmeldungen bekommen. Dort wird \u201eohrenscheinlich\u201c sehr viel geleistet. F\u00fcr die Akzeptanz des \u00f6kologisch, sozial und \u00f6konomisch so wichtigen Verkehrstr\u00e4gers Schiene ist so etwas entscheidend; aber, liebe Kollegen und Kolleginnen, besser werden m\u00fcssen wir noch in den F\u00e4llen, in denen der Schienenverkehr zunimmt, ohne dass entsprechende Ausbauma\u00dfnahmen vorgenommen werden, sodass sich der L\u00e4rm deutlich erh\u00f6ht.\n\nErste Schritte machen wir mit unserem Programm des freiwilligen L\u00e4rmschutzes, also der freiwilligen L\u00e4rmsanierung und der Absenkung der Ausl\u00f6sewerte. Aber auch bei der Umsetzung der freiwilligen Ma\u00dfnahmen sehen wir noch Optimierungsm\u00f6glichkeiten. Schlie\u00dflich wollen wir im n\u00e4chsten Jahr bis zu 150 Millionen Euro in diesen Bereich investieren, damit die Menschen an Bestandsstrecken besser vor L\u00e4rm gesch\u00fctzt werden. Ich habe auch mit diesen Menschen gesprochen. Sie haben mir gesagt, dass bei der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen noch einiges getan werden kann, und das sollten wir auch tun. Wenn wir so viel Geld ausgeben, dann erwarten wir auch, dass es den gew\u00fcnschten Effekt hat. Darum haben wir unsere Richtlinien zu ver\u00e4ndern.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480093,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Norbert Brackmann [CDU\/CSU]","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":202,"sitzung":141,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Hierbei meine ich nicht nur die Forschung im Bereich \u201esinnvolle L\u00e4rmminderungstechniken\u201c. Hier sind wir schon sehr weit, wenn auch nicht alle Techniken den gew\u00fcnschten Effekt erzielen. Die verst\u00e4rkten Schienenprofile zum Beispiel haben nicht das gebracht, was wir uns erhofft haben. Schienenstegd\u00e4mpfer hingegen sind sehr effektiv, und wir werden sie weiter einsetzen.\n\nIm Rahmen diverser B\u00fcrgerbeteiligungsverfahren, die in den letzten Jahren durchgef\u00fchrt wurden, haben wir festgestellt, dass die Menschen durchaus bereit sind, steigenden G\u00fcterverkehr auf der Schiene zu akzeptieren, aber nur, wenn wir ihnen zusichern, dass wir sie ausreichend vor der Zunahme des L\u00e4rms sch\u00fctzen. Recht haben sie!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480095,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":204,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da reichen die Ma\u00dfnahmen aber nicht!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":205,"sitzung":141,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":1435.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade in diesem Bereich wird es durch internationale Verpflichtungen beim Ausbau der transeurop\u00e4ischen Netze in den n\u00e4chsten Jahren zu deutlichen Ausweitungen kommen. Wir m\u00fcssen uns daher ernsthafte Gedanken \u00fcber die Ausgestaltung des L\u00e4rmschutzes in diesen Bereichen machen.\n\nWir haben uns von der P\u00e4llmann-Kommission, der Daehre-Kommission und auch von der Bodewig-Kommission in regelm\u00e4\u00dfigen Zyklen sagen lassen m\u00fcssen, welche Vers\u00e4umnisse es im Bereich Verkehrsinfrastruktur in Deutschland gegeben hat. F\u00fcr die Verkehrswege, die in Bundesverantwortung sind, k\u00f6nnen wir nun mit Blick auf die H\u00f6he der Investitionen, die Rahmensetzung und die klaren Priorit\u00e4ten sagen: Wir schaffen eine echte Verkehrsnetzpolitik, meine Herren und Damen. Der vorliegende Haushalt ist ein wichtiger Schritt zu ihrer Verwirklichung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480098,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":207,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Matthias Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":208,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren \u00fcber den Einzelplan 12. Die Zw\u00f6lf ist in der Mathematik eine erhabene Zahl, f\u00fcr diesen Haushalt gilt diese Bezeichnung leider nicht.\n\nHerr Dobrindt, Ihre Bilanz als bayerischer Landesminister im Bundeskabinett ist leider alles andere als herausragend. Das Einzige, womit Sie sich als Minister besch\u00e4ftigen, ist der Bereich der Stra\u00dfen. Lassen Sie mich als Beispiel den Bundesverkehrswegeplan herausgreifen. Sie sind gut gestartet, indem Sie gesagt haben: Hier gibt es eine Priorisierung anhand von Sachkriterien ohne politische Einflussnahme. - Sie haben diese Aussage dann selber ad absurdum gef\u00fchrt mit Ihren Dutzenden von Baufreigaben, ohne dass deren Sinnhaftigkeit tats\u00e4chlich gepr\u00fcft wurde. Sie haben vor allem den Bau von Stra\u00dfen in Bayern und in Ihrem eigenen Wahlkreis ohne eine solche Pr\u00fcfung freigegeben.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480101,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480102,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":211,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Abgasskandal ist auch zwei Monate nach dem \u00f6ffentlichen Bekanntwerden dieses Skandals unklar, ob diese Bundesregierung Ma\u00dfnahmen f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt. Bei Ihnen geht es nicht um das Wie, bei Ihnen geht es immer noch um das Ob, und das ist ein Skandal im Skandal. Herr Minister, damit sind Sie ein Risiko f\u00fcr den Automobilstandort Deutschland. Sie kl\u00e4ren nicht auf, sondern Sie sitzen aus.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480104,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":213,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie verhindern und verschleppen technologische Innovationen, die dringend notwendig w\u00e4ren. Wo ist denn beispielsweise Ihr Elektromobilit\u00e4tsgesetz, auf das schon so lange gewartet wird? Wir warten aber auch in anderen Bereichen: Wir warten schon lange auf das Carsharing-Gesetz, um die Parkregelung in Form der Vorrangregelung f\u00fcr Carsharing-Fahrzeuge endlich rechtssicher gestalten zu k\u00f6nnen. Da kommt von Ihnen nichts.\n\nIm Bahnbereich sieht es leider genauso trostlos aus. Dieser Bereich ist gnadenlos unterfinanziert. Jede zwanzigste Br\u00fccke ist abbruchreif. Wir haben Engp\u00e4sse, die zu Versp\u00e4tungen im Personenverkehr f\u00fchren. Sie haben daf\u00fcr keinerlei L\u00f6sungen. Wo bleibt Ihr Eisenbahnregulierungsgesetz? Das ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Die EU hat eine klare Vorgabe gemacht, bis wann es h\u00e4tte da sein m\u00fcssen. Sie werden sich um mindestens ein Jahr versp\u00e4ten. So geht das nicht weiter. Der Erh\u00f6hung der Trassenpreise ist Einhalt zu gebieten. So geht auch das nicht weiter. Wir brauchen im Personenfernverkehr einen regulierten Wettbewerb, der funktioniert. Bei Ihnen herrscht aber absoluter Stillstand.\n\nGenauso ist es im Bereich Schienenl\u00e4rm. Wir brauchen Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung des Schienenl\u00e4rms, die schnell greifen, damit die Akzeptanz des G\u00fcterverkehrs steigt. Aber auch hier warten wir schon lange auf Ihr Gesetz. Wo ist das Gesetz, mit dem Sie die lauten G\u00fcterwagen verbieten? Sie werden Ihr Ziel, den Schienenl\u00e4rm bis 2020 zu halbieren, gnadenlos verfehlen. Sie sind mit Ihren Zielsetzungen krachend gescheitert.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480106,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480107,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":216,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch im Fahrradbereich sieht es nicht besser aus. Immer mehr Menschen fahren Fahrrad. Sie haben in diesem Bereich kein Ziel und keine Ideen, die Sie umsetzen k\u00f6nnten.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":217,"sitzung":141,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er hat auch kein Fahrrad!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":218,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"In diese L\u00fccke tritt jetzt Umweltministerin Hendricks. Sie hat ein interessantes Papier vorgelegt - das h\u00e4tten wir von Ihnen erwartet -: Vorrang f\u00fcr den Fu\u00df- und Radverkehr in den St\u00e4dten, Vorrang f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Verkehr. Von Ihnen kommt nichts.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480111,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":220,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Mittel f\u00fcr den Radwegebau stagnieren auf gek\u00fcrztem Niveau.\n\nHerr Minister, Sie w\u00e4ren so gerne Minister f\u00fcr Mobilit\u00e4t. Sie stehen aber f\u00fcr nichts anderes als f\u00fcr Stillstand. Sie w\u00e4ren so gerne Minister f\u00fcr Modernit\u00e4t. Sie stehen aber f\u00fcr eine gescheiterte Verkehrspolitik von vorgestern. Sie haben keinen Plan, wie mit dem Abgasskandal umgegangen werden sollte. Sie haben keinen Plan, wie auf die ver\u00e4nderten Mobilit\u00e4tsweisen der Menschen reagiert werden kann. Sie haben keinen Mut, den Bundesverkehrswegeplan nach Sachkriterien anstatt nach politischer Einflussnahme aufzustellen. Und Sie haben keinen Mut, dem \u00f6ffentlichen Verkehr und dem Radverkehr Vorfahrt einzur\u00e4umen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480113,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":222,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Und Sie haben keine Ahnung!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":223,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nun erh\u00e4lt der Kollege Alexander Funk f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480116,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480117,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lieber Herr Gastel, das waren leider nur pers\u00f6nliche Angriffe auf den Minister, ohne jegliche politische Substanz.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480118,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480119,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":228,"sitzung":141,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das war sachlich, aber das gef\u00e4llt Ihnen nicht!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":229,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt leider nicht viel Positives zu sagen! Ich w\u00fcrde Sie ja so gerne loben!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480122,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben die Freigabe der Stra\u00dfenbauprojekte angesprochen und unterstellt, da h\u00e4tte es keine Pr\u00fcfung gegeben. Allein daran sieht man, welche Ideologie Sie vertreten.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":231,"sitzung":141,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die muss wehgetan haben, diese Rede! Mann, Mann, Mann!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480124,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben offenbar eine seltsame Vorstellung von der Pr\u00fcfung von Stra\u00dfenbauprojekten in Deutschland. Allein das Planungsverfahren ist wohl das umfangreichste Pr\u00fcfverfahren weltweit.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":233,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht an der Bundesverkehrswegeplanung vorbei! Das ist das Problem!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480126,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich empfehle Ihnen, bei einer Rede zwischendrin einfach einmal ein wenig Luft zu holen und vielleicht auch vorher ein wenig nachzudenken.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480127,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480128,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben hier von erhabenen Zahlen gesprochen und eine unterirdische Rede gehalten.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":237,"sitzung":141,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber sie hat gesessen!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":238,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Scheint bei Ihnen ja gut angekommen zu sein!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480131,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wenn ich diese Haushaltsdebatte mit der im vorigen Jahr vergleiche, f\u00e4llt mir vor allen Dingen auf, dass dieses Jahr die schwarze Null kaum ein Thema war. Im vergangenen Jahr wurde noch die solide Finanzpolitik in den Mittelpunkt gestellt. Da stand das Erreichen der schwarzen Null - keine neuen Schulden - im Fokus. Scheinbar wird diese solide Finanzpolitik jetzt schon als Normalit\u00e4t verstanden. Ich halte das f\u00fcr alles andere als normal, sondern f\u00fcr eine hervorragende Leistung dieser Gro\u00dfen Koalition, auf die wir stolz sein d\u00fcrfen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480132,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480133,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern danke ich sowohl dem Finanzminister als auch den Haush\u00e4ltern, dass sie daran festhalten, keine neuen Schulden zu machen, und dadurch den zuk\u00fcnftigen Generationen einen Handlungsspielraum lassen.\n\nWir haben in dieser Woche alle Einzelpl\u00e4ne debattiert, und f\u00fcr alle wurden konkrete Antworten auf die konkreten Herausforderungen gefunden. Durch alle Einzelpl\u00e4ne wurde unsere solide Finanzpolitik dokumentiert und gezeigt, dass wir die Herausforderungen annehmen. Trotzdem behaupte ich: Das Beste kommt zum Schluss - der Verkehrsetat.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480134,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480135,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Er ist der Zukunftsetat, der Etat, der die Weichen f\u00fcr unsere wirtschaftliche Zukunft stellt. Eine funktionierende Infrastruktur ist dabei unerl\u00e4sslich, und deshalb stellen wir - das wurde heute in der Debatte schon h\u00e4ufiger angesprochen - trotz der schwarzen Null zus\u00e4tzliche Mittel bereit, um unser Stra\u00dfennetz, aber auch das Schienennetz zu modernisieren und zu erhalten. Dabei haben wir die Priorit\u00e4t ganz klar auf Erhalt vor Neubau gesetzt.\n\nAber so gut die zus\u00e4tzlichen Mittel im Verkehrsbereich sind, so wichtig ist es, dass sie effizient und zeitnah umgesetzt werden. Ich erinnere an die Debatte bei der Einbringung des Haushalts und an die Diskussion zwischen Herrn Vaatz und Frau Hagedorn \u00fcber das Thema Infrastrukturgesellschaft des Bundes. Es ist nat\u00fcrlich wichtig, dass die L\u00e4nder baureife Projekte voranbringen. Aber ich m\u00f6chte zu dieser Debatte drei Gedanken beisteuern:\n\nErstens. Finanzschwache L\u00e4nder haben zunehmend Probleme, die baureifen Projekte voranzutreiben.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":244,"sitzung":141,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr wichtig!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480137,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Sommer wurden die mehrmals genannten 2,7 Milliarden Euro f\u00fcr baureife Projekte freigegeben. Als Vertreter des Saarlandes muss ich sagen: Leider war kein saarl\u00e4ndisches Projekt dabei, weil es im Saarland kein baureifes Projekt gibt.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":246,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Da kann man laufen!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":247,"sitzung":141,"speaker":"Gegenruf der Abg. Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":1739.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480140,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich lade Sie gerne einmal zu einer Wanderung im Saarland ein.\n\nZweitens gibt es eine Diskrepanz bei der Erstattung der Planungskosten durch den Bund. Wenn die Deutsche Bahn 19 Prozent der Planungskosten erstattet bekommt und die L\u00e4nder lediglich 3 Prozent, dann sollte man auch an dieser Stelle einmal dar\u00fcber diskutieren, ob nicht eine Anpassung sinnvoll w\u00e4re.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480141,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":250,"sitzung":141,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Baugrunduntersuchung sollten wir bezahlen!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480143,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens m\u00f6chte ich den Pr\u00e4sidenten des Bundesrechnungshofes zitieren, der schon vor zehn Jahren kritisiert hat, dass die Stra\u00dfenbauverwaltungen wenig effizient arbeiten. Er hat vorgeschlagen, die Aufgaben- und Kostenverantwortung auf einer zentralen staatlichen Ebene zusammenzuf\u00fchren. Konkret hat er vorgeschlagen, dass die vollst\u00e4ndige Verantwortung f\u00fcr Planung, Bau und Unterhaltung der Bundesautobahnen beim Bund liegen soll und im Gegenzug die L\u00e4nder die vollst\u00e4ndige Verantwortung f\u00fcr die Bundesstra\u00dfen \u00fcbernehmen sollen, zumal sich das Autobahnnetz seit 1950 versechsfacht hat und damit die Bedeutung der Bundesstra\u00dfen f\u00fcr den \u00fcber\u00f6rtlichen Verkehr in den Hintergrund getreten ist.\n\nDas sind \u00dcberlegungen, \u00fcber die man nicht mehr lange diskutieren sollte, weil die Debatte schon \u00fcber zehn Jahre andauert. Jetzt muss endlich eine Entscheidung in dieser Frage getroffen werden.\n\nDer Einzelplan besteht aber nicht nur aus der Stra\u00dfeninfrastruktur, sondern er ist ein Schwerpunkt, was Investitionen in die Zukunft anbelangt; denn damit schaffen wir die Grundlage f\u00fcr unseren wirtschaftlichen Wohlstand in wenigen Jahren. Dabei geht es um die Forschungsgelder f\u00fcr neue Antriebstechnologien, den Ausbau der Elektromobilit\u00e4t durch neue Ladestationen und auch um das bereits angesprochene automatisierte Fahren und die Teststrecke A 9.\n\nEin ganz wesentlicher Punkt ist der Breitbandausbau. Schnelles Internet ist unser Ziel. Rund 2,7 Milliarden Euro stehen zur Verf\u00fcgung, rund 2 Milliarden Euro kommen im kommenden Jahr vom Bund. Ich habe festgestellt, dass die Gr\u00fcnen auf ihrer Internetseite ein bisschen Klamauk machen, indem man jetzt testen kann, wie schnell die Internetverbindung zu Hause ist.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":252,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oder wie langsam!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480145,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Oder wie langsam sie ist. -","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":254,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch kein Klamauk!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480147,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":141,"speaker":"Gegenruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480148,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber das l\u00f6st ja nicht das Problem.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":257,"sitzung":141,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist wohl wahr!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480150,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen Ideen und Konzepte, wie wir schnelles Internet in die Fl\u00e4che bringen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":259,"sitzung":141,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist aber Fehlanzeige!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480152,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was wir nicht brauchen, ist N\u00f6rgeln, Zweifeln und der Klamauk, den Sie hier machen.\n\nDas ist der Unterschied zwischen den Gr\u00fcnen und dem, was die Gro\u00dfe Koalition leistet: Wir handeln in diesem Bereich. Wir haben jetzt ein F\u00f6rderprogramm aufgelegt. Die Richtlinien sind klar. Wir helfen den L\u00e4ndern und Kommunen, den Breitbandausbau voranzutreiben. Es darf sehr wohl die Frage gestellt werden, was Sie in den L\u00e4ndern, in denen Sie Verantwortung tragen, in diesem Bereich machen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480153,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480154,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Digitalisierung ist kein Klamauk, kein Selbstzweck, sondern sie entscheidet, wie bereits erw\u00e4hnt, \u00fcber unsere wirtschaftliche Zukunft. Denn schon heute k\u00f6nnen wir feststellen, dass Wertsch\u00f6pfung in Deutschland verloren geht.\n\nIch erw\u00e4hne an dieser Stelle das Beispiel meines Wahlkreisb\u00fcros. Fr\u00fcher konnte ich immer sagen: Es liegt \u00fcber dem Schuhgesch\u00e4ft. - Mittlerweile gibt es das Schuhgesch\u00e4ft nicht mehr. Ich wei\u00df nicht, wer von Ihnen schon einmal im Internet Schuhe gekauft hat.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":263,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist das denn entscheidend?","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480156,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":141,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Nein, ich kaufe sie lieber direkt!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480157,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das darf nat\u00fcrlich jedem selbst \u00fcberlassen bleiben. Aber Fakt ist, dass der Immobilienbesitzer, der Besitzer des Schuhgesch\u00e4fts, fr\u00fcher indirekt an den Schuhen mitverdient hat. Mittlerweile gibt es einen gro\u00dfen Schuhinternethandel, der jedes Jahr mehrere 100 Millionen Euro an einen Suchmaschinenanbieter \u00fcberweist, und zwar daf\u00fcr, dass, wenn man dort den Suchbegriff \u201eSchuhe\u201c eingibt, als Treffer zuerst dieser Internethandel angezeigt wird.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":266,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist das Ihr Beitrag zu mehr Fu\u00dfverkehr?","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480159,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kommt zu einem Verlust der Wertsch\u00f6pfung. Denn fr\u00fcher hat der Immobilienbesitzer noch in meinem Wahlkreis gekauft. Aber der Internetanbieter kauft im Zweifelsfall nicht in Deutschland, sondern im Ausland. Es gehen also mehrere 100 Millionen Euro an Wertsch\u00f6pfung verloren.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":268,"sitzung":141,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und alles nur wegen des Internets?","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":269,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"B\u00f6ses Internet!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480162,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist es so wichtig, dass wir den digitalen Anschluss nicht verlieren, dass wir im Bereich Industrie 4.0 - wenn Maschinen miteinander kommunizieren - vorangehen und in Zukunft nicht noch mehr Wertsch\u00f6pfung durch Lizenzgeb\u00fchren, die unsere Unternehmen dann vielleicht an ausl\u00e4ndische Softwareanbieter \u00fcberweisen m\u00fcssen, ins Ausland verlagert wird.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":271,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das bringt den Schuhladen aber nicht zur\u00fcck!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480164,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In den USA gibt es ein Modellprojekt, in dessen Rahmen H\u00e4user mit Glasfaseranschl\u00fcssen ausgestattet wurden. Das hatte zur Folge, dass es dort einen regelrechten Boom an Start-ups gegeben hat. Genau das ist es, was wir auch in Deutschland brauchen. Wir brauchen keine Miesmacher. Wir brauchen keine Leute, die alles zerreden. Wir brauchen keine Leute, die sich \u00fcber die Breitbandstrategie lustig machen. Wir brauchen einen Wettbewerb an Ideen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":273,"sitzung":141,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen einen guten Verkehrsminister!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480166,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen neue Unternehmer, die sich etwas zutrauen und zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze schaffen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480167,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480168,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Haushalt bildet die Grundlage daf\u00fcr. Daher danke ich allen, die daran mitgewirkt haben.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480169,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":278,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":279,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Das Jackett ist ja eine Sympathiebekundung f\u00fcr mich!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480172,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":281,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Minister Dobrindt, Sie haben es schon erkannt: Ich habe einmal versucht, mich in Sie hineinzuversetzen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480174,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":283,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh, da haben Sie es schwer!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":284,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da wird man Bundesminister, geht mit einer steilen Ansage - 50 Mbit\/s bis 2018, und das fl\u00e4chendeckend - an die \u00d6ffentlichkeit, und anders als bei allen anderen Ansagen Ihrer Vorg\u00e4nger nimmt man Sie pl\u00f6tzlich sogar ernst und erwartet, dass Sie das umsetzen. Geld hatten Sie daf\u00fcr anfangs auch keines.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480177,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Eben!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":286,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber auch die Wirtschaftsunternehmen in Ihrer Netzallianz sind nun nicht mehr so richtig begeistert von Ihren schneidigen Ank\u00fcndigungen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480179,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt so aber nicht!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":288,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da wird man vom Held im strahlenden Anzug ganz schnell zum Ritter von der traurigen Gestalt. Denn seien wir einmal ehrlich - das ist wahrlich kein Klamauk, Herr Funk -: Sie verbocken gerade den Breitbandausbau in Deutschland.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480181,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480182,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":141,"speaker":"Alexander Funk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alexander Funk","speaker_fp":"alexander-funk","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":291,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau so ist es!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":292,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre 2 Milliarden Euro f\u00fcr die F\u00f6rderung kommen nur peu \u00e0 peu, und ein Teil des Geldes ist nicht einmal gegenfinanziert. Ihr F\u00f6rderprogramm - an dem Ihr Ministerium so lange gearbeitet hat, dass es bis 2018 wirklich eng wird - ist viel zu kurz gegriffen, ohne vorherige Bedarfsanalyse, und - das ist das Schlimmste - es kann den Breitbandausbau sogar zur\u00fcckwerfen. Das schreibt jedenfalls der Bundesrechnungshof. In einem absolut vernichtenden Bericht hei\u00dft es:\n\nDas BMVI meldete Haushaltsmittel in Milliardenh\u00f6he f\u00fcr den Breitbandausbau an, ohne vorher den tats\u00e4chlichen Mittelbedarf zu erheben.\n\nBei Ihrem 2\u001eMilliarden\u001eEuro\u001eF\u00f6rderprogramm h\u00e4tte sich Ihr Ministerium vorher keinen \u00dcberblick \u00fcber die notwendigen Ausbauma\u00dfnahmen verschafft. Sprich: Sie haben Ihre Hausaufgaben nicht gemacht.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480185,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":294,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch eine Kritik des Bundesrechnungshofs: Sie h\u00e4tten nicht gepr\u00fcft, ob innovative oder etablierte \u00dcbertragungstechnologien gef\u00f6rdert werden sollen, also Glasfaser oder Kupfer. Jetzt kommen meine zwei Lieblingss\u00e4tze aus dem Bericht:\n\nAbgesehen werden sollte von technischen Varianten, deren \u00dcbertragungsquoten in absehbarer Zeit nicht mehr ausreichen. Wegen neuerlichen Investitionsbedarfs k\u00f6nnten diese Varianten den Bundeshaushalt in K\u00fcrze zum zweiten Mal belasten und insgesamt zu h\u00f6heren Ausgaben f\u00fchren.\n\nDa hat der Bundesrechnungshof mal eben Ihre Breitbandf\u00f6rderkriterien genommen und sie Ihnen links und rechts um die Ohren gehauen, Herr Minister.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480187,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":296,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau das ist das Problem: Mit der Ausgestaltung der F\u00f6rderkriterien werden zukunftsf\u00e4hige und nachhaltige L\u00f6sungen wie Glasfaser de facto benachteiligt. Stattdessen versenkt der Minister 2 Milliarden Euro in Kupfer und Vectoring. R\u00fcckw\u00e4rtsgewandte F\u00f6rderpolitik f\u00fcr r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Technologien! Die Bedarfe werden steigen und die 50 Mbit\/s werden nur eine Wegmarke sein. Wir sagen: in die Zukunft investieren und Geld in den Glasfaserausbau. Ja, Glasfaserausbau. Wir sind immerhin lernf\u00e4hig.\n\nWenn Sie schon alte Parteiaussagen zitieren, lieber Herr Dobrindt: Wie sieht es denn mit dem Wahlplakat der CSU aus dem Jahr 1949 aus,","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480189,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":298,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"auf dem stand: \u201eVertriebene! Eure Not ist unsere Sorge. Gemeinsam schaffen wir\u2019s\u201c?","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480191,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480192,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":301,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon sehe ich dieser Tage nicht viel bei der CSU, das nur nebenbei.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":302,"sitzung":141,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war ganz was anderes!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":303,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also Glasfaser! Verkaufen Sie die Telekomaktien, und gr\u00fcnden Sie mit den 10 Milliarden Euro eine Bundesbreitbandgesellschaft. Gemeinsam mit den Kommunen k\u00f6nnen wir so die passive Infrastruktur ausbauen, finanzieren und verpachten. Und dann kommt von dem Geld sogar wieder etwas zur\u00fcck.\n\nIch wei\u00df, Sie und Ihre Kollegen werfen uns Gr\u00fcnen immer vor, wir seien kleinkariert.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":304,"sitzung":141,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt ja auch!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":305,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber im Gegensatz zu Ihnen wollen wir das gro\u00dfe Karo.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480198,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":307,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Andreas Rimkus ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480200,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":309,"sitzung":141,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":1406.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Man muss Dinge oftmals betonen und wiederholen: Infrastruktur braucht Akzeptanz. Akzeptanz w\u00e4chst durch Vertrauen. Vertrauen w\u00e4chst durch eine gute Geschichte.\n\nGerade jetzt gilt es, Vertrauen wiederzugewinnen. Das schaffen wir allerdings nur, wenn wir uns noch beherzter als zuvor den Herausforderungen der \u00f6kologischen Wende auch und gerade im Mobilit\u00e4tsbereich stellen. Ich finde, daf\u00fcr haben wir mit dem vorgelegten Haushalt einen wichtigen Grundstein gelegt. Mit den Mitteln f\u00fcr das Zukunftsinvestitionspaket setzen wir ein wichtiges Signal f\u00fcr den Erhalt und Ausbau unserer guten Infrastruktur, und zwar nicht nur des Betons, sondern auch in der Frage des technischen Fortschritts.\n\nUnsere gemeinsamen Klimaziele mahnen uns, nicht auf Wunder zu warten, sondern entschlossen zu handeln. Wenn wir die Treibhausgasemissionen bis 2020 um gut 40 Prozent reduzieren wollen, wenn wir im Verkehrssektor mindestens 7 Millionen Tonnen CO2 einsparen wollen, wenn wir 2020 einen Flottengrenzwert von 95 Gramm CO2 pro Kilometer erreichen wollen, dann brauchen wir die Energiewende im Verkehr nicht morgen, sondern heute. Dann kommen wir auch nicht darum herum, neben der Verbesserung der rechtlichen Rahmenbedingungen, beispielsweise f\u00fcr den Aufbau von Lades\u00e4ulen und das Laden, weitere fiskalische Ma\u00dfnahmen auf den Weg zu bringen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480202,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":311,"sitzung":141,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":1406.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann sagen: Vieles haben wir schon erreicht. Mit den Schaufenstern und Modellregionen haben wir tolle Projekte im Bereich der Elektromobilit\u00e4t angesto\u00dfen. Mit dem Nationalen Innovationsprogramm haben wir ein Programm etabliert, das Leuchtturmprojekte im Bereich der Brennstoffzellen- und Wasserstofftechnologie vorantreibt. Wir haben es nicht nur geschafft, das NIP I auszufinanzieren, sondern wir haben, liebe Bettina Hagedorn, auch die Voraussetzungen im Haushalt 2016 und im Finanzplan bis 2019 daf\u00fcr geschaffen, dieses tolle Programm mit einem NIP II weiterzuf\u00fchren, um die Marktdurchdringung mit Wasserstoff- und Brennstoffzellentechnologie erfolgreich zu begleiten. Das ist nicht nur eine Huldigung des bereits Erreichten, sondern vor allen Dingen ein Bekenntnis zu Technologieoffenheit im Mobilit\u00e4tssektor.\n\nGrundlage f\u00fcr den Erfolg dieser Aufgabe wird es sein, eine zuverl\u00e4ssige und ausk\u00f6mmliche Finanzierung von F\u00f6rderprojekten im Bereich der Elektromobilit\u00e4t zu schaffen. Ob allerdings der Energie- und Klimafonds die n\u00f6tige Verl\u00e4sslichkeit bietet, wage ich auch heute zu bezweifeln. Wie der Rechnungshof schon im M\u00e4rz 2014 feststellte, sind die unsicheren Einnahmen \u00fcber den Emissionshandel - ich zitiere - \u201enicht geeignet, um die politisch gew\u00fcnschten zus\u00e4tzlichen Ausgaben f\u00fcr die Energiewende und den Klimaschutz dauerhaft verl\u00e4sslich zu finanzieren\u201c.\n\nDar\u00fcber werden wir weiter offen reden m\u00fcssen; denn wir alle haben ja ein gemeinsames Interesse an der erfolgreichen Weiterf\u00fchrung der laufenden Projekte.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480204,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":313,"sitzung":141,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":1406.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen die Elektromobilit\u00e4t etablieren. Wir brauchen - ausgehend davon, dass die Kommunen zum einen selbst Fuhrparke und Fahrzeugflotten betreiben und zum anderen f\u00fcr die Mobilit\u00e4tsplanung vor Ort zust\u00e4ndig sind - weitere Ma\u00dfnahmen, um die Marktdurchdringung von Elektromobilit\u00e4t voranzutreiben. Ich begr\u00fc\u00dfe deswegen ausdr\u00fccklich, dass wir mit der Richtlinie auch Forschungs- und Entwicklungsvorhaben f\u00f6rdern werden; denn ich bin sicher, dass der heutige technologische Stand nicht das Ende der Fahnenstange ist.\n\nIch danke besonders meinem Kollegen Arno Klare, nicht nur, weil ich ihm gerne danke,","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480206,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":315,"sitzung":141,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":1406.0,"speaker_party":"spd","text":"sondern weil er in der Debatte immer wieder anmahnt, ohne Denkverbote voranzugehen. Das ist, finde ich, gerade im Vorfeld der Weltklimakonferenz notwendig. Ja, lassen Sie uns \u00fcber Beschaffungsrichtlinien, Quoten, Anreizprogramme, Tank- und Ladeinfrastruktur reden, und das nicht irgendwann in ferner Zukunft, sondern jetzt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, vor einem Jahr habe ich Sie im Plenum eingeladen, an der Geschichtsschreibung, an dem Narrativ \u00fcber die moderne Mobilit\u00e4t mitzuschreiben. Das mache ich auch heute. Ich frische die Aufforderung auf und freue mich \u00fcber jeden Mitstreiter, der Lust und Laune hat, daraus eine Erfolgsgeschichte zu machen.\n\nVielen Dank und sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480208,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":317,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Ulrich Lange f\u00fcr die CDU.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480210,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":319,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben Modernit\u00e4t und Mobilit\u00e4t in diesem Land mit dem Investitionshochlauf energisch vorangetrieben.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":320,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcnf Euro ins Phrasenschwein!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":321,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Claus! Er ist aber schon aufgewacht! - Herzlichen Dank, lieber Bundesminister, lieber Alexander Dobrindt, f\u00fcr die hervorragende erste Halbzeit dieser Legislaturperiode.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480214,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":323,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner, die digitale Infrastruktur! Da kann ich mich erinnern, dass die Opposition erst die ganze Zeit \u00fcber gemeckert hat, dass kein Geld da ist. Jetzt sind 2,7 Milliarden Euro da, 2 Milliarden Euro vom Bund. Und jetzt meckern Sie, dass man nicht in der Lage ist, 2 Milliarden jetzt auszugeben. Dabei haben Sie die ganze Zeit \u00fcber nach dem Geld gerufen. Das ist inkonsequent und unehrlich, und es passt auch nicht zu dem, was Sie in den L\u00e4ndern sagen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480216,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":325,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird zum Teil gegenfinanziert!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":326,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin schon \u00fcberrascht, von welchem Branchenlobbyingverband Sie sich Ihre Rede haben aufschreiben lassen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":327,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh! Oh!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":328,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja wohl wirklich nicht nachzuvollziehen. Sie haben wohl das Scoring-Modell nicht gelesen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":329,"sitzung":141,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerade!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":330,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie doch einmal in die Gewerbegebiete. Geht ein Gigabit nur mit Glasfaser? Das geht mit Glasfaser, ansonsten technologieoffen. Wir sollten an dieser technologieoffenen Art festhalten. Das F\u00f6rderprogramm ist zun\u00e4chst daf\u00fcr da, den l\u00e4ndlichen Raum zu st\u00e4rken, dort wo wir die wei\u00dfen Flecken haben. Genau diesen Ansatz verfolgen wir, und das werden wir gemeinsam tun.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480223,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":332,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Technik muss zukunftsfest sein, das ist das Entscheidende!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":333,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der erste F\u00f6rderaufruf ist gestartet. Es kann losgehen, und ich fordere Sie auf, liebe Gr\u00fcne, dort, wo Sie in den L\u00e4ndern mitregieren, genau so zu handeln, wie Sie hier reden. Es passt nicht zusammen, hier Forderungen zu stellen, aber in den L\u00e4ndern das Geld nicht bereitzustellen und nicht mitzumachen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480226,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":335,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Unsinn! In Baden-W\u00fcrttemberg geht es voran!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":336,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Verkehrsinfrastrukturpolitik ist stark, transparent und verantwortungsvoll. Wir st\u00e4rken sie auch mit diesem Haushalt weiter. Wir haben konsequent die Mittel erh\u00f6ht. Der Bundesminister hat den Hochlauf der Br\u00fcckensanierung angesprochen. Auch hier gilt, lieber Kollege Gastel: Wenn die Br\u00fccken nicht geplant sind und kein Baurecht f\u00fcr die Br\u00fccken besteht, dann kann man sie auch nicht sanieren.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":337,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00e4tten Sie schon viel fr\u00fcher machen m\u00fcssen! Sie stellen schon lange genug den Bundesverkehrsminister!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":338,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier sind sehr wohl auch andere gefordert, endlich in die Puschen zu kommen. Die ganz klare Ansage ist: Die Br\u00fccken, f\u00fcr die Baurecht besteht, werden saniert. Wir stehen als Gro\u00dfe Koalition zu diesem Wort unseres Ministers.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480231,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":340,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sichern den Wirtschaftsstandort. Auch hier noch einmal ein klares Bekenntnis und ein klares Ja: Wir sind Automobilland Nummer eins,","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":341,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gef\u00e4hrden Sie! Genau dieses gef\u00e4hrden Sie mit Ihrer Politik!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":342,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und wir wollen und werden Automobilland Nummer eins bleiben, trotz Ihrer Automobilverweigerung, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480235,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":344,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir stehen zur Elektromobilit\u00e4t! Wir stehen zur Effizienz!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":345,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau bei dem Punkt, zu dem Sie vorhin dem Minister vorgeworfen haben, er w\u00fcrde nicht handeln, war er der Erste, der zu VW eine Untersuchungskommission eingesetzt hat.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":346,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer geh\u00f6rt denn dieser Kommission an? Wie oft hat sie getagt? Was f\u00fcr Aufgaben hat sie?","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":347,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier wird z\u00fcgig und l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt. Das ist echtes Krisenmanagement.\n\nLieber Kollege Gastel, Sie sitzen vorne und regen sich so sch\u00f6n auf. Ich darf Ihren eigenen Ministerpr\u00e4sidenten Kretschmann zitieren. Er hat unsere Automobilindustrie als \u201eHalsschlagader f\u00fcr den Wohlstand unseres Landes\u201c bezeichnet.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480240,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":349,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau das gef\u00e4hrden Sie mit Ihrer Politik! Sie sind die Innovationsbremse!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":350,"sitzung":141,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":1739.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er ist in der Realit\u00e4t angekommen! So schaut es aus!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":351,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sagt Winfried Kretschmann, Ihr Ministerpr\u00e4sident, zur Automobilindustrie. Er ist deutlich weiter als Sie. Sie schreiben Ihr Wahlprogramm von 1987 weiter. Er hat zumindest das eine oder andere begriffen.\n\nGenau deshalb gibt es das Digitale Testfeld f\u00fcr autonomes Fahren auf der A 9, weil wir uns in dieser Gesellschaft weiterentwickeln wollen und weil wir in dieser Gesellschaft die Mobilit\u00e4t weiterentwickeln wollen. Daf\u00fcr werden wir auch weiterhin Stra\u00dfen bauen. Wer keine Stra\u00dfen baut, bleibt stehen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480244,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":353,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind nicht die Mobilit\u00e4tsbremser eines Winne Hermann, der dann am Ende auch die Spatenstiche und Verkehrsfreigaben in Baden-W\u00fcrttemberg macht. Auch hierzu ein ganz klares Wort, liebe Kolleginnen und Kollegen: Sie vergessen immer wieder, dass der Bundesverkehrswegeplan 2003 ein rot-gr\u00fcner Bundesverkehrswegeplan ist, den wir gerade umsetzen. Das ist geltendes Recht. Fordern Sie uns etwa zum Rechtsbruch auf, wenn wir ihn nicht mehr umsetzen sollten?","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480246,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":355,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ein Quatsch! Wo bleibt denn Ihr neuer BVWP?","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":356,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re das Moratorium. Das werden wir nicht machen. Wir werden diesen Stillstand im Stra\u00dfenbau, den Sie erwarten, nicht mitmachen. Deswegen waren die Verkehrsfreigaben und die Baufreigaben die einzige richtige Antwort: Fortsetzung des derzeit laufenden Bundesverkehrswegeplans, bis ein neuer vorliegt.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480249,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":358,"sitzung":141,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Baufreigabe oder Verkehrsfreigabe?","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":359,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sowohl als auch. Wir hatten zum Gl\u00fcck auch noch Verkehrsfreigaben.\n\nSie fordern die St\u00e4rkung des Verkehrstr\u00e4gers Schiene. Ich kann mich nicht erinnern, dass eine Bundesregierung seit der Bahnreform derart viel f\u00fcr den Verkehrstr\u00e4ger Schiene gemacht und eingebracht hat: 150 Milliarden Euro Regionalisierungsmittel, 28 Milliarden Euro LuFV und die Planungsstufen 3 und 4, damit die Bahn nicht jedes Mal sagen kann: Wir w\u00fcrden ja gerne, wenn es daf\u00fcr Geld gibt, aber wir k\u00f6nnen nicht, weil wir nicht geplant haben. - Genau das ist vorausschauende Verkehrspolitik f\u00fcr den Verkehrstr\u00e4ger Schiene. Ich glaube, dass wir hier auf einem sehr guten Weg sind.\n\nJa, wir sorgen auch diesmal f\u00fcr mehr Transparenz - das ist uns wichtig -, und zwar nicht nur mit dem VIFG-Gesetz, das wir Anfang November beraten haben, sondern auch im Einzelplan 12. Die Darlegung der verkehrs\u00fcbergreifenden Anlagen macht deutlich, wo wann was ausgegeben wird. Mehr Klarheit und eine bessere \u00dcbersicht \u00fcber die Projekte, das ist der richtige Ansatz.\n\nDie Neuauflage des Programms ISETEC wurde schon angesprochen. Wir sorgen f\u00fcr einen besseren Datenaustausch in den Logistikketten der Verkehrstr\u00e4ger. Nicht blockieren, bremsen und kritisieren, sondern tatkr\u00e4ftig innovative und zukunftsf\u00e4hige Technologien f\u00f6rdern, das ist unser Ansatz in diesem Haushalt.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480252,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":361,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darauf warten wir bei Ihnen leider vergeblich!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":362,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Herausforderungen bleiben gro\u00df. Der Investitionshochlauf ist in vollem Gang. Wir freuen uns auf eine gute zweite Halbzeit, auf eine - ich sage das so offen - erfolgreiche zweite H\u00e4lfte der Legislaturperiode. Wir schaffen und st\u00e4rken die Infrastruktur.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":363,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es kann nur besser werden! Ich glaube nur nicht daran!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":364,"sitzung":141,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke sch\u00f6n.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480257,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":366,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Haushalt ist der Kollege Stefan Zierke f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480259,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":368,"sitzung":141,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe G\u00e4ste! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Beim Thema Radverkehr sind wir in vielen Teilen einer Meinung, Herr Gastel, aber unter \u201estagnieren\u201c verstehe ich etwas anderes.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480261,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":141,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Lauter! Lauter!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":370,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wir versuchen es einmal aus einer Kombination aus \u201eleiser im Plenum\u201c und \u201eein bisschen lauter am Rednerpult\u201c. Das w\u00e4re vielleicht auch ein Weg.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":371,"sitzung":141,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Vielleicht rechnen wir zusammen ein bisschen. Als wir in die Koalition eingestiegen sind, hatte der Haushalt f\u00fcr die Verkehrswegeinfrastruktur Rad ein Volumen von 60 Millionen Euro. Mit dem nun zu verabschiedenden Haushalt liegen wir bei circa 100 Millionen Euro.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480264,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":373,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"In den Jahren zuvor war es aber mehr!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":374,"sitzung":141,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Was hei\u00dft da \u201estagnieren\u201c, Herr Gastel? Sind 40 Millionen Euro aus Ihrer Sicht \u201estagnieren\u201c?","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":375,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich auch nicht gesagt! Die Mittel stagnieren auf gek\u00fcrztem Niveau, das habe ich gesagt!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":376,"sitzung":141,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig ist, dass wir von 100 Millionen Euro unter Schwarz-Gelb auf 60 Millionen Euro gek\u00fcrzt haben. Das haben aber nicht wir gemacht, sondern andere Kollegen. Die SPD jedenfalls steht zum Rad, und wir haben erh\u00f6ht. 40 Millionen Euro sind eine gute Summe. Da geht sicherlich noch mehr.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480269,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":378,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darauf warten wir!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":379,"sitzung":141,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Die SPD hat aber noch mehr gemacht, Herr Gastel. Wir haben in einem anderen Haus, das von einer SPD-Ministerin gef\u00fchrt wird, n\u00e4mlich von unserer lieben Frau Barbara Hendricks, ein Programm aufgelegt, das auch dem Radverkehr in den St\u00e4dten zugutekommt.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":380,"sitzung":141,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":381,"sitzung":141,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch das ist ein gutes Programm. Daran sollte sich das Verkehrsministerium orientieren. Was in anderen H\u00e4usern m\u00f6glich ist, sollte auch im Verkehrsministerium gehen. Die F\u00f6rderung des Radverkehrs geh\u00f6rt zuk\u00fcnftig zu den wichtigsten Projekten, die wir umzusetzen haben.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480274,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":383,"sitzung":141,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Die sch\u00f6nsten Radwege Deutschlands f\u00fchren laut ADFC-Umfragen an Fl\u00fcssen entlang. Meine Sorge ist, dass wir gerade bei den Nebenwasserstra\u00dfen eine Entwicklung erfahren, die nicht unbedingt dem Tourismus gut tut. Wir reden heute viel \u00fcber die Hauptwasserverkehrswege, aber nicht \u00fcber die sonstigen Wasserstra\u00dfen, insbesondere die Nebenwasserstra\u00dfen, die gerade im l\u00e4ndlichen Raum eine hohe Wertsch\u00f6pfung im Bereich des Tourismus haben, und zwar nicht nur landseitig, sondern auch auf dem Wasser. Der muskelbetriebene und motorbetriebene Freizeitsport bringt den Regionen Umsatz und somit auch Wertsch\u00f6pfung und Wohlstand.\n\nSehr geehrter Herr Dobrindt, ich freue mich auf das Wassertourismuskonzept, das hoffentlich den l\u00e4ndlichen Regionen eine wirkliche touristische Wertsch\u00e4tzung auch auf den Nebenwasserstra\u00dfen zuk\u00fcnftig bringen wird. Im n\u00e4chsten Jahr werden wir, so hoffe ich, sicher Gelegenheit haben, dar\u00fcber zu diskutieren.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480276,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":385,"sitzung":141,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":1346.0,"speaker_party":"spd","text":"Um genau diese touristischen Radwege zu erreichen, ist es immens wichtig, dass wir den \u00d6PNV st\u00e4rken; denn die meisten, die einen naturnahen Urlaub machen, reisen nicht mit dem Auto an. Sie wollen mit den \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln anreisen.\n\nAuch hier sehe ich noch eine gro\u00dfe Baustelle, gerade weil der Kollege Lange davon gesprochen hat, die Regionalisierungsmittel aufzuwerten. Die Regionalisierungsmittel sollten aber auch wirklich so aufgewertet werden, dass der \u00d6PNV auch in l\u00e4ndlichen Regionen zuk\u00fcnftig stattfinden kann. Es darf nicht sein, dass die Regionalisierungsmittel aufgewertet werden und andere Regionen dadurch vielleicht sogar verlieren und das, was wir alle uns immer auf die Fahnen schreiben, n\u00e4mlich weniger Stra\u00dfe und mehr Schiene, genau umgedreht wird; denn die Regionen sind, wenn wir hier k\u00fcrzen, nur noch \u00fcber den Stra\u00dfenweg zu erreichen. Ich glaube nicht, dass das unser gemeinsames Ziel ist.\n\nIn dem Sinne freue ich mich auf die Diskussionen \u00fcber die Verteilung der Regionalisierungsmittel im n\u00e4chsten Jahr. Ich hoffe, dass Minister Dobrindt ein Wort f\u00fcr die l\u00e4ndlichen Regionen einlegt und dementsprechend die Regionalisierungsmittel dorthin weiter flie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Ich w\u00fcnsche allen einen sch\u00f6nen ersten Advent.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480278,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":387,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor wir die erste Kerze anz\u00fcnden, m\u00fcssen wir aber noch einige Abstimmungen bew\u00e4ltigen. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 12 - Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur - in der Ausschussfassung. Hierzu liegen ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke sowie ein weiterer \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\nWir stimmen zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke ab. Wer stimmt f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag auf der Drucksache 18\/6803? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der \u00c4nderungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Antragsteller und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nWir kommen jetzt zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/6804. Hierzu ist namentliche Abstimmung verlangt. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die daf\u00fcr vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen und mir zu signalisieren, wenn die Urnen jeweils doppelt besetzt sind. Sind \u00fcberall die Urnen ordnungsgem\u00e4\u00df besetzt? - Ich h\u00f6re nichts Gegenteiliges. Ich er\u00f6ffne den Abstimmungsvorgang.\n\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Bis zum Vorliegen des Ergebnisses dieser Abstimmung unterbreche ich die Sitzung, weil das Ergebnis Voraussetzung f\u00fcr die Schlussabstimmung zu diesem Einzeletat ist.\n\nDie Sitzung ist unterbrochen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480280,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 10.51 bis 10.58 Uhr","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":389,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch gebe das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bekannt: abgegebene Stimmen 575. Mit Ja haben gestimmt 111, mit Nein haben gestimmt 464. Enthaltungen hat es nicht gegeben. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t575;\n\ndavon\n\nja:\t111\n\nnein:\t464\n\nenthalten:\t0\n\nJa\n\nSPD\n\nDr. h.c. Gernot Erler\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andre Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nKatja Keul\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andre Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480282,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dortmund","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":391,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Karl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nAndreas Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480284,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wiesbaden","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":393,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480286,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weil am Rhein","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":395,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Christina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDoris Barnett\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nSaskia Esken\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nMichael Hartmann","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480288,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wackernheim","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":397,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Dirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nSarah Ryglewski\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480290,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wolmirstedt","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":399,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"G\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nWir stimmen nun \u00fcber den Einzelplan 12 in der Ausschussfassung ab. Wer ihm in der Ausschussfassung zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Einzelplan gegen die Stimmen der Opposition mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt I.19 auf:\n\nEinzelplan 32\n\nBundesschuld\n\nDrucksache 18\/6122\n\nBerichterstatter sind die Abgeordneten Eckhardt Rehberg, Johannes Kahrs, Gesine L\u00f6tzsch und Sven-Christian Kindler.\n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen.\n\nWir kommen gleich zur Abstimmung \u00fcber diesen Einzelplan in der Ausschussfassung. Es w\u00e4re schon sch\u00f6n, wenn sich ein paar Abgeordnete an dieser Abstimmung beteiligten. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist auch dieser Einzelplan mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt I.20 auf:\n\nEinzelplan 60\n\nAllgemeine Finanzverwaltung\n\nDrucksache 18\/6123\n\nHier sind die Abgeordneten Eckhardt Rehberg, Andr\u00e9 Berghegger, Johannes Kahrs, Hans-Ulrich Kr\u00fcger, Gesine L\u00f6tzsch, Sven-Christian Kindler und Tobias Lindner Berichterstatter.\n\nHierzu liegen ein \u00c4nderungsantrag sowie ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor. \u00dcber den Entschlie\u00dfungsantrag werden wir nach der Schlussabstimmung abstimmen.\n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 60 in der Ausschussfassung.\n\nHierzu gibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/6806. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der \u00c4nderungsantrag mit den Stimmen des Hauses gegen die Stimmen der Antragsteller abgelehnt.\n\nWir stimmen nun \u00fcber den Einzelplan 60 in der Ausschussfassung ab. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Einzelplan mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt I.21 auf:\n\nHaushaltsgesetz 2016\n\nDrucksachen 18\/6125, 18\/6126\n\nBerichterstatter f\u00fcr das Haushaltsgesetz 2016 sowie den Finanzplan des Bundes 2015 bis 2019 sind die Abgeordneten Eckhardt Rehberg, Johannes Kahrs, Gesine L\u00f6tzsch und Sven-Christian Kindler.\n\nEine Aussprache ist in der zweiten Beratung nicht vorgesehen.\n\nWir kommen jetzt in zweiter Lesung zur Abstimmung \u00fcber das Haushaltsgesetz in der Ausschussfassung.\n\nIch rufe zun\u00e4chst den \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/6807 auf. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der \u00c4nderungsantrag mit den Stimmen der Koalition bei Enthaltung der Fraktion der Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nWir stimmen nun \u00fcber das Haushaltsgesetz 2016 in der Ausschussfassung ab. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Das Haushaltsgesetz 2016 ist in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nWir kommen zum Finanzplan des Bundes 2015 bis 2019 auf den Drucksachen 18\/5501 und 18\/5502. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/6127, diesen Finanzplan zur Kenntnis zu nehmen. Ist jemand gegen diese Beschlussempfehlung? - Nein. M\u00f6chte sich jemand der Stimme enthalten? - Damit hat das Haus die Beschlussempfehlung angenommen und damit diesen Finanzplan zur Kenntnis genommen.\n\nIch rufe nun den Tagesordnungspunkt II auf:\n\nDritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2016 (Haushaltsgesetz 2016)\n\nDrucksachen 18\/5500, 18\/5502, 18\/6102, 18\/6105, 18\/6106, 18\/6107, 18\/6108, 18\/6109, 18\/6110, 18\/6111, 18\/6112, 18\/6113, 18\/6114, 18\/6115, 18\/6119, 18\/6120, 18\/6122, 18\/6123, 18\/6124, 18\/6125, 18\/6126\n\nEs wurden acht Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke sowie sechs Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen eingebracht, \u00fcber die wir nach der Schlussabstimmung abstimmen werden.\n\n\u00dcber das Haushaltsgesetz stimmen wir sp\u00e4ter namentlich ab.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Widerspruch h\u00f6re und sehe ich keinen. Dann verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Kollegin Gesine L\u00f6tzsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480292,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":401,"sitzung":141,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ihr m\u00f6chte ich aber auch im Namen des Pr\u00e4sidiums und stellvertretend f\u00fcr den Haushaltsausschuss herzlich f\u00fcr die Arbeit danken, die uns in die Lage versetzt, heute Mittag die Schlussabstimmung vorzunehmen.","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480294,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP I.18 Einzelplan 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14633,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":403,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ausnahmsweise haben auch Mitarbeiter des Sekretariats hier im Plenarsaal Platz genommen. Auch ihnen gilt unser Dank f\u00fcr die hervorragende Arbeit. Darauf werde ich nachher noch einmal zu sprechen kommen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480296,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":405,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Gestern hat die Bundesregierung die Fraktionen dar\u00fcber informiert, dass sie sich an der milit\u00e4rischen Bek\u00e4mpfung des IS in Syrien beteiligen will. Diese Entscheidung ist falsch, fatal und gef\u00e4hrlich. Krieg ist immer die falsche Antwort auf Terror.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480298,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":407,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen den IS dort bek\u00e4mpfen, wo er verwundbar ist. Der IS muss von seinen Geldquellen abgeschnitten werden, und es muss ihm die ideologische Grundlage entzogen werden.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480300,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":409,"sitzung":141,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sagen wir ja auch!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":410,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wissen doch, dass eine wichtige Geldquelle des IS der Handel mit \u00d6l und geraubten Kunstwerken ist. Die T\u00fcrkei, immerhin unser NATO-Partner, muss endlich die illegale Einfuhr stoppen und darf den IS nicht weiter unterst\u00fctzen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480303,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":412,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"R\u00fcstungsexporte in die Region m\u00fcssen sofort beendet werden. Es ist nicht l\u00e4nger hinnehmbar, dass deutsche Waffen nach Saudi-Arabien und Katar geliefert werden. Die Gefahr, dass diese Waffen dann beim IS landen, ist uns doch bekannt. Das darf nicht geschehen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480305,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":414,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Vieles an der jetzigen Diskussion erinnert uns fatal an das Jahr 2001. Mit dem Afghanistan-Krieg sollte der weltweite Terrorismus wirksam bek\u00e4mpft werden. Nicht nur wir haben damals davor gewarnt. Die bittere Wahrheit ist: Nach 14 Jahren Krieg, mit vielen Toten in Afghanistan, aber auch mit toten deutschen Soldaten und vielen, die traumatisiert zur\u00fcckgekehrt sind, ist der Terrorismus nicht besiegt - im Gegenteil. Warum, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir aus dem Afghanistan-Krieg nicht lernen?","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480307,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":416,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Krieg kostet nicht nur Menschenleben, Krieg kostet auch viel Geld. Das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung sch\u00e4tzte die gesamtgesellschaftlichen Kosten des Afghanistan-Krieges f\u00fcr Deutschland auf bis zu 47 Milliarden Euro. Lassen Sie uns dieses viele Geld doch sinnvoller verwenden, meine Damen und Herren!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480309,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":418,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Finanzminister Sch\u00e4uble, Sie haben in Ihrer Eingangsrede immer wieder betont, dass Sie auf Sicht fahren m\u00fcssten, die Globalisierung habe die Welt so komplex gemacht. Doch gerade deshalb kann man nicht auf Sicht fahren. Man braucht einen guten Plan, man braucht Ideen, und es hilft auch, bibelfest zu sein, um sich in dieser komplexer werdenden Welt zurechtzufinden.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480311,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":420,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Diesen Plan hat die Bundesregierung allerdings nicht. Das ist gef\u00e4hrlich und schafft Unsicherheit.\n\nStatt eine Idee zu entwickeln, wiederholen Sie die immer gleichen Argumente, auch wenn diese von der Wirklichkeit l\u00e4ngst widerlegt sind, zum Beispiel das M\u00e4rchen, dass eine st\u00e4rkere Besteuerung von Unternehmen und Verm\u00f6genden zu Verlusten bei Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchren w\u00fcrde. \u00c4hnliches haben wir zehn Jahre lang \u00fcber den gesetzlichen Mindestlohn geh\u00f6rt. Aber die Einf\u00fchrung des gesetzlichen Mindestlohnes hat gezeigt, dass gerade das Gegenteil der Fall ist. Auch Sie von der Union haben doch die Tatsache ger\u00fchmt, dass wir noch nie so viele Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland hatten. Ganz im Gegenteil: Der gesetzliche Mindestlohn tr\u00e4gt dazu bei, Arbeitspl\u00e4tze zu sichern. Ich w\u00fcrde mich freuen, Herr Sch\u00e4uble, wenn Sie in Ihrer Rede die Auffassung Ihrer Kabinettskollegin Nahles bekr\u00e4ftigen w\u00fcrden, dass es keine Aufweichungen beim gesetzlichen Mindestlohn geben darf.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480313,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":422,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich wissen wir, dass die zu niedrige Besteuerung von Unternehmen in Irland und anderen EU-L\u00e4ndern ein Problem ist. Aber w\u00e4re es nicht eine Ihrer dringlichsten Aufgaben, Herr Sch\u00e4uble, f\u00fcr eine Angleichung der Unternehmensteuern in Europa zu sorgen? Sie haben doch Einfluss. Das haben Sie doch in der Auseinandersetzung um Griechenland bewiesen. In dieser Frage, in der Frage der Vereinheitlichung der Unternehmensteuern, fahren Sie nicht einmal auf Sicht - und das ist unverantwortlich.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480315,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":424,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Die OECD hat uns eindringlich vorgerechnet, dass die Besteuerung der Verm\u00f6genden in Deutschland zu gering ist. 27 der 33 OECD-Staaten fordern eine h\u00f6here Verm\u00f6gensteuer als Deutschland. Glauben Sie wirklich, dass, wenn wir von Platz 28 auf Platz 27 vorr\u00fccken w\u00fcrden, die Verm\u00f6genden in Scharen unser Land verlassen w\u00fcrden? Ich halte das f\u00fcr ein Ammenm\u00e4rchen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480317,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":426,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen unsere Einnahmen deutlich erh\u00f6hen; denn wir brauchen Geld f\u00fcr ein Investitions-Integrationsprogramm, also ein Zukunftsprogramm, das Auftr\u00e4ge f\u00fcr Betriebe sichert und Arbeit f\u00fcr Langzeitarbeitslose und Fl\u00fcchtlinge schafft. Das w\u00e4re eine gute Entscheidung. Leider ist nichts davon in diesem Haushalt zu finden.\n\nWir als Linke werden gegen dieses Haushaltsgesetz stimmen. Dieser Haushalt ist nicht sozial, er ist nicht gerecht, und Ausgaben f\u00fcr Kriege, die Terror nicht beseitigen, sondern weiter f\u00f6rdern, werden wir als Linke niemals unterst\u00fctzen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480319,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":428,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe mich in meinen Haushaltsreden auf wenige Zahlen beschr\u00e4nkt. Ich kann Ihnen aber versichern, dass bei der Behandlung der Einzelpl\u00e4ne und des Gesamthaushaltes im Ausschuss sehr viele Zahlenkolonnen durch unsere H\u00e4nde gegangen sind. 643 Antr\u00e4ge, 218 Bereinigungsvorlagen, 448 Personalver\u00e4nderungen - zum Positiven -, 900 Abstimmungen wurden in 49 Stunden und 40 Minuten verhandelt, die Berichterstattergespr\u00e4che nicht einberechnet. In dieser Zeit wurden 16 Kilo Kaffee verbraucht. Die Wasserflaschen und andere Getr\u00e4nke haben wir nicht gez\u00e4hlt. Einen gro\u00dfen Teil dieser Arbeit, insbesondere der Vorbereitungsarbeit, hat selbstverst\u00e4ndlich unser Haushaltssekretariat geleistet. Daf\u00fcr herzlichen Dank!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480321,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":430,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Mein Dank geht ebenso, auch wenn wir inhaltlich nicht immer \u00fcbereinstimmen, an die Haushaltsreferate der Ministerien und an die Arbeitsgruppen der Fraktionen.\n\nBedanken m\u00f6chte ich mich auch bei den Kolleginnen und Kollegen. Alle waren auf die entsprechenden Punkte der Tagesordnung immer vorbereitet, sozusagen bibelfest, und das sollte beibehalten werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480323,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":432,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Andr\u00e9 Berghegger das Wort.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480325,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":434,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"So, jetzt Andr\u00e9!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":435,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Die Haushaltswoche - das war ja mit H\u00e4nden zu greifen - stand unter dem Eindruck der schrecklichen Ereignisse von Paris. Ein bestimmendes Thema - das war, glaube ich, auch f\u00fcr jeden zu erkennen - war der Umgang mit den steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen und den entsprechenden Auswirkungen auf die verschiedenen Einzelpl\u00e4ne.\n\nFrau L\u00f6tzsch, ich habe versucht, Ihnen genau zuzuh\u00f6ren. Ich denke, ich werde das Haushaltsgesetz an dieser Stelle anders - ich w\u00fcrde einmal sagen: realistisch - beschreiben.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480328,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":437,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bundeshaushalt ist aus meiner Sicht ein St\u00fcck weit wie eine w\u00e4rmende Decke zu Hause. Die ganze Familie kann darunter Platz finden. Schnell h\u00f6rt man: Eigentlich ist sie viel zu kurz, egal wie man sie zieht. - Manch einer klagt schon im Vorfeld \u00fcber kalte F\u00fc\u00dfe, obwohl noch gar nichts passiert ist.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480330,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":439,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fest steht aus meiner Sicht: Die Decke ist begrenzt, genau wie die Einnahmen im Haushalt. Wir wollen n\u00e4mlich keine Steuererh\u00f6hungen, und wir wollen, gerade in der jetzigen Zeit, m\u00f6glichst keine neuen Schulden. Schwierig wird es, wenn an allen Ecken und Enden gezogen wird. Hier m\u00fcssen wir ansetzen. Es kommt also, bildlich gesehen, auf die richtige Lage der Decke an, politisch gesprochen: auf die richtige Priorit\u00e4tensetzung.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":440,"sitzung":141,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":1278.0,"speaker_party":"linke","text":"Gibt es nur eine Decke, oder was?","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":441,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen Wichtiges von wirklich Wichtigem unterscheiden. F\u00fcr uns steht fest, dass der Umgang mit der Situation der steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen die h\u00f6chste Priorit\u00e4t genie\u00dft. Die Finanzen haben sich nach dieser Aufgabe zu richten, sie haben sich unterzuordnen. Das hat unser Finanzminister immer wieder betont; und das tun sie auch. Dieser Auffassung kann ich mich nur anschlie\u00dfen. Das hat aber f\u00fcr die anderen Politikfelder zur Folge, dass wir zwar W\u00fcnschenswertes an zahlreichen Stellen sehen, aber nicht mit h\u00f6chster Priorit\u00e4t. Wir k\u00f6nnen, bildlich gesprochen, die Decke vielleicht etwas glattstreichen und damit vergr\u00f6\u00dfern, aber wir k\u00f6nnen nicht so stark an der Decke ziehen, dass sie rei\u00dft. Dann wird uns allen kalt. Der Haushalt - das will ich damit sagen - darf nicht \u00fcber Geb\u00fchr belastet werden. Wir wollen handlungsf\u00e4hig bleiben, und wir m\u00fcssen vor allen Dingen finanzielle Risiken, die es auch gibt, ber\u00fccksichtigen und uns m\u00f6glichst darauf vorbereiten.\n\nHier nur zwei Beispiele aus dem Politikfeld der Fl\u00fcchtlingspolitik, um es zu verdeutlichen.\n\nWir reden zurzeit dar\u00fcber, 3 Milliarden Euro aus dem EU-Haushalt f\u00fcr Fl\u00fcchtlingshilfe in der T\u00fcrkei zu geben. Wahrscheinlich ist es, dass diese Summe nicht vollst\u00e4ndig aus dem laufenden EU-Haushalt finanziert und im Finanzplan abgebildet werden kann. Das hei\u00dft aber im Umkehrschluss, dass die fehlenden Betr\u00e4ge von den Mitgliedstaaten aufzubringen sind. Da sind wir nach den uns bekannten Quoten sicherlich mit 20, 21, 22 Prozent an den offenstehenden Betr\u00e4gen beteiligt.\n\nWas ist mit dem UNHCR, der Fl\u00fcchtlingsorganisation der Vereinten Nationen? Ist er dauerhaft ausreichend finanziert, um seine Aufgaben wahrnehmen zu k\u00f6nnen? Wir alle kennen die Diskussionen \u00fcber die Rationen, \u00fcber die Lebensmittelversorgung in den gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingseinrichtungen nahe der syrischen Grenze. Der UNHCR wird im Wesentlichen aus freiwilligen Beitr\u00e4gen und aus Spenden finanziert. Ist er vollst\u00e4ndig finanziert? Auf Dauer? M\u00fcssen wir da eventuell noch nachlegen?","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":442,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Reden wir \u00fcber einen Nachtragshaushalt?","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":443,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das kannst du gleich machen, Johannes.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":444,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Nee!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":445,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will damit nur sagen: Wenn der Haushalt aus den Fugen ger\u00e4t, n\u00fctzt das niemandem. Wir m\u00fcssen also auf solide Haushaltsf\u00fchrung achten. Vorsicht ist geboten, vorausschauendes Handeln ist angezeigt. Das gilt aus meiner Sicht auch f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder. Wir m\u00fcssen Ma\u00df halten und erst einmal das umsetzen, was wir vereinbart haben, bevor wir neue politische Aufgaben angehen.\n\nIch weise an dieser Stelle noch einmal darauf hin, dass 9 von 16 Bundesl\u00e4ndern im letzten Jahr einen \u00dcberschuss im Haushalt erwirtschaftet haben - 9 von 16! Wichtig w\u00e4re, dass die L\u00e4nder das Geld, das wir hier bereitstellen und das f\u00fcr die Kommunen gedacht ist, direkt an die Kommunen weiterleiten. Wenn wir das gemeinsam angehen, dann k\u00f6nnen wir vieles erreichen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480338,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":447,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Haushalt 2016 setzen wir trotz der genannten Rahmenbedingungen wichtige Akzente:\n\nErstens. Es gibt keine Neuverschuldung. Das Triple ist geschafft: 2014, 2015 und im Plan 2016 keine neuen Schulden. Grundlage hierf\u00fcr ist nat\u00fcrlich eine wachstumsorientierte Konsolidierung des Haushaltes durch das Finanzministerium unter Federf\u00fchrung unseres Finanzministers. Ich wiederhole gerne, was die Einstellung dort ist - das wurde auch schon bei der Einbringung des Haushalts erw\u00e4hnt -: Spare in der Zeit, so hast du in der Not! - So verschaffen wir uns Handlungsspielr\u00e4ume. Diese Politik tr\u00e4gt jetzt Fr\u00fcchte: Zus\u00e4tzliche Ausgaben im Rahmen der Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 7,8 Milliarden Euro - diese Zahl ist mehrfach erw\u00e4hnt worden - k\u00f6nnen im Wesentlichen aus der R\u00fccklage finanziert werden. Das ist eine Leistung, auf die wir immer wieder hinweisen k\u00f6nnen. Grundlage daf\u00fcr ist die solide Haushaltspolitik der vergangenen Jahre gewesen.\n\nDer zweite Punkt: Wir werden keine Steuererh\u00f6hungen vornehmen. Der Staat darf nicht dauerhaft mehr ausgeben, als er einnimmt. Wir haben das den Menschen versprochen, und wir werden das auch halten. Das wird auch mit diesem Haushaltsgesetz deutlich. Ich denke, gerade in der jetzigen Situation ist es ein deutliches Signal an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\nDrittens. Wir werden sogar weitere Steuerentlastungen vornehmen - das ist besonders erfreulich -, und zwar im Umfang von 5,5 Milliarden Euro. Die Stichworte seien hier noch erw\u00e4hnt: Erh\u00f6hung des Grundfreibetrages, des Kinderfreibetrages, des Kindergeldes und des Kinderzuschlages. Zudem schaffen wir den Einstieg in den Abbau der kalten Progression.\n\nDer vierte Akzent: Wir werden weiterhin Investitionen in die Zukunft t\u00e4tigen. Insbesondere die Mittel f\u00fcr den Bereich Bildung und Forschung wachsen mit diesem Haushalt an, um mehr als 1 Milliarde Euro auf jetzt 16,4 Milliarden Euro. Unter anderem umfasst dies Verbesserungen beim Meister-BAf\u00f6G und die St\u00e4rkung der Innovationsf\u00f6rderung in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Wir werden in den kommenden drei Jahren das 10-Milliarden-Euro-Investititionspaket, das bereits beschlossen ist, weiter umsetzen. Der Schwerpunkt liegt hier auf der Verkehrsinfrastruktur, der digitalen Infrastruktur - wir haben vorhin den Einzelplan beraten -, der Energieeffizienz, dem Klimaschutz und der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. All das sind wichtige Investitionen, die die Grundlage f\u00fcr weiteres Wachstum in Deutschland legen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480340,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":449,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotz dieser gro\u00dfen Investitionssummen haben wir eine Investitionsquote, die weiterhin bei nur ungef\u00e4hr 10 Prozent des Haushaltsvolumens liegt. Im Vergleich dazu liegen die Ausgaben f\u00fcr Soziales bei rund 50 Prozent des Haushaltsvolumens. Dieses Verh\u00e4ltnis m\u00fcssen wir aus meiner Sicht dauerhaft im Auge behalten. Wir m\u00fcssen versuchen, die Investitionen zu st\u00e4rken und sie auch in den n\u00e4chsten Jahren zu erh\u00f6hen.\n\nDer Schwerpunkt dieses Haushalts liegt sicherlich auf der Bereitstellung von Mitteln zur Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingssituation. Dabei liegt wiederum ein deutlicher Schwerpunkt auf dem Etat des Innenministers; dieser w\u00e4chst um 1 Milliarde Euro. Den Etat haben wir am Dienstag ausf\u00fchrlich diskutiert. Deswegen hier nur wenige Stichworte: Das BAMF erh\u00e4lt 4 000 neue Stellen, und die Mittel f\u00fcr Integrationsma\u00dfnahmen werden deutlich, auf \u00fcber 320 Millionen Euro pro Jahr, erh\u00f6ht: f\u00fcr die Integration der Fl\u00fcchtlinge mit Bleibeperspektive bei uns.\n\nDie Sicherheitsbeh\u00f6rden werden gest\u00e4rkt. Insbesondere erh\u00e4lt die Bundespolizei in den n\u00e4chsten Jahren bis zu 3 000 neue Stellen sowie Sachmittel, unter anderem, um Bearbeitungsstra\u00dfen f\u00fcr die z\u00fcgige Registrierung der Fl\u00fcchtlinge aufzubauen. Um 500 Millionen Euro w\u00e4chst der Etat der Bundespolizei. Ich denke, das ist eine gro\u00dfe Leistung.\n\nAu\u00dferdem haben wir das THW - viele von uns haben es gestern beim Termin \u201eMdB trifft THW\u201c wahrgenommen - sowohl personell als auch materiell verst\u00e4rkt. Man sieht, dass dies die Motivation noch einmal deutlich anhebt und als Anerkennung verstanden wird.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480342,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":451,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus meiner Sicht ist die Anhebung des Etats des Bundesinnenministers ein starkes Bekenntnis zur Sicherheit unserer B\u00fcrger.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480344,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":453,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":1529.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte deutlich herausstellen: Unter dem Eindruck der aktuellen Ereignisse in Frankreich, in Belgien und bei uns sehen und sp\u00fcren wir doch quasi, dass Sicherheit und Freiheit eng miteinander verbunden sind; sie sind keine Gegens\u00e4tze, sondern sie bedingen sich. Ich will an dieser Stelle deutlich f\u00fcr uns sagen: Wir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich die Arbeit unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden.\n\nZum Schluss ein Fazit: Die Haushaltsbettdecke, um das Bild noch einmal aufzunehmen, rei\u00dft nicht, auch wenn viele daran ziehen. Und an die Adresse der Opposition - Tobias Lindner h\u00f6rt schon zu - zu dem latenten Einwurf, dass ihre Themen nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt seien: Ich glaube, in dieser Situation haben wir einen sehr verantwortungsvollen, ausgewogenen Haushalt vorgelegt. Wir mussten Priorit\u00e4ten setzen - haben es auch getan -, W\u00fcnsche mussten zum Teil zur\u00fcckgestellt werden, weil sie nicht wirklich wesentlich waren, aber insgesamt ist der Haushalt, wie ich denke, eine sehr gute Ausgangsposition f\u00fcr das Handeln im n\u00e4chsten Jahr.\n\nIch wei\u00df nicht, ob ich so bibelfest bin, wie es unser Fraktionsvorsitzender ist, der es diese Woche ja auch unter Beweis gestellt hat. Deswegen schlie\u00dfe ich lieber mit einem Zitat von Goethe: \u201eWer sich nicht nach der Decke streckt, dem bleiben die F\u00fc\u00dfe unbedeckt.\u201c - In diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zum Haushaltsplan.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480346,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":455,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Ekin Delig\u00f6z f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":456,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Minister, wo stehen wir? Gute Konjunktur, robuste Sozialversicherung, sprudelnde Steuereinnahmen, Niedrigzinsen, maximal gute Bedingungen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":457,"sitzung":141,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alles richtig!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":458,"sitzung":141,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Klingt nach guter Politik!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":459,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sich unter diesen Voraussetzungen zu r\u00fchmen, dass Sie die schwarze Null einhalten, ist ehrlich gesagt keine Kunst.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480352,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":461,"sitzung":141,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gab es Jahre vorher auch schon, und trotzdem wurden Schulden gemacht!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":462,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re verwunderlich, wenn Sie dies nicht t\u00e4ten.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480355,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":464,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ist aber, was Sie daraus machen, ob es Ihnen unter diesen Voraussetzungen gelingt, in die Zukunft zu investieren, ob es Ihnen gelingt, den Substanzverzehr zu verhindern, ob es Ihnen gelingt, den \u00f6kologischen Umbau, den Klimaschutz voranzutreiben und soziale Gerechtigkeit und Teilhabe in diesem Land umzusetzen. Daran m\u00fcssen Sie sich messen lassen. Ehrlich gesagt ist der Haushalt in diesen Punkten leider nicht ausreichend ausgestattet.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480357,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":466,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie alle sind bibelfest.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":467,"sitzung":141,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":468,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich erg\u00e4nze diese Bibelfestigkeit mit den Worten eines Geistlichen meiner Glaubensrichtung, Hadschi Bektasch, der sagt: \u201eGelobt sei der, der Licht in die Dunkelheit tr\u00e4gt.\u201c - Genau hier liegt der Grund, warum ich Ihnen an dieser Stelle unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorstellen will: In ihnen ist n\u00e4mlich viel Licht.\n\nBeginnen wir mit dem Thema Zukunftsinvestitionen: F\u00fcr uns geh\u00f6rt zum Thema Zukunftsinvestitionen unabdingbar die Frage der sozialen Gerechtigkeit dazu.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480361,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":470,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch der Grund, warum wir in Kitas, warum wir in Bildung, in Infrastruktur investieren, warum wir Arbeitsmarktintegration so hochhalten und warum wir mehr sozialen Wohnungsbau ohne Reduktion der Standards durchsetzen wollen. Das ist der Grund, warum wir die Alleinerziehenden nicht alleinlassen, und das ist der Grund, warum wir nicht aufh\u00f6ren, Ma\u00dfnahmen gegen Altersarmut zu fordern. Auch wenn es aus Ihren Sprechzetteln l\u00e4ngst verschwunden ist: In dieser Gesellschaft ist Altersarmut vorhanden, und da tragen wir Verantwortung.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480363,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":472,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne wissen nicht erst seit gestern, dass soziale Gerechtigkeit in unserem Land mit globaler Gerechtigkeit einhergeht. Deshalb sind wir entschieden f\u00fcr die Einhaltung des 0,7-Prozent-Ziels bei den ODA-Mitteln, und zwar nicht in kleinen Schritten und auch nicht nach dem Motto \u201eWenig tun und viel reden\u201c. Es muss vielmehr konkret gehandelt werden; denn an der Frage der sozialen Gerechtigkeit werden wir uns auch in Deutschland messen lassen m\u00fcssen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480365,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":474,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kommen wir zu dem Thema \u201e\u00f6kologischer Umbau\u201c: Ja, Sie produzieren da sehr viele \u00dcberschriften. Unsere Antr\u00e4ge aber bieten Ihnen dazu Inhalte. Diese Inhalte lauten konkret: Wir brauchen einen Energiesparfonds. Wir brauchen den Ausbau der erneuerbaren Energien. Wir brauchen den internationalen Klimaschutz nicht nur, weil Paris vor der T\u00fcr steht. Wir brauchen all das. Warum? Weil gr\u00fcne Ideen schwarze Zahlen produzieren. Diese schwarzen Zahlen sind gut f\u00fcr die Wirtschaft, gut f\u00fcr den Arbeitsmarkt und gut f\u00fcr den Standort Deutschland. Deshalb setzen wir uns daf\u00fcr ein.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480367,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":476,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut f\u00fcr den Standort Deutschland ist aber auch verantwortliches Handeln. Wir haben kein Geld zu verschwenden. Das sollten Sie ernst nehmen.\n\nWas machen Sie denn im Bereich Verkehr? Sie bauen eine neue Stra\u00dfe nach der anderen, ein Gro\u00dfprojekt nach dem anderen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":477,"sitzung":141,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut! Super ist das!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":478,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das, was der Bundesrechnungshof dazu sagt, das geht bei Ihnen rechts rein und links wieder raus. Das interessiert Sie gar nicht. Was ist denn mit den vielen kaputten Stra\u00dfen? Was ist mit den vielen kaputten Br\u00fccken?","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":479,"sitzung":141,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nordrhein-Westfalen! Rot-Gr\u00fcn!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":480,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer k\u00fcmmert sich um sie? Substanzverzehr tr\u00e4gt einen Namen, und das ist der Name dieser Gro\u00dfen Koalition. Nicht anders verh\u00e4lt sich das!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480373,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":482,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie verschwenden Geld. Sie handeln verantwortungslos.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":483,"sitzung":141,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Nordrhein-Westfalen ist alles kaputt!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":484,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich stellt sich auch die Frage: Wie finanzieren Sie das alles? Verantwortung zu \u00fcbernehmen, hei\u00dft manchmal auch, eine Steuer\u00e4nderung vorzunehmen, um zu gestalten. Und tats\u00e4chlich hei\u00dft Verantwortung zu \u00fcbernehmen bei uns: Ja, wir wollen die \u00f6kologisch sch\u00e4dlichen Subventionen abbauen. Ja, wir wollen die Beschaffungsmisswirtschaft in diesem Land abbauen. Und ja, wir wollen eine Reform der Abgeltungsteuer.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480377,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":486,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister Sch\u00e4uble, ich habe gestern der Stuttgarter Zeitung entnommen, dass auch Sie der Meinung sind, dass die Abgeltungsteuer erneuert werden muss. Sie sind doch der Minister! Warum machen Sie es nicht?","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480379,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":488,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine entsprechende Botschaft in der Stuttgarter Zeitung haben Sie schon gesetzt. Unsere Unterst\u00fctzung dabei h\u00e4tten Sie.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":489,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":490,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zu dem wichtigsten Punkt. Es ist gut, dass wir f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingspolitik so viel Geld in die Hand nehmen. Das ist letztlich auch ein Produkt der gemeinsamen Verhandlungen mit den L\u00e4ndern. Aber auch an dieser Stelle rechnen Sie an essenziellen Punkten die Belange sch\u00f6n. Ich gebe Ihnen ein paar Beispiele.\n\nIm SGB II setzen Sie die Verweilrate der Menschen mit 65 Prozent an; das ist viel zu niedrig. Das k\u00f6nnen Sie durch nichts, aber auch durch gar nichts rechtfertigen. Sie orientieren sich hier eher am Finanzrahmen statt am tats\u00e4chlichen Bedarf, und am Ende werden wir hier nachfinanzieren m\u00fcssen. Das ist nicht ehrlich. Das zeigt: Sie haben keinen Mut, die Dinge tats\u00e4chlich anzupacken.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480383,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":492,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein anderes Beispiel. Von der Teilnahme an Integrationskursen schlie\u00dfen Sie alle Asylbewerber aus L\u00e4ndern mit immerhin noch nennenswerten Schutzquoten aus, also bei einer erwarteten Quote von 25 bis 46 Prozent. Sie vernichten damit die Perspektiven dieser Menschen. Sie sorgen daf\u00fcr, dass sich diese Menschen nicht integrieren k\u00f6nnen. Finden Sie nicht, dass Sie genau f\u00fcr diese Menschen an dieser Stelle etwas mehr Herz haben sollten?","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480385,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":494,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kommen wir zu dem Bereich der Infrastruktur. Alle L\u00e4nder, alle Kommunen rufen: Wir brauchen Investitionsmittel! Wir brauchen die Lehrer, wir brauchen die Kinderg\u00e4rten, und wir brauchen die Erzieherinnen! Was machen Sie? Sie berufen sich darauf, dass die Mittel, die urspr\u00fcnglich f\u00fcr das Betreuungsgeld vorgesehen waren und dank des Bundesverfassungsgerichts freigeworden sind, daf\u00fcr verwendet werden, aber Sie machen das nicht verbindlich. Es ist nirgendwo eine Zweckbindung vorgesehen mit der Konsequenz, dass in Bayern kein Cent davon in der Infrastruktur ankommen wird.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":495,"sitzung":141,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":1593.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber bei den Eltern!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":496,"sitzung":141,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist besser als alles andere!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":497,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben keinen Plan. Sie handeln willk\u00fcrlich.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480390,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":499,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte nun sichergehen, dass Sie all das verstehen, was ich gesagt habe,","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":500,"sitzung":141,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das fiel uns aber schwer, sehr schwer!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":501,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"und bediene mich deshalb eines Bibelzitats. In 1 Korinther 10 steht: \u201eWer meint, er stehe, mag zusehen, dass er nicht falle!\u201c Das gilt insbesondere f\u00fcr Sie, meine Damen und Herren.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480394,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480395,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":504,"sitzung":141,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird noch eine Bibel-Haushaltswoche!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":505,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Johannes Kahrs von der SPD-Fraktion.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480398,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":507,"sitzung":141,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommt erst einmal ein Bibelzitat von Herrn Kahrs!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":508,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als Erstes bedanke auch ich mich bei den Mitarbeitern des Haushaltsausschussreferates. Es hat viel Spa\u00df und Freude gemacht, und es hat vor allen Dingen alles funktioniert. Das eine bedingt das andere. Deswegen: Vielen Dank!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480401,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":510,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist ja erstaunlich, wie hier heute zitiert wird. Ich fand es im Ergebnis noch in Ordnung, dass Herr Kauder zitiert hat; denn er ist wenigstens bibelfest. Aber bei dem ein oder anderen hier scheint das nicht so der Fall zu sein.\n\nWenn man sich den vorliegenden Haushalt anguckt, dann sieht man ganz klar, dass diese Gro\u00dfe Koalition Gro\u00dfes geleistet hat. Wenn man sich das aufgeregte Reden der Opposition anh\u00f6rt,","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":511,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war \u00fcberhaupt nicht aufgeregt!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":512,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"dann stellt man fest: viel moniert, wenig Inhalte, nix geleistet. Es war wirklich nicht ber\u00fchmt, was Sie in dieser Woche abgeliefert haben.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480405,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480406,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN und beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":515,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Billig!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":516,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Phrasendreschmaschine!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":517,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ehrlich gesagt: Da h\u00e4tte ich bessere Oppositionspolitik machen k\u00f6nnen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":518,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Glaube ich nicht! Du bist immer nur dagegen!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":519,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur der enge Zusammenhalt in der Gro\u00dfen Koalition hat mich daran gehindert, das ein oder andere zu sagen, was mir schon fast auf den Lippen brannte. Sie haben das aber nicht einmal hinbekommen, obwohl Sie diesen Job haben. Deswegen ganz ehrlich: 4-!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480412,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":521,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oberlehrer Kahrs!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":522,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man sich die Zahlen anguckt, muss man sagen, dass der Finanzminister einen Entwurf vorgelegt hat, den wir sehr unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Wir als Haushaltsausschuss haben uns die Freiheit genommen, an einigen Punkten den Kampfwert des Entwurfs zu steigern. F\u00fcr uns war wesentlich, dass wir die in diesem Land anstehenden Aufgaben weiter bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.\n\nDie Debatte in dieser Woche wurde dominiert von der gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingsfrage: Wie gehen wir mit Fl\u00fcchtlingen um? Wie integrieren wir die Fl\u00fcchtlinge? Wie geht es in Deutschland weiter? - Ich glaube, dass das richtig und angemessen ist. Man muss nur hinzuf\u00fcgen, dass wir gleichzeitig auch die Dinge angehen, die vielleicht nicht f\u00fcr alle priorit\u00e4r sind; damit sorgen wir aber daf\u00fcr, dass der Normalbetrieb in Deutschland weitergeht. Ich glaube, dass auch das wesentlich ist. Wir als Gro\u00dfe Koalition haben am Anfang dieser Legislaturperiode - das hat man von der Opposition nicht geh\u00f6rt - schon 23 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen bereitgestellt. Wir haben viele investive Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt. Wir haben 10 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen in die Infrastruktur und 5 Milliarden Euro f\u00fcr die Kommunen nachgeschossen. - Das ist alles schon gelaufen.\n\nUnd jetzt kommt dieser Haushalt. Wir geben 8 Milliarden Euro f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus. Jetzt kann man sich dar\u00fcber streiten, ob man hier oder da ein bisschen mehr h\u00e4tte tun sollen. Wirklich wesentlich ist - das ist die zentrale Botschaft -: Wir investieren insbesondere in die Menschen, die eine Bleibeperspektive haben. F\u00fcr sie werden Integrationskurse und Sprachkurse finanziert. In diesem Bereich haben wir noch einmal nachgelegt. Bei den C1-Sprachkursen f\u00fcr diejenigen, die akademisch gebildet sind, die studieren wollen oder \u00fcber eine entsprechende Vorbildung verf\u00fcgen, haben wir zus\u00e4tzlich 15 Millionen Euro bereitgestellt. Es ist ein gutes Signal, dass wir uns um Integrationskurse k\u00fcmmern. Wir haben einen Ma\u00dfgabebeschluss gefasst, damit die Deutschlehrer, die wir dringend brauchen, anst\u00e4ndig bezahlt werden und nicht quasi als Scheinselbstst\u00e4ndige arbeiten m\u00fcssen. All das zeigt, dass man mit dem n\u00f6tigen Ernst und der n\u00f6tigen Seriosit\u00e4t zur Sache gegangen ist.\n\nKollege Berghegger, in Ihrer Rede schimmerte ja schon ein Nachtragshaushalt durch, als Sie all die Belastungen aufz\u00e4hlten, die vielleicht noch auf uns zukommen. Ich glaube, aus haushalterischer Sicht ist es schlau, erst einmal das aufzuz\u00e4hlen, wovon wir wissen, dass es auf uns zukommt. Wir m\u00fcssen sagen, was Sache ist. Das tun wir mit diesem Haushalt.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480415,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":524,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch andere Debatten, die parallel gef\u00fchrt werden, f\u00fchren nicht weiter. Eben ist schon wieder erw\u00e4hnt worden, dass wir wegen der Fl\u00fcchtlingskrise die Steuern erh\u00f6hen sollten. Ich glaube, dann k\u00f6nnte man auch gleich ein AfD-Konjunkturpaket stricken.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480417,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":526,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist genauso, als w\u00fcrde man sagen: Wir wollen den halben Mindestlohn f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Das w\u00fcrde bedeuten: Kein Deutscher bekommt mehr einen Mindestlohnjob. Auch die Forderung nach einem Soli f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, den Herr Biedenkopf ins Spiel gebracht hat, geh\u00f6rt zu den Dingen, die wir wirklich nicht brauchen k\u00f6nnen. Wir bew\u00e4ltigen die anstehenden Aufgaben mit dem Geld, das wir zur Verf\u00fcgung haben. Ich glaube, das ist die Botschaft: Wir tun das Notwendige, wir gehen in einigen Bereichen sogar noch ein St\u00fcck weiter, und das Ganze tun wir, ohne neue Schulden zu machen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480419,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":528,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat diese Gro\u00dfe Koalition, das hat die SPD mit der CDU\/CSU, das haben die Haush\u00e4lter vern\u00fcnftig hingekriegt. Eckhardt Rehberg, daf\u00fcr noch einmal ganz herzlichen Dank. Wir beide sind vielleicht nicht bibelfest, aber eines sind wir: zuverl\u00e4ssig. Das ist das, was wirklich z\u00e4hlt.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich noch einmal bei den beiden Fraktionsvorsitzenden bedanken, mit denen es eine hervorragende Zusammenarbeit gegeben hat. Ich glaube, dass wir auch w\u00e4hrend der restlichen Legislaturperiode die Dinge bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, die anstehen.\n\nMan muss ehrlicherweise aber auch sagen - auch der Kollege Berghegger hat das erw\u00e4hnt -: Wenn wir die Zahl der Fl\u00fcchtlinge in den n\u00e4chsten Jahren nicht dauerhaft deutlich reduzieren, dann werden wir in diesem Land andere Probleme bekommen. Das hei\u00dft: So wie das im zweiten Halbjahr 2015 gelaufen ist, so wird das nicht weitergehen k\u00f6nnen. Wir haben das am Mittwoch hier deutlich besprochen.\n\nEs ist wichtig, dass wir es schaffen, dass Dublin III wieder in Kraft gesetzt wird. Nat\u00fcrlich ist es wichtig, dass wir die Au\u00dfengrenzen sch\u00fctzen. Wenn man daf\u00fcr irgendeine Form von Grenzpolizei braucht - wie den fr\u00fcheren Bundesgrenzschutz -, dann sei es eben so. Dass die Griechen das nicht alleine schaffen, das wei\u00df jeder. Dann muss man eben helfen und unterst\u00fctzen und es gemeinschaftlich machen. Ich glaube, anders geht das nicht.\n\nNat\u00fcrlich sind wir kurzfristig auch auf die Unterst\u00fctzung der T\u00fcrkei angewiesen, um diese Krise in den Griff zu bekommen. Und nat\u00fcrlich ist es so, dass man auch auf europ\u00e4ische Hilfe z\u00e4hlen sollte. Falsch finde ich es allerdings, zu sagen: Jetzt m\u00fcssen die Europ\u00e4er liefern; ansonsten ist die Europ\u00e4ische Union in Gefahr. Ehrlicherweise muss man sagen: Europa hat in der Vergangenheit gestanden. Europa hat die Au\u00dfengrenzen gesch\u00fctzt. Dublin III ist ein Teil davon. Deswegen k\u00f6nnen wir uns Schengen leisten.\n\nWir Deutsche haben Dublin III gebrochen. Wir haben andere L\u00e4nder gen\u00f6tigt, ihre Au\u00dfengrenzen zu \u00f6ffnen. Deswegen haben wir so viele Fl\u00fcchtlinge. Dass es in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern keine \u00fcbergro\u00dfe Begeisterung gibt, die Fl\u00fcchtlinge, die wir gerufen haben, im Rahmen einer Verteilung aufzunehmen, kann man vielleicht nachvollziehen, wenn man deren Fl\u00fcchtlingszahlen sieht.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":529,"sitzung":141,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von uns hat keiner Fl\u00fcchtlinge gerufen! Die standen vor der T\u00fcr!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":530,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese L\u00e4nder haben EU-Au\u00dfengrenzen, und deshalb sind die Fl\u00fcchtlinge in den letzten Jahren dort angekommen, w\u00e4hrend wir in Deutschland Gl\u00fcck hatten.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":531,"sitzung":141,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine v\u00f6llig falsche Perspektive!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":532,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden jetzt selber sehen m\u00fcssen, wie wir die Probleme, die wir uns beschert haben, l\u00f6sen.\n\nDass die Menschen, die schon in Deutschland sind, eine Bleibeperspektive brauchen und wir sie ihnen geben wollen, ist richtig, und das schafft dieser Haushalt auf eine vorz\u00fcgliche Art und Weise. Deswegen, glaube ich, ist es richtig, dass wir all das tun, um diese Fl\u00fcchtlingskrise sinnvoll zu bew\u00e4ltigen. Aber gleichzeitig d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass wir auch Sozialwohnungen bauen wollen. Deshalb geben wir bis zum Jahre 2019 daf\u00fcr 4 Milliarden Euro aus. Gleichzeitig ist es auch richtig, dass wir uns im Interesse der Behinderten und der Schwachen mit dem Bundesteilhabegesetz besch\u00e4ftigen. Man darf bei der ganzen Asylfrage auch nicht vergessen, dass man sich auch um die Kranken, die Behinderten, die Schwangeren k\u00fcmmern muss.\n\nVielen Dank.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480425,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":534,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht der Bundesminister Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480427,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":536,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Gegen Ende dieser Haushaltswoche m\u00f6chte ich mich f\u00fcr das Bundesfinanzministerium und f\u00fcr die Bundesregierung zun\u00e4chst einmal beim Haushaltsausschuss, bei seiner Vorsitzenden und bei allen Kolleginnen und Kollegen sowie bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern - auch in der Haushaltsabteilung des Bundesfinanzministeriums - f\u00fcr deren Arbeit herzlich bedanken.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480429,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":538,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Dann will ich Sie, Herr Kollege Kahrs, weil wir ja so eine gute Zusammenarbeit in der Gro\u00dfen Koalition haben,","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480431,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":540,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"vor etwas bewahren, indem ich es direkt in Ordnung bringe. Die Bundesregierung hat nicht Dublin gebrochen;","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":541,"sitzung":141,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":542,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"was Sie sagen, ist nicht richtig. Ich kenne das Dublin-System ziemlich gut; schlie\u00dflich war ich einmal Innenminister. Das Dublin-System besagt, dass eigentlich das Land, das Au\u00dfengrenzen hat - da liegt Deutschland ziemlich g\u00fcnstig, weil wir uns mitten in Europa befinden -, die Fl\u00fcchtlinge aufnehmen muss. Es fordert allerdings sowohl Solidarit\u00e4t bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen als auch Hilfe bei der Kontrolle der Au\u00dfengrenzen.\n\nDas Dublin-System ist substanziell besch\u00e4digt worden, weil sich die Verfassungsgerichte - das gilt f\u00fcr Deutschland, aber auch f\u00fcr andere europ\u00e4ische L\u00e4nder - vor Jahren gen\u00f6tigt gesehen haben, den Mitgliedstaaten zu verbieten, Fl\u00fcchtlinge, die zuerst in einem bestimmten Mitgliedsland der Europ\u00e4ischen Union und auch der Euro-Zone aufgenommen worden waren, an dieses Land zur\u00fcckzu\u00fcberstellen, weil die Behandlung in diesem Land den europ\u00e4ischen Mindeststandard an Schutz von Menschenrechten nicht gew\u00e4hrleistet hat. Das war die eigentliche substanzielle Besch\u00e4digung des Dublin-Systems. Ich sage jetzt gar nicht, um welches Land es da ging; Sie k\u00f6nnen sich das selbst \u00fcberlegen. Wir haben uns in diesem Jahr schon gelegentlich damit besch\u00e4ftigt.\n\nWir sollten jetzt nicht selber falsche Legenden n\u00e4hren; das ist wirklich nicht angemessen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":543,"sitzung":141,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":544,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn man uns in dieser Frage etwas nicht vorwerfen kann, ist es ein Mangel an Solidarit\u00e4t innerhalb Europas. Wir haben nun wirklich viel f\u00fcr Europa getan und das europ\u00e4ische Ansehen ein ganzes St\u00fcck weit verteidigt.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480437,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":546,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Weil ich gerade dabei bin, aufzuarbeiten, was in der Debatte gesagt worden ist: Frau Kollegin \u00d6zo\u011fuz - -","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":547,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Delig\u00f6z!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":548,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Delig\u00f6z; ich bitte um Entschuldigung.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":549,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau \u00d6zo\u011fuz sitzt auf der Regierungsbank!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":550,"sitzung":141,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich tausche gern mit ihr!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":551,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Dar\u00fcber kann ich nicht entscheiden.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480444,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":553,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Tut mir leid; das m\u00fcssen wir bei anderer Gelegenheit kl\u00e4ren.\n\nFrau Kollegin Delig\u00f6z, es ist sch\u00f6n, dass Sie meine Aussage in der Stuttgarter Zeitung gelesen und sie in Ihrer Rede zitiert haben; ich hoffe, dass die Stuttgarter Zeitung sie auch richtig wiedergegeben hat. Ich habe darin etwas zu dem Argument f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Abgeltungsteuer gesagt. Sie werden sich erinnern, dass mein gesch\u00e4tzter Vorg\u00e4nger, Herr Steinbr\u00fcck, gesagt hat: 25 Prozent von X ist besser als 42 Prozent von nix. - Das ist die Kurzfassung der Beschreibung des Problems und zeigt, dass, solange es keinen automatischen Informationsaustausch gibt - den wir hoffentlich ab 1. Januar 2017 haben werden -, die Einf\u00fchrung der Abgeltungsteuer richtig war. Deswegen habe ich gesagt: Wenn wir einen automatischen Informationsaustausch haben, kann man \u00fcber dieses Thema nachdenken. Das m\u00fcssen wir dann aber erst in der Koalition kl\u00e4ren.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":554,"sitzung":141,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und dann kann man es auch machen?","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":555,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Bitte?","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":556,"sitzung":141,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir das haben, dann kann man es auch machen?","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":557,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, klar. Dann muss ich allerdings erst mit der Koalition und mit den Bundesl\u00e4ndern sprechen. Es ist nun einmal so, Frau Hajduk: Gesetze entstehen in Deutschland, indem die Mehrheit des Bundestages - und bei Steuergesetzen auch die Mehrheit des Bundesrates - zustimmt. Das wird noch eine schwierige Diskussion werden; denn es gibt eine Menge Argumente dagegen. Die Abgeltungsteuer jetzt einfach wieder abzuschaffen, w\u00e4re aber falsch. Man muss das schon im richtigen systematischen Zusammenhang sehen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480450,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":559,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist nat\u00fcrlich wahr, dass die Haushaltsberatungen in dieser Woche ganz stark im Schatten der aktuellen Ereignisse standen. Allerdings denke ich, dass wir \u00fcber unsere Solidarit\u00e4t mit Frankreich - dabei geht es auch um europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t, Frau Kollegin L\u00f6tzsch - und dar\u00fcber, welche Reaktion wir zeigen m\u00fcssen, in der kommenden Woche ausf\u00fchrlich und gr\u00fcndlich im Bundestag diskutieren werden. Deswegen will ich auf das, was Sie dazu gesagt haben, jetzt nicht eingehen; dar\u00fcber werden wir n\u00e4chste Woche sicherlich mit allem gebotenen Ernst sprechen. Aber ich glaube schon, dass wir um diese Entscheidung gar nicht herumkommen k\u00f6nnen. Denn Solidarit\u00e4t ist eine Voraussetzung daf\u00fcr, mit diesen gro\u00dfen Herausforderungen \u00fcberhaupt fertigzuwerden.\n\nWir haben gesehen - vielleicht ist das f\u00fcr unsere Gesellschaft insgesamt die eigentliche Erfahrung dieser Wochen und Monate, die uns in einem ungewohnten Tempo mit ganz neuen Entwicklungen konfrontieren -, dass die Globalisierung nichts Abstraktes mehr ist: von der UN-Klimakonferenz in Paris \u00fcber die Fl\u00fcchtlingsfrage bis hin zur Terrorismusbedrohung und zu asymmetrischer Gewaltaus\u00fcbung. All diese Dinge, \u00fcber die wir in den entsprechenden Analysen immer gelesen haben, sind jetzt pl\u00f6tzlich konkret. Sie werden unsere Diskussionen, unsere politischen Entscheidungsprozesse, unsere Priorit\u00e4ten ein gutes St\u00fcck ver\u00e4ndern. Es schadet nicht, wenn wir uns dar\u00fcber am Ende dieser Haushaltswoche eindeutig im Klaren sind.\n\nTrotzdem bleibt es nat\u00fcrlich richtig, dass eine vern\u00fcnftige Wirtschafts- und Finanzpolitik die Grundlage daf\u00fcr ist, dass wir die gro\u00dfen Herausforderungen auch in Zukunft meistern k\u00f6nnen. Da der Vorsitzende der Fraktion Die Linke dankenswerterweise eingef\u00fchrt hat, dass wir alle bibelfest sein m\u00fcssen und auch entsprechend zitieren sollten,","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":560,"sitzung":141,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jedenfalls in dieser Haushaltswoche!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":561,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"will ich, da ich auch auf dem Kirchentag schon \u00fcber diese Bibelstelle diskutiert habe, daran erinnern, dass es in Lukas 16, Vers 11 hei\u00dft:\n\nWenn ihr also im Umgang mit dem leidigen Geld nicht zuverl\u00e4ssig seid, wird euch niemand das wirklich Wertvolle anvertrauen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480454,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":563,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Die gro\u00dfen Aufgaben werden wir also nur l\u00f6sen k\u00f6nnen, wenn wir auch eine solide Finanzpolitik betreiben. Herr Kollege Bartsch, es macht ja auch Sinn - er verl\u00e4sst gerade den Saal; deswegen winke ich ihm zu -, wenn wir am Ende der Debatte wieder ein St\u00fcck weit an den Anfang ankn\u00fcpfen bzw. darauf zur\u00fcckkommen.\n\nIch will darauf hinweisen, dass es nicht nur unsere Finanzpolitik ist, die uns in die Lage versetzt, diese gro\u00dfen, so nicht erwarteten Herausforderungen im kommenden Jahr zu bew\u00e4ltigen. Es ist richtig, dass wir in diesem Jahr \u00dcbersch\u00fcsse erzielt haben. Das ist ein gro\u00dfes Gl\u00fcck, macht vieles sehr viel leichter und zeigt, dass diese Politik richtig ist. Aber dass wir auf die Herausforderungen reagieren k\u00f6nnen, verdanken wir auch der guten Lage in der Wirtschaft und auf dem Arbeitsmarkt. Auch dies hat nat\u00fcrlich mit einer nachhaltigen Finanzpolitik zu tun, welche gerade in einer Zeit wachsender Verunsicherung daf\u00fcr sorgt, dass das Vertrauen aller Beteiligten - der Wirtschaft, der Investoren, der Unternehmer, der Arbeitnehmer, der Konsumenten - gest\u00e4rkt bleibt. Wir d\u00fcrfen diese stabile Grundlage f\u00fcr dauerhaftes Vertrauen nicht verlieren.\n\nZugleich setzen wir die richtigen Schwerpunkte. Wenn wir die Ausgaben im Einzelplan des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung \u00fcber einen Zeitraum von zehn Jahren sehen, dann erkennen wir, dass wir sie bereits am Ende des kommenden Jahres verdoppelt haben werden. Unsere Priorit\u00e4t Numero eins in unserem Haushalt hei\u00dft Bildung, Forschung, Innovation.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480456,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":565,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist in der Debatte gesagt worden - ich glaube, es war gestern Herr Gabriel -: Wir stehen mit unserer Forschungsquote in Europa an der Spitze. Aber andere L\u00e4nder sind da noch st\u00e4rker. Daher m\u00fcssen wir noch besser werden. Wir werden uns also darauf konzentrieren m\u00fcssen, auf diesem Gebiet noch besser zu werden; denn nur wenn wir genauso wie alle anderen Europ\u00e4er auf die St\u00e4rkung unserer Innovationskr\u00e4fte setzen, werden wir in diesem globalen Wettbewerb weiterhin die Grundlagen f\u00fcr unseren wirtschaftlichen Lebensstandard und f\u00fcr unsere soziale Sicherheit erwirtschaften.\n\nBilliger als andere werden wir nicht produzieren k\u00f6nnen. Wir werden aufgrund unseres Lebensstandards immer teurer sein. Der Anteil der Sozialausgaben an unserem Haushalt ist so hoch, dass wir immer darauf achten m\u00fcssen, dass er mit einer nachhaltigen finanziellen und wirtschaftlichen Entwicklung einigerma\u00dfen in \u00dcbereinstimmung steht. Und deswegen m\u00fcssen wir entschieden auf Innovationen, auf Bildung und Forschung setzen.\n\nWir haben aber auch die Ausgaben f\u00fcr die Infrastruktur deutlich erh\u00f6ht. Wir haben in den ersten Stunden dieser Sitzung den Verkehrshaushalt debattiert. Wir werden die Verkehrsinvestitionen bis 2018 um ann\u00e4hernd 40 Prozent erh\u00f6hen. Wir werden auch die digitale Infrastruktur st\u00e4rken, was f\u00fcr die Innovationsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft nat\u00fcrlich von entscheidender Bedeutung ist.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480458,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":567,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will eine weitere Bemerkung machen. Nat\u00fcrlich sind die W\u00fcnsche und Anspr\u00fcche an den Bund immer unbegrenzt. Nat\u00fcrlich gilt die Erfahrung, die ich schon in meiner Familie erlebt habe. Mein Bruder war ein paar Jahre Mitglied der Landesregierung eines gro\u00dfen Bundeslandes. Wenn es darum ging, den Bund f\u00fcr Probleme, die man selber nicht l\u00f6sen konnte, verantwortlich zu machen, dann gab es weder famili\u00e4re noch parteipolitische R\u00fccksichtnahme.\n\nNicht anders ist es beim Verh\u00e4ltnis zwischen Kommunal- und Landespolitikern. Die Klagen der Kommunen sind durchaus verst\u00e4ndlich. Allerdings wissen auch die Kommunalpolitiker - das sollten sie nur \u00f6fter sagen -: Der Bund unterst\u00fctzt mit seiner Politik die Kommunen wie nie zuvor in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480460,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":569,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben die Leistungen f\u00fcr die Kommunen in einem Ma\u00dfe erh\u00f6ht, wie das die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \u00fcberhaupt nicht erwartet haben; ich will das jetzt nicht mehr alles darstellen, aber wenigstens erw\u00e4hnen.\n\nEin Wort zu den Leistungen. Wir als Bund haben die Kosten f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge, die zu uns kommen, vom ersten Tag der Registrierung an bis zur Entscheidung durch das BAMF voll \u00fcbernommen. Wir k\u00f6nnen das Geld daf\u00fcr den Kommunen nicht auszahlen. Daf\u00fcr m\u00fcsste man das Grundgesetz \u00e4ndern, wof\u00fcr man die Zustimmung des Bundesrates brauchte. Die Vertreter des Bundesrates haben gesagt, das sei Zeitverschwendung, sie w\u00fcrden dem nicht zustimmen. Im Rahmen des Grundgesetzes k\u00f6nnen wir das Geld nur den L\u00e4ndern zukommen lassen. Also m\u00fcssen die Forderungen der Kommunen an die verantwortlichen Landesregierungen gerichtet werden, und zwar wieder und wieder. Dort, wo es nicht funktioniert, muss es eingefordert werden.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480462,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger [SPD]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":571,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich sehe, dass wir die Investitionen in einem erheblichen Ma\u00dfe erh\u00f6hen, auf Bildung, Forschung und Innovation setzen und zugleich einen sozialen Leistungsstandard haben, der in der Welt nur von wenigen \u00fcberboten werden kann, dann finde ich, dass es eine gro\u00dfe Leistung ist, dass wir eine gute wirtschaftliche Lage haben und im Vergleich zu vielen anderen L\u00e4ndern in Europa am Arbeitsmarkt wenig Probleme, insbesondere bei der Jugendarbeitslosigkeit, haben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte am Ende dieser Haushaltsberatungen an Sie appellieren, dass wir in den kommenden Jahren alle Kraft daf\u00fcr einsetzen, unseren Weg konsequent fortzusetzen. Wir st\u00e4rken damit Europa. Wir dienen den J\u00fcngeren in unserem Lande, und wir dienen k\u00fcnftigen Generationen.\n\nWir k\u00f6nnen nicht alle Probleme direkt l\u00f6sen. Die Herausforderungen sind gro\u00df geworden. Wenn wir mit diesen Herausforderungen fertigwerden wollen - ich bin mir sehr sicher, dass wir das schaffen, auch wenn es eine Skepsis vieler Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger im Hinblick auf die Leistungsf\u00e4higkeit europ\u00e4ischer Institutionen gibt -, muss Europa st\u00e4rker werden. Deutschland muss hier seine Rolle weiterhin wahrnehmen und alles tun, damit Europa m\u00f6glichst stark wird und seiner Verantwortung in der globalen Welt gerecht werden kann. Diese Aufgabe ist gro\u00df. Unsere M\u00f6glichkeiten sind nicht unbegrenzt; aber das, was wir tun k\u00f6nnen, sollten wir tun.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480464,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":573,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Roland Claus von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480466,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":575,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich habe mich bei der ersten Lesung dieses Bundeshaushaltes in der Schlussberatung - es war der 11. September 2015, also 14 Jahre nach 9\/11 - an meine sehr pers\u00f6nliche Wahrnehmung von 2001 und vom folgenden Afghanistan-Krieg erinnert. Ich konnte nicht ahnen, dass mich diese Erinnerung schon heute wieder einholt. Jenseits jeder Rechthaberei bin ich sehr traurig dar\u00fcber, dass wahrscheinlich die n\u00e4chste Kriegsbeteiligung droht. Herr Sch\u00e4uble, ich empfinde das auch nicht als unsolidarisch gegen\u00fcber Frankreich. Ich sage deshalb noch einmal: Krieg ist die falsche Antwort auf den Terror.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480468,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":577,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben in diesen Tagen einen Bundesfinanzminister erlebt, der beim Betrachten der sogenannten schwarzen Null vorsichtiger geworden ist. Er hat uns jetzt die Null immer mit der Formulierung \u201ewenn m\u00f6glich\u201c pr\u00e4sentiert. Das hat gewiss seine Gr\u00fcnde. 2014 gab es vor allen Dingen wegen einer Menge von Ausgabenresten einen ausgeglichen Haushalt. 2015 gab es hohe Mehreinnahmen und geringere Zinsbelastungen. In 2016 aber sind die Spielr\u00e4ume ziemlich ausgereizt. Ja, da gebe ich Ihnen recht, Herr Bundesfinanzminister: Wir sind deshalb sehr von der wirtschaftlichen Entwicklung abh\u00e4ngig.\n\nIch will in diesem Zusammenhang eine Anmerkung machen. Es ist f\u00fcr mich erstaunlich ruhig geworden im Parlament, was die Rolle der Finanzm\u00e4rkte und der Schattenbanken angeht. Schattenbanker w\u00fcnschen sich - wie der Name schon sagt -, nicht in die \u00d6ffentlichkeit zu treten. Der Song ist alt, der Text aber nicht falsch: \u201eDie im Dunkeln sieht man nicht\u201c.\n\nAber gerade wegen der Abh\u00e4ngigkeit der Staatsfinanzen von der Wirtschaftsentwicklung sagen wir: Die unselige Dominanz der Finanzwirtschaft gegen\u00fcber der Realwirtschaft muss endlich \u00fcberwunden werden, meine Damen und Herren.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480470,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":579,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb ist es f\u00fcr uns auch nicht zu akzeptieren, dass Koalition und Regierung \u00fcber Mehreinnahmen f\u00fcr den Bundeshaushalt nicht einmal nachdenken. Die soziale Spaltung der Gesellschaft wird hingenommen. Ohne eine grundlegende soziale Modernisierung der Gesellschaft aber wird die Republik, die Gesellschaft ihrer humanistischen Verantwortung nicht gerecht werden k\u00f6nnen. Deshalb fordern wir nach wie vor, asozialen Reichtum gerecht zu besteuern.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480472,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":581,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor kurzem wurden 25 Jahre deutsche Einheit gefeiert. Wir sollten nicht vergessen: 1989\/90 haben nicht nur die Ostdeutschen - aber sie besonders - eine neue Kompetenz erlernen m\u00fcssen, n\u00e4mlich die Kompetenz zur L\u00f6sung eigentlich unl\u00f6sbarer Aufgaben. Mein Eindruck heute ist, dass wir diese Transformationserfahrungen und auch diesen Erfahrungsvorsprung im Umgang mit Umbruchsituationen heute - und zwar bundesweit - sehr gut gebrauchen k\u00f6nnen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480474,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":583,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss: In den Haushaltsberatungen wurden etliche biblische Weisheiten zitiert. Herr Kauder meinte gar, die Bibel gegen das Marx\u00b4sche Kapital stellen zu m\u00fcssen. Aber Marx war bibelfest, und ich will das auch belegen.\n\nSo findet sich im Kapital - in Band 3; ich liefere alle Quellen nach -","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":584,"sitzung":141,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber nicht!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":585,"sitzung":141,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":1848.0,"speaker_party":"linke","text":"eine, wie ich finde, hochaktuelle Passage, in der Marx sich auf Martin Luther und dessen Bibelverweis besinnt: \u201eDeine F\u00fcrsten sind der Diebe Gesellen geworden.\u201c Ich denke, Sie kennen den Fortgang des Spruches und wissen, was jeweils aus den kleinen und gro\u00dfen Dieben geworden ist.\n\nSo viel hochaktuelle Gesellschaftskritik durch Bibel, Marx und Luther sollte auch bei dieser Regierung und bei dieser Koalition nicht folgenlos bleiben, meine Damen und Herren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480478,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":587,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Bettina Hagedorn f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480480,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":589,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Bevor ich zu meinen eigentlichen Ausf\u00fchrungen komme, m\u00f6chte ich das aufnehmen, lieber Kollege Claus, was Sie gesagt haben. Sie haben von Ihren Erinnerungen an 9\/11 und den Beginn des Afghanistan-Einsatzes gesprochen und dies zu den \u00c4u\u00dferungen von Herrn Sch\u00e4uble, der zu Recht an die europ\u00e4ische Komponente und insbesondere an die Solidarit\u00e4t mit Frankreich erinnert hat, in einen Gegensatz gebracht. Ich habe n\u00e4mlich auch eine Erinnerung, die ich mit Ihnen teilen will, und sie wird wahrscheinlich immer eine der pr\u00e4gendsten Erinnerungen in meinem politischen Leben bleiben.\n\nIm Jahr 2003 war die bestimmende Debatte in Deutschland die Frage der Beteiligung bzw. Nichtbeteiligung der Deutschen am Einsatz im Irak. Wir haben damals mit Gerhard Schr\u00f6der, Joschka Fischer und der damaligen Regierung der Aufforderung aus Amerika und England widerstanden und haben uns nicht an dem Einsatz im Irak beteiligt. Das war nicht unumstritten in unseren Nachbarl\u00e4ndern - viele erinnern sich mit mir daran -; Polen, Spanien und viele andere waren dabei.\n\nDann ist der Deutsche Bundestag zum 40-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um der deutsch-franz\u00f6sischen Freundschaft nach Versailles gefahren, und wir haben dort mit den Kollegen aus Frankreich, insgesamt \u00fcber 1 000 Abgeordnete, miteinander getagt. In dieser Sitzung hat sich die franz\u00f6sische Regierung an die Seite Deutschlands gestellt, und wir haben bez\u00fcglich des Iraks gemeinsam eine wichtige Entscheidung getroffen. Damals sind wir alle spontan aufgestanden.\n\nDie Demonstration dieser Freundschaft zwischen Frankreich und Deutschland bleibt auch ein Teil dieser Kooperation. Diese Freundschaft hat Europa immer stark stabilisiert und ausbalanciert. Darum finde ich es richtig, dass der Finanzminister und andere in den letzten Tagen mit Blick auf die Entscheidung n\u00e4chste Woche an die Freundschaft und Solidarit\u00e4t zwischen diesen beiden L\u00e4ndern erinnern.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480482,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":591,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben es mit einem Haushalt zu tun, der wohl selten gegen\u00fcber dem Regierungsentwurf so stark vom Parlament ver\u00e4ndert werden musste und ver\u00e4ndert worden ist. Das hat nat\u00fcrlich mit der Rasanz der Entwicklung der letzten Monate und den folgenschweren, weil finanziell schwerwiegenden Entscheidungen und Verabredungen auf verschiedenen Gipfeln zu tun, die zu Recht zwischen Bund und L\u00e4ndern getroffen worden sind und die wir in diesen Haushaltsberatungen alle eins zu eins umgesetzt haben.\n\nWir k\u00f6nnen zu Recht f\u00fcr diesen Haushalt die \u00dcberschrift \u201eVersprochen - gehalten\u201c w\u00e4hlen. Wir haben alles so gemacht, wie wir es den Menschen wie auch den Kommunen und L\u00e4ndern zugesagt haben. Damit stabilisieren wir in dieser schwierigen Zeit die Vertrauensbasis. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land k\u00f6nnen darauf vertrauen, dass wir alles das bereitstellen, was wir versprochen haben, und dass niemand in diesem Land Sorge haben muss, dass ihm etwas an Leistungen des Staates weggenommen wird, auf das er auch zu Recht vertrauen kann.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480484,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":593,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist, denke ich, eine wichtige Leistung, und das wird auch beim Thema Personal sichtbar. Darauf will ich kurz eingehen. Wir alle wissen: Das Nadel\u00f6hr bei der Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingssituation ist das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. Das, was wir als Haush\u00e4lter in den letzten zwei Jahren an Personalaufbau bewilligt haben, ist, glaube ich, einmalig, Herr de Maizi\u00e8re. Das k\u00f6nnen viele gar nicht richtig w\u00fcrdigen, weil ihnen nicht bewusst ist, dass noch vor zwei Jahren im Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge ungef\u00e4hr 1 800 Menschen gearbeitet haben, darunter 280 Asylentscheider.\n\nF\u00fcr den nun zu beobachtenden Stellenaufwuchs hat der Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages mit dem Haushalt 2015, aber auch mit den Nachtragshaushalten f\u00fcr 2015 gesorgt. In den letzten zw\u00f6lf Monaten haben wir ungef\u00e4hr 1 650 neue Stellen beschlossen. Nahezu alle diese Stellen sind besetzt. Das hei\u00dft, dass sich die Zahl des Personals in diesem Bundesamt nahezu verdoppelt hat. Mit den Beschl\u00fcssen f\u00fcr den Haushalt 2016 werden wir erneut 3 000 Stellen und Geldmittel f\u00fcr 1 000 weitere Stellen bereitstellen. Damit verdoppeln wir den Personalbestand erneut. Das ist ein mutiges Signal, mit dem wir als Parlament deutlich machen: Wir wollen da besser werden. - Wir wissen, dass dieses Bundesamt ein Nadel\u00f6hr ist und dass das den B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern vor Ort, den L\u00e4ndern die gr\u00f6\u00dften Probleme bereitet. Aber wir wollen da besser werden. Und wir sind so aufgestellt, dass wir besser werden.\n\nDazu geh\u00f6ren auch die Integrationskurse. 244 Millionen Euro haben daf\u00fcr im Regierungsentwurf f\u00fcr 2014 und 2015 bereitgestanden. Im Regierungsentwurf! Schon im Mai dieses Jahres haben wir zus\u00e4tzlich 25 Millionen Euro bewilligt. Im Regierungsentwurf wurden 40 Millionen Euro draufgelegt. Und jetzt kommen noch einmal 250 Millionen Euro hinzu, sodass insgesamt 559 Millionen Euro f\u00fcr Integrationskurse im Jahr 2016 zur Verf\u00fcgung stehen. Damit machen wir deutlich: Wir wollen, dass Integration in Deutschland gelingt. An Geld mangelt es nicht. Nun brauchen wir noch all die engagierten Lehrkr\u00e4fte, die vern\u00fcnftig bezahlt werden sollen. Dann legen wir damit den Grundstock daf\u00fcr, dass wir das miteinander hinkriegen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480486,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":595,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Abgesehen von der Integrationsleistung machen wir sehr viel f\u00fcr das Gelingen der Organisation. Hier spielt das THW eine wichtige Rolle. Viele Menschen wissen nicht, dass das THW von 80 000 Ehrenamtlichen getragen wird,","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480488,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Christine Lambrecht [SPD]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":597,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"die von 800 Hauptamtlichen unterst\u00fctzt werden. Wir stellen fest: Es ist hier auf Dauer mehr hauptamtliche Unterst\u00fctzung erforderlich. Gerade bei der Unterbringung der Fl\u00fcchtlinge leistet das THW zusammen mit anderen Organisationen gro\u00dfartige Arbeit.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480490,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Christine Lambrecht [SPD]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":599,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Zahl der Stellen ist von 800 auf 1 008, also um 208, aufgewachsen. Das ist ein sehr deutliches Zeichen. Ich bin froh dar\u00fcber, dass das gegl\u00fcckt ist.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480492,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":601,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Blick auf die Sicherheit und die Menschen, die in Sorge sind, will ich darauf hinweisen, dass es bei der Bundespolizei 3 000 und beim BKA 300 neue Stellen gibt. Eine deutliche Erh\u00f6hung der Stellenzahl um mehrere Hundert erfahren auch der Verfassungsschutz und der Bundesnachrichtendienst. Das geh\u00f6rt zur Sicherheit dazu. Damit zeigen wir deutlich: Wir haben verstanden; wir erledigen unsere Aufgaben.\n\nGanz zum Schluss m\u00f6chte ich noch sagen: Herr Minister, Sie sind nicht nur f\u00fcr Sicherheit und Migration zust\u00e4ndig, sondern auch f\u00fcr den Sport. Am kommenden Sonntag wird in Hamburg und Kiel \u00fcber die Olympiabewerbung abgestimmt. Ich w\u00fcnsche mir, ganz ehrlich, ein bisschen mehr Empathie Ihrerseits. Der Haushaltsausschuss hatte urspr\u00fcnglich 30 Millionen Euro f\u00fcr die Olympiabewerbung bereitgestellt. 20 Millionen Euro konnten wir im Regierungsentwurf einfach nicht mehr wiederfinden. Wir haben sie jetzt wieder bereitgestellt. Wir dr\u00fccken den Hamburgern und den Kielern die Daumen, dass das gelingt, und hoffen, dass diese Olympiabewerbung - nach M\u00fcnchen, Leipzig und Berlin - erfolgreich sein wird. Dann - lieber Herr Minister Sch\u00e4uble, darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen - sind Olympia und der Sport beim Haushaltsausschuss in guten H\u00e4nden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480494,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":603,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Lindner von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":604,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir debattieren diesen Bundeshaushalt angesichts drei gro\u00dfer Herausforderungen, vor denen unser Land in diesen Tagen steht: Wir m\u00fcssen mutig sein, damit die Integration der Menschen, die zu uns gefl\u00fcchtet sind, nicht nur schnell, sondern vor allem gut und erfolgreich gelingt. Wir brauchen einen Plan, aus dem hervorgeht, wie wir der internationalen Klimakrise wirksam begegnen und den Klimaschutz ernsthaft vorantreiben k\u00f6nnen. Und wir m\u00fcssen uns ein Herz fassen, damit der Investitionsstau in Deutschland endlich ein Ende hat und Haushaltspolitik nicht mehr auf Kosten der Substanz betrieben wird.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480497,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":606,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit dem vorliegenden Haushalt, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, werden Sie all diesen drei Herausforderungen nicht gerecht. Sie schauen eben nur auf die n\u00e4chsten Monate, aber nicht in die Zukunft. Sie investieren zu wenig, Sie investieren falsch, und Sie verschwenden das Geld der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480499,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":608,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Tobias!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":609,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, lieber Johannes Kahrs, wir erkennen durchaus an, dass ihr in der Integrationspolitik nicht nichts tut.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":610,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein bisschen mehr ist es schon!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":611,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben auch einigen eurer Antr\u00e4ge im Haushaltsverfahren zugestimmt. Aber wir f\u00fchlen uns dabei auf b\u00f6se Weise an das Agieren dieser Bundesregierung in der Finanz- bzw. Euro-Krise erinnert.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":612,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber Sie haben doch zugestimmt!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":613,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was Sie unternehmen, das ist oft zu wenig, das kommt zu sp\u00e4t, das ist zu halbherzig, und das ist mutlos.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480506,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":615,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie offenbaren viele Leerstellen, wenn es darum geht, dass Integration auch im zweiten und dritten Schritt gelingt. Sie stellen nicht genug Mittel f\u00fcr Integrationskurse bereit, und Sie haben beim sozialen Wohnungsbau nicht den Weitblick, den es brauchte. Man m\u00fcsste heute schon Geld in die Hand nehmen,","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":616,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"4 Milliarden!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":617,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"damit morgen und \u00fcbermorgen auch der Wohnraum, der ben\u00f6tigt wird, bereitsteht. Sie machen eben nicht ernst mit der Vermeidung von Fluchtursachen, wenn Sie die Mittel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe und Entwicklungspolitik","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":618,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Aufgestockt!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":619,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"zwar aufstocken, diese aber angesichts der dramatischen Bedarfe weltweit deutlich hinter den Bed\u00fcrfnissen zur\u00fcckbleiben, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480512,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":621,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr \u201eFahren auf Sicht\u201c wird am Ende diese Herausforderungen nicht bew\u00e4ltigen. Wir Gr\u00fcne haben Ihnen mit unseren Antr\u00e4gen gezeigt, was weitblickende Haushaltspolitik wirklich bedeutet. Das will ich auch sagen, weil der Klimagipfel in Paris vor der T\u00fcr steht.\n\nWir haben in den letzten Monaten viel \u00fcber die Verantwortung Deutschlands in der Welt debattiert. Wir Gr\u00fcne sagen ganz klar: Zur Verantwortung Deutschlands f\u00fcr diese Welt geh\u00f6rt gerade auch ein mutiges Eintreten f\u00fcr internationalen Klimaschutz. Wer, wenn nicht wir als gro\u00dfe und starke Industrienation, soll denn mutig voranschreiten und ein Beispiel geben, wenn es um die Bewahrung unserer nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen geht?","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480514,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":623,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben eine Menge Vorschl\u00e4ge gemacht, zum Beispiel einen Energiesparfonds einzurichten, wir haben mehr Mittel f\u00fcr W\u00e4rmespeicher und f\u00fcr internationalen Klimaschutz beantragt. Sie haben diese Antr\u00e4ge mir nichts, dir nichts vom Tisch gewischt.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":624,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Die waren ja auch schlecht!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":625,"sitzung":141,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht alle!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":626,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie werden Ihrer Verantwortung damit nicht gerecht, Sie haben keinen Plan zur Bew\u00e4ltigung der Klimakrise. Weil heute schon viele hier in diesem Haus unter Beweis gestellt haben, wie bibelfest sie sind, will auch ich Ihnen zum Thema Verantwortung aus dem Evangelium des heiligen Lukas zurufen:\n\nDenn wem viel gegeben ist, bei dem wird man viel suchen; wem viel anvertraut ist, von dem wird man umso mehr fordern.\n\nJa, recht hat der heilige Lukas.\n\nAber Sie investieren nicht nur falsch, Sie investieren auch deutlich zu wenig. Die Investitionen bleiben im einstelligen Bereich und damit historisch niedrig. Ihre viel gepriesene und hochgelobte schwarze Null erreichen Sie doch nicht dadurch, dass Sie im Haushalt wirklich umschichten und arbeiten, nein, Sie erreichen sie nur dadurch, dass Sie seit Jahren dieses Land und seine \u00f6ffentliche Infrastruktur auf Verschlei\u00df fahren. Wir Gr\u00fcne sagen: So geht das nicht.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480519,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":628,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war jetzt nicht sehr bibelfest!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":629,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition: Eigentlich habe ich mir gedacht, dass nach dem letzten Jahr die Nullverschuldungsfestspielwochen hier in diesem Hohen Hause zu Ende sind und diese letztes Jahr nur am Gl\u00fchwein gelegen h\u00e4tte. Aber was Sie diese Woche hier aufgef\u00fchrt haben, war eine glatte Fortsetzung der Party. Ich sage Ihnen: Der Kater nach der Party wird kommen, und dann werden auch Sie von Union und SPD merken, dass zu einem guten Haushalt eben nicht nur einzig und allein der Summenstrich am Ende geh\u00f6rt, dass ein guter Haushalt eben nicht nur einzig und allein aus einer Null darunter besteht. Es kommt doch vor allem auf die Zahlen dazwischen an, darauf, woher das Geld kommt, und vor allem darauf, wof\u00fcr es ausgegeben wird. Da haben Sie kl\u00e4glich versagt.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480522,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":631,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie fahren mit diesem Haushalt auf Sicht, Herr Sch\u00e4uble. Das haben Sie am Dienstag hier offen zugegeben. Wenn Sie einmal oder zweimal auf Sicht fahren w\u00fcrden, weil der Weg holprig oder die Sicht schlecht ist, w\u00fcrde ich das noch verstehen. Nur, bei Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist das Auf-Sicht-Fahren zum Politikkonzept geworden.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480524,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":633,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie fahren doch nicht auf Sicht, weil der Weg schwierig ist, nein, Sie fahren auf Sicht, weil Sie nicht wissen, wohin Sie eigentlich wollen - und das angesichts der gro\u00dfen Herausforderungen, vor denen unser Land steht.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480526,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":635,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne haben in diesen Haushaltsberatungen mit rund 400 Antr\u00e4gen gezeigt, wie man ohne neue Schulden auskommt und dennoch Verschwendung stoppen kann,","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":636,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Die waren alle vernebelt!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":637,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"wie man Gelder sinnvoll umschichtet und unn\u00f6tige Subventionen streicht. Vor allem werden wir den drei Herausforderungen unserer Tage, n\u00e4mlich Integration, Klimaschutz und Zukunftsinvestitionen, gerecht. Wir finanzieren dies nachhaltig.\n\nSie haben gezeigt, dass Sie nicht nur kein Herz f\u00fcr den internationalen Klimaschutz haben; Sie haben auch keinen Plan f\u00fcr Zukunftsinvestitionen. Ihnen fehlt der Mut, bei der Integration in Deutschland entschlossen voranzugehen. Sie m\u00f6gen vielleicht bibelfest sein; zukunftsfest ist Ihr Haushalt nicht.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480530,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":639,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Kerstin Radomski von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480532,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Sonja Steffen [SPD]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":641,"sitzung":141,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":1408.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in der Debatte heute schon viel zu den Haushaltsberatungen geh\u00f6rt. Ich kann Ihnen sagen: Die Beratungen waren hart, die Beratungen waren lang, und die Beratungen waren kein Zuckerschlecken.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":642,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber erfolgreich!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":643,"sitzung":141,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":1408.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte unseren bibelfesten Kollegen Alois Karl aus den Haushaltsberatungen zitieren. Er sagte: Der Gerechte f\u00e4llt siebenmal und steht wieder auf.\n\nDer Marathon bis in die Morgenstunden hat sich gelohnt. Die Koalition aus CDU\/CSU und SPD ist zu einem Ergebnis gekommen, auf das wir stolz sind.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480536,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":645,"sitzung":141,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":1408.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, wir leben in herausfordernden Zeiten. Gerade mussten wir erleben, wie mit den feigen und abscheulichen Anschl\u00e4gen von Paris unsere Freiheit und unsere Demokratie angegriffen wurden. Vor Terroristen wie diesen suchen auch die Fl\u00fcchtlinge, die zu uns kommen, Schutz. Viele von ihnen flohen vor Gewalt, Krieg und Elend. Das stellt uns vor gro\u00dfe Herausforderungen. Dennoch: Wir k\u00f6nnen die Folgen nicht bis ins letzte Detail vorhersehen. Umso mehr gilt f\u00fcr uns hier und jetzt: Ma\u00df halten und auf Sicht fahren.\n\nDas hat nat\u00fcrlich massive finanzielle Auswirkungen auf Bund, L\u00e4nder und Kommunen, denen wir in den zur\u00fcckliegenden Beratungen Rechnung getragen haben. Ab dem 1. Januar 2016 beteiligt sich der Bund an den Fl\u00fcchtlingskosten mit einer Pauschale von monatlich 670 Euro pro Fl\u00fcchtling.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich an dieser Stelle unterstreichen, dass der Bund mit dieser Summe seiner finanziellen Verantwortung gerecht wird. L\u00e4nder und Kommunen m\u00fcssen aber ihre jeweiligen Anteile ebenfalls tragen. Insbesondere mit Blick auf die L\u00e4nder m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die Vereinbarungen vom Fl\u00fcchtlingsgipfel Bestand haben m\u00fcssen.\n\nNat\u00fcrlich sind wir alle so bibelfest, dass wir wissen: Man soll nicht den Splitter im Auge des anderen suchen, sondern den Balken im eigenen erkennen. Aber: Es ist sehr wichtig und f\u00fcr mich ganz klar: Die L\u00e4nder d\u00fcrfen nicht bei n\u00e4chster Gelegenheit mit der Forderung nach zus\u00e4tzlichen Bundeshilfen wieder bei uns an der T\u00fcr klopfen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480538,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":647,"sitzung":141,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und das jede Woche!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":648,"sitzung":141,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":1408.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit den Ma\u00dfnahmen, die wir in dieser Woche auf den Weg bringen, st\u00e4rken wir insbesondere das Bundesministerium des Innern. Allein im Rahmen des Asylpakets werden im Gesch\u00e4ftsbereich des BMI zus\u00e4tzlich 4 000 Stellen sowie Personal- und Sachmittel in H\u00f6he von 900 Millionen Euro bereitgestellt. Davon profitieren die Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes sowie das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. Das Bundesamt - auch BAMF genannt - bekommt au\u00dferdem 101 Millionen Euro zur Optimierung der Asylverfahren und zur St\u00e4rkung der IT.\n\nDie Integration derjenigen, die vorerst hierbleiben m\u00fcssen, muss uns auch gelingen. Deshalb haben wir die Integrationsausgaben des BAMF im Vergleich zum Jahr 2015 um 293 Millionen Euro erh\u00f6ht.\n\nAuch die Etats des Ausw\u00e4rtigen Amtes und des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung wurden deutlich angehoben.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480541,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":141,"speaker":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Sonja Steffen [SPD] -Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU undSonja Steffen","speaker_fp":"beifall-bei-abgeordneten-der-cdu-csu-undsonja-steffen","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:spd","text":"So ist das!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":650,"sitzung":141,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":1408.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Danke, Johannes. - Die St\u00e4rkung der Entwicklungshilfe wird f\u00fcr die Verbesserung der Situation in den krisengepr\u00e4gten Herkunftsstaaten der Fl\u00fcchtlinge ben\u00f6tigt.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480543,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":652,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist das!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":653,"sitzung":141,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":1408.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weitere Mittel stehen f\u00fcr die Krisenpr\u00e4vention zur Verf\u00fcgung. Damit leistet Deutschland einen wichtigen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen. Liebe Sonja, du hast daran teilgehabt.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480546,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":655,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist das!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":656,"sitzung":141,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":1408.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die mit diesen Ma\u00dfnahmen verbundenen finanzpolitischen Herausforderungen sind jedoch nur ein kleiner Teil des Fl\u00fcchtlingsthemas. Der gesellschaftliche Kraftakt taucht aber nicht in den Zahlenkolonnen auf. Wir k\u00f6nnen den Tausenden ehrenamtlichen Helferinnen und Helfern nicht oft genug f\u00fcr ihren Einsatz f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge danken. Dazu z\u00e4hlt auch das THW mit 800 hauptamtlichen und 80 000 ehrenamtlichen Helfern.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":657,"sitzung":141,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":658,"sitzung":141,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":1408.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allein 15 000 davon sind Jugendliche, die sich im Bereich Fl\u00fcchtlingshilfe sehr engagieren. Deshalb ist es absolut richtig, dass wir als Koalition den Haushalt des THW um rund 43 Millionen Euro erh\u00f6hen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480551,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":660,"sitzung":141,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":1408.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eines muss uns aber bewusst sein - das ist mir sehr wichtig -: Die Fl\u00fcchtlingskrise ist die gro\u00dfe Herausforderung unserer Generation. Wir d\u00fcrfen nicht den Fehler machen, die finanzielle Last auf die kommenden Generationen zu schieben; denn diese werden zu ihrer Zeit eigene Herausforderungen bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, die uns heute noch gar nicht bewusst sind.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480553,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":662,"sitzung":141,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":1408.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb k\u00e4mpfen wir f\u00fcr unser Ziel, weiterhin keine neuen Schulden zu machen.\n\nDeutschland steht trotz aller Herausforderungen gut da, und das sp\u00fcren die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Noch nie waren so viele Menschen in Deutschland in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis und gingen einer sozialversicherten T\u00e4tigkeit nach. Die Realeinkommen steigen, und mit der Erh\u00f6hung des Kindergeldes und des Freibetrages f\u00fcr Alleinerziehende entlasten wir die Familien. Die gute Wirtschaftsentwicklung in Deutschland ist einer Wachstumspolitik und einer vorausschauenden Finanzpolitik geschuldet. In den vergangenen Jahren haben wir die zus\u00e4tzlichen Handlungsspielr\u00e4ume, von denen wir heute profitieren, erarbeitet, und wir haben ganz offensichtlich die richtigen Priorit\u00e4ten gesetzt.\n\nInsgesamt setzen wir auf finanzielle Stabilit\u00e4t zugunsten der nachfolgenden Generationen und verlieren die zuk\u00fcnftigen Herausforderungen nicht aus dem Blick. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich unserem Bundesfinanzminister danken.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480555,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":664,"sitzung":141,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":1408.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir alle wurden diese Woche von der scheinbaren Bibelfestigkeit sogar eines Linkenfraktionsvorsitzenden \u00fcberrascht. Ich muss sagen: Wenn wir in der Gro\u00dfen Koalition an unseren Prinzipien festhalten - sie hei\u00dfen: keine Neuverschuldung, keine Steuererh\u00f6hungen und Ma\u00dfhalten -, dann k\u00f6nnen wir alle gemeinsam zuversichtlich in das Jahr 2016 schauen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480557,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":666,"sitzung":141,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Gottvertrauen in die Zukunft!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":667,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Steffen-Claudio Lemme von der SPD-Fraktion.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480560,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-claudio-lemme\/archive\/216903","sequence":669,"sitzung":141,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":1444.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vorab herzlichen Dank f\u00fcr die gro\u00dfe Kollegialit\u00e4t w\u00e4hrend der Beratungen zum Bundeshaushalt 2016.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":670,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"So sind wir!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-claudio-lemme\/archive\/216903","sequence":671,"sitzung":141,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":1444.0,"speaker_party":"spd","text":"Da ich heute der einzige Redner bin - zumindest meiner Fraktion -, der aus einem neuen Bundesland kommt, w\u00fcrde ich mich in meiner Rede gern auf den Osten konzentrieren.\n\nEinen Punkt der Debatten dieser Woche m\u00f6chte ich besonders erw\u00e4hnen. Ja, die Fluchtursachen und die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me spielten in den Beratungen zum Bundeshaushalt 2016 eine gro\u00dfe Rolle. Ja, es war richtig, mit dem Bundeshaushalt f\u00fcr das kommende Jahr zu reagieren, die Mittel f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen zu erh\u00f6hen ebenso wie zus\u00e4tzliche Vorkehrungen zu treffen und Integrationsma\u00dfnahmen auf den Weg zu bringen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480564,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-claudio-lemme\/archive\/216903","sequence":673,"sitzung":141,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":1444.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben mit dem Bundeshaushalt 2016 eine, so meine ich, gute und solide Grundlage geschaffen und k\u00f6nnen in der Frage der Fluchtursachen wenn n\u00f6tig nachjustieren.\n\nWichtig ist aber auch: Die Menschen in unserem Land zeichnen sich durch ein gro\u00dfes zivilgesellschaftliches Engagement aus. Sie w\u00fcrden es nicht verstehen, wenn wir im Bundeshaushalt nur \u00fcber Fl\u00fcchtlinge reden w\u00fcrden, wenn wir uns nur um Fl\u00fcchtlingskosten k\u00fcmmern w\u00fcrden und wenn wir andere wichtige und dringende Angelegenheiten, die in ihrem Leben eine Rolle spielen, einfach links liegen lassen w\u00fcrden.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480566,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-claudio-lemme\/archive\/216903","sequence":675,"sitzung":141,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":1444.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit Blick auf den Osten m\u00f6chte ich zeigen, dass wir das eben nicht getan haben.\n\nFakt ist: Das Rechtsextremismusproblem ist nicht kleiner geworden. In meiner Heimat Th\u00fcringen stehen wir starken rassistischen und nationalistischen Einstellungen gegen\u00fcber, die - das muss man leider sagen - in der AfD und bei Pegida neue Sammelbecken gefunden haben. Es muss schon besorgt machen, wenn der diesj\u00e4hrige Th\u00fcringen-Monitor, eine Bev\u00f6lkerungsbefragung zur politischen Kultur im Freistaat Th\u00fcringen, einen Anstieg des Rechtsextremismus ausweist und eine sinkende Demokratiezufriedenheit zeigt.\n\nDas Problem werden wir sicher nicht allein mit Geld l\u00f6sen. Trotzdem ist es gut, dass wir erneut eine Aufstockung des Programms \u201eDemokratie leben!\u201c um immerhin 10 Millionen Euro auf jetzt 50,5 Millionen Euro auf den Weg gebracht haben","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480568,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-claudio-lemme\/archive\/216903","sequence":677,"sitzung":141,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":1444.0,"speaker_party":"spd","text":"und damit Initiativen, Vereine und Verb\u00e4nde unterst\u00fctzen, die sich um diese Fragestellung k\u00fcmmern.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480570,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-claudio-lemme\/archive\/216903","sequence":679,"sitzung":141,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":1444.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch f\u00fcr den Osten: Das Volumen des wichtigen Programms \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c haben wir von 6 Millionen Euro auf 12 Millionen Euro erh\u00f6ht. Wir d\u00fcrfen keineswegs nachlassen, in diesem Bereich Gelder aufzustocken und zu verstetigen.\n\nWas bewegt der Bundeshaushalt 2016 noch f\u00fcr den Osten? Ich m\u00f6chte kurz acht Beispiele nennen:\n\nErstens. Mit den erh\u00f6hten Bundesgeldern f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau gehen insgesamt 38 Prozent oder, anders ausgedr\u00fcckt, 387 Millionen Euro in die neuen Bundesl\u00e4nder.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480572,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sonja Steffen [SPD]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-claudio-lemme\/archive\/216903","sequence":681,"sitzung":141,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":1444.0,"speaker_party":"spd","text":"Mein Bundesland profitiert von rund 57 Millionen Euro.\n\nZweitens. Die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung war und ist gerade f\u00fcr den Osten ein wichtiges Standbein. Wir Sozialdemokraten haben nach dem Regierungswechsel f\u00fcr die Erh\u00f6hung der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung auf j\u00e4hrlich 700 Millionen Euro gek\u00e4mpft, und diesen Kampf setzen wir fort.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480574,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-claudio-lemme\/archive\/216903","sequence":683,"sitzung":141,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":1444.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit 150 Millionen Euro ist die \u201eSoziale Stadt\u201c das Herzst\u00fcck. Das f\u00fcr den Osten wichtige Programm \u201eStadtumbau Ost\u201c enth\u00e4lt mit seinen 105 Millionen Euro viel Geld f\u00fcr den R\u00fcckbau und die Aufwertung von Quartieren. Sehr erfolgreich! Dank an Barbara Hendricks!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480576,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-claudio-lemme\/archive\/216903","sequence":685,"sitzung":141,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":1444.0,"speaker_party":"spd","text":"Drittens. Liebe Kolleginnen und Kollegen, Ostdeutschland ist reich an bedeutsamen Kulturdenkm\u00e4lern, die wir erhalten und bewahren m\u00fcssen. Es kommt also auch dem Osten zugute, dass wir den Etat f\u00fcr die Kulturf\u00f6rderung in den Beratungen um rund 120 Millionen Euro erh\u00f6hen konnten. Hervorheben m\u00f6chte ich die 30 Millionen Euro, die in das Schloss Friedenstein nach Gotha flie\u00dfen, und erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich, dass mit dem Denkmalschutz-Sonderprogramm im Umfang von 20 Millionen Euro vieles auch im Osten getan werden kann. Im \u00dcbrigen gibt es 5 Millionen Euro f\u00fcr die Sanierung und Modernisierung von Orgeln. Ich w\u00fcrde mal sagen: Man muss nicht besonders bibelfest sein, um die Sch\u00f6nheit von Orgelmusik zu sch\u00e4tzen zu wissen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480578,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-claudio-lemme\/archive\/216903","sequence":687,"sitzung":141,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":1444.0,"speaker_party":"spd","text":"Viertens. Die F\u00f6rderinitiative \u201eMittelstand 4.0\u201c des Bundeswirtschaftsministeriums wird um weitere 11 Millionen Euro aufgestockt. Damit sollen f\u00fcnf Kompetenzzentren eingerichtet werden, in denen praktisches Wissen zur Digitalisierung f\u00fcr den Mittelstand verf\u00fcgbar gemacht wird. Zwei Standorte befinden sich in Sachsen und Th\u00fcringen.\n\nF\u00fcnftens. Zur Begleitung des Strukturwandels in den Braunkohleregionen wird ein neues Programm mit 4 Millionen Euro aufgelegt, um Struktureinbr\u00fcche zu verhindern und die regionale Wirtschaftsstruktur weiterzuentwickeln. Besonders wichtig f\u00fcr mich: Es geht um den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen in diesen Regionen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480580,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-claudio-lemme\/archive\/216903","sequence":689,"sitzung":141,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":1444.0,"speaker_party":"spd","text":"Sechstens. Die Initiative \u201eUnternehmen Region\u201c steht f\u00fcr den Ausbau von wirtschaftlichen Kompetenzen in ostdeutschen Regionen - f\u00fcr mehr Innovationen, Wirtschaftswachstum und Besch\u00e4ftigung. F\u00fcr Regionen mit besonderen Herausforderungen haben wir die Mittel f\u00fcr die Initiative um 10 Millionen Euro aufgestockt.\n\nSiebtens. Die Ortsverb\u00e4nde des Technischen Hilfswerks in Ostdeutschland - das ist von einigen Kolleginnen und Kollegen schon erw\u00e4hnt worden - profitieren nat\u00fcrlich auch von der Aufstockung um insgesamt 24 Millionen Euro im Zeitraum von 2016 bis 2018. F\u00fcr die Feuerwehren gibt es zus\u00e4tzlich 5 Millionen Euro f\u00fcr die Anschaffung neuer Fahrzeuge.\n\nAchtens. Die Jobcenter erhalten auch im kommenden Jahr wieder 350 Millionen Euro zus\u00e4tzlich zur Vermittlung und Betreuung von Langzeitarbeitslosen. In Ostdeutschland ist \u00fcber die H\u00e4lfte der Grundsicherungsempf\u00e4nger schon l\u00e4nger als vier Jahre arbeitslos, und gerade hier k\u00f6nnen wir mit dem Geld vieles tun.\n\nJa, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben mehr als 8 Milliarden Euro f\u00fcr die Versorgung und Integration der Fl\u00fcchtlinge im Bundeshaushalt eingeplant. Dabei haben wir eines nicht getan: die W\u00fcnsche und Belange der Gesamtbev\u00f6lkerung vergessen oder au\u00dfen vor gelassen. Aber - auch das m\u00f6chte ich deutlich sagen - die Wirtschafts- und Steuerkraft in Ostdeutschland hinkt auch 25 Jahre nach der Wiedervereinigung noch hinterher. Deshalb sollten wir die besondere Rolle Ostdeutschlands auch zuk\u00fcnftig im Blick haben, sei es bei der Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen oder bei der Verteilung der Regionalisierungsmittel im Bahnverkehr.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":690,"sitzung":141,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6nes Schlusswort!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-claudio-lemme\/archive\/216903","sequence":691,"sitzung":141,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme (SPD)","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":1444.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480584,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":693,"sitzung":141,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerne!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":694,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Alois Rainer von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480587,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-rainer-0","sequence":696,"sitzung":141,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":1407.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem nun vorliegenden Bundeshaushalt f\u00fcr das Jahr 2016 werden wir auch f\u00fcr das kommende Jahr einen Haushalt ohne neue Schulden verabschieden.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":697,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo du recht hast, hast du recht!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-rainer-0","sequence":698,"sitzung":141,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":1407.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja. - Lassen Sie mich dazu sagen, dass ein Haushalt ohne Neuverschuldung auch f\u00fcr die Union keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist,","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":699,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist auch wahr! Aber daf\u00fcr gibt es uns!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-rainer-0","sequence":700,"sitzung":141,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":1407.0,"speaker_party":"cducsu","text":"schon gar nicht angesichts solch unvorhersehbarer finanzieller Belastungen, die wir vor ein paar Monaten in dieser Geschwindigkeit und in diesem Ausma\u00df nicht h\u00e4tten erahnen k\u00f6nnen. Daher ist es umso erfreulicher, dass wir trotz der Ereignisse im Jahr 2016 etwa 10 Prozent mehr investieren k\u00f6nnen als noch im Jahr 2015.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480593,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-rainer-0","sequence":702,"sitzung":141,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":1407.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist nicht nur f\u00fcr das Wachstum in Deutschland gut, sondern zugleich auch eine gute Nachricht f\u00fcr unsere nachfolgenden Generationen. Ich finde es deshalb richtig, dass wir unserer Linie treu bleiben: keine neuen Schulden und keine Steuererh\u00f6hungen. Wir haben die gro\u00dfe Aufgabe, die Fl\u00fcchtlingssituation zu bew\u00e4ltigen, und ich bin davon \u00fcberzeugt: Wir werden diese auch bew\u00e4ltigen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480595,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-rainer-0","sequence":704,"sitzung":141,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":1407.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neben dieser gro\u00dfen Debatte ist wichtig, dass wir insbesondere Verantwortung gegen\u00fcber den Menschen in unserem Land haben. Damit auch die junge und nachfolgende Generation in unserem Land eine Zukunftsperspektive hat, ist nur folgerichtig, dass wir weiter an einem ausgeglichenen Haushalt festhalten und daran arbeiten. Und f\u00fcr all diejenigen, die es bereits vergessen haben: Seit 1969 wurden etwa 900 Milliarden Euro neue Schulden gemacht. Dass wir im kommenden Jahr \u00fcberhaupt ohne ein neues Defizit auskommen, liegt mitunter auch daran, dass wir die \u00dcbersch\u00fcsse aus diesem Haushaltsjahr im Bundeshaushalt 2016 verwenden k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich liegt es auch an den guten Steuereinnahmen, und nat\u00fcrlich verdanken sich die guten Steuereinnahmen den politischen Weichenstellungen, die in der Vergangenheit gemacht worden sind. Aber nat\u00fcrlich liegt es auch an den flei\u00dfigen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern und den innovativen Arbeitgebern in unserem Land. Vielen herzlichen Dank all denjenigen, die daran arbeiten.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480597,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-rainer-0","sequence":706,"sitzung":141,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":1407.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die R\u00fccklage, die gebildet wird, ist beispielhaft und beweist die erfolgreiche Konsolidierungspolitik der unionsgef\u00fchrten Koalitionen der zur\u00fcckliegenden Jahre.\n\nAber, meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch einiges zu den aktuellen Ans\u00e4tzen sagen. Wir haben im n\u00e4chsten Jahr Ausgaben in H\u00f6he von 316,9 Milliarden Euro geplant. Gehen wir vom Regierungsentwurf aus, dann haben wir eine Ausgabensteigerung in H\u00f6he von 4,9 Milliarden Euro gegen\u00fcber der urspr\u00fcnglichen Planung. Im nun vorliegenden Haushalt ist dies eine Steigerung um etwa 10 Milliarden Euro im Vergleich zum Vorjahr. Ein Gro\u00dfteil der Mehrausgaben gegen\u00fcber dem Regierungsentwurf geht mit 1 Milliarde Euro in den Etat des Bundesministeriums des Innern - im Vergleich zum Haushalt 2015 w\u00e4chst er um 1,5 Milliarden Euro -, mit 2,6 Milliarden Euro in den Etat des Bundesarbeitsministeriums, mit circa 470 Millionen Euro in den Etat des Bundesumweltministeriums, mit 410 Millionen Euro in den Etat des Ausw\u00e4rtigen Amts, mit 647 Millionen Euro in den Etat des Bundesfamilienministeriums. Dabei ist nicht zu vergessen die steuerliche Entlastung durch das Gesetz zur Anhebung des Grundfreibetrages, des Kinderfreibetrages, des Kindergeldes und des Kinderzuschlags sowie den Abbau der kalten Progression mit einem Volumen von circa 5,5 Milliarden Euro.\n\nDar\u00fcber hinaus werden wir im kommenden Jahr circa 8 Milliarden Euro bereitstellen, um die Herausforderungen durch die Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber zu stemmen. Von dieser Summe geht fast die H\u00e4lfte an die Bundesl\u00e4nder und Kommunen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich sagte es bereits in meiner Rede zum zweiten Nachtragshaushalt und m\u00f6chte es hier wiederholen und bekr\u00e4ftigen: Dieses Geld ist nicht zur Haushaltssanierung der L\u00e4nder gedacht. Das Geld muss f\u00fcr den Zweck verwendet werden, f\u00fcr den wir es bereitgestellt haben.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480599,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-rainer-0","sequence":708,"sitzung":141,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":1407.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bund h\u00e4lt seine zugesagten Vereinbarungen trotz der Herausforderungen ein. Wir werden die L\u00e4nder und Kommunen f\u00fcr die Jahre 2015 bis 2018 mit circa 13 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich sowie durch weitere Zuweisungen von 18,5 Milliarden Euro, zum Beispiel f\u00fcr Leistungen der Grundsicherung im Alter, Entflechtungsmittel, BAf\u00f6G usw., unterst\u00fctzen.\n\nMeine Damen und Herren, ich sagte es eingangs schon: Der Haushaltsetat des BMI ist im Vergleich zum Regierungsentwurf um 1 Milliarde Euro gestiegen. Dass die Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die Bundespolizei n\u00f6tig war, zeigt uns die Entwicklung der letzten Tage. Mit dieser Erh\u00f6hung schaffen wir eine deutliche Verbesserung der Personal- und Sachausstattung beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":709,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Dringend n\u00f6tig!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-rainer-0","sequence":710,"sitzung":141,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":1407.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- dringend n\u00f6tig, Herr Kollege -, bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden, beim Technischen Hilfswerk und bei den Feuerwehren.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":711,"sitzung":141,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-rainer-0","sequence":712,"sitzung":141,"speaker":"Alois Rainer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Rainer","speaker_fp":"alois-rainer","speaker_key":1407.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich kurz noch weitere wichtige Punkte nennen, die in den Beratungen ebenfalls festgelegt wurden: 78 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die landwirtschaftliche Unfallversicherung, damit wir auch die arg gebeutelten Landwirte in unserem Land ein St\u00fcck weit unterst\u00fctzten k\u00f6nnen - sie hatten in diesem Jahr arg unter der Trockenheit und dem Preisverfall verschiedener Produkte zu leiden -, 30 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr ein Programm zur Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume - gerade f\u00fcr die strukturschwachen R\u00e4ume ist das eine hervorragende Sache -, Steigerung der Ausgaben f\u00fcr Bildung und Forschung mit circa 1,13 Milliarden Euro. Die Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau werden im n\u00e4chsten Jahr auf circa 1 Milliarde Euro verdoppelt. Damit soll unter anderem die Ausweitung des Bestands an Sozialwohnungen erm\u00f6glicht werden. Es freut mich sehr, dass wir f\u00fcr das b\u00fcrgerschaftliche Engagement zus\u00e4tzlich 10 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellen. Auch das Elterngeld erh\u00f6hen wir bedarfsgerecht um 205 Millionen Euro auf 6 Milliarden Euro.\n\nLeider, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist es, wie immer in den Haushaltsberatungen, nicht m\u00f6glich, alle W\u00fcnsche zu erf\u00fcllen. Es gibt den einen oder anderen, der gerne mehr Geld an der einen oder anderen Stelle eingesetzt h\u00e4tte. Allein in der Bereinigungssitzung wurden rund 150 Antr\u00e4ge der Koalition beschlossen.\n\nLassen Sie mich mit einem Zitat aus der Bibel enden:\n\nEin Mensch, der sich auf seinen Reichtum verl\u00e4sst, kommt zu Fall. Aber alle, die das Rechte tun, sprossen wie frisches Laub.\n\nLassen Sie uns deshalb weiterhin das Rechte, das Richtige tun! Ich w\u00fcnsche Ihnen dazu alles erdenklich Gute.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480605,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":714,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Dennis Rohde von der SPD-Fraktion hat als n\u00e4chster Redner das Wort.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480607,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":716,"sitzung":141,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man als Vorletzter in einer viert\u00e4gigen Debatte ans Mikrofon gehen darf, dann ist man sich bewusst, dass man kaum noch etwas Neues ansprechen kann. Aber man hat die gro\u00dfe Chance, einen R\u00fcckblick zu wagen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":717,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die Bibel ist gro\u00df!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":718,"sitzung":141,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, in den letzten Tagen hat sich deutlich gezeigt, dass uns trotz aller Herausforderungen, trotz aller Unterschiede, die es zwischen den Fraktionen, zwischen Koalition und Opposition gibt, eines geeint hat: Wir orientieren uns an denselben Werten, an den Werten, die unser Land stark gemacht haben, den Werten unserer Verfassung, die man kennt, auch wenn man nicht bibelfest ist, den Werten einer gleichen, freien, solidarischen Gesellschaft, die von einer rechtsstaatlichen Ordnung zusammengehalten wird.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480611,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":720,"sitzung":141,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich betone das, weil es f\u00fcr mich den Unterschied ausmacht: Werte zu haben, das unterscheidet uns von denen, die momentan Hass und Terror in die Welt tragen. Werte sind es, die unsere Gesellschaft zusammenhalten. Kein Terrorist dieser Welt wird dieses Werteger\u00fcst zum Einsturz bringen k\u00f6nnen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480613,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":722,"sitzung":141,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Werte, die uns alle einen, unterscheiden uns auch von manch einem au\u00dferhalb dieses Parlaments, von manch einem, der auch gerne hier sitzen w\u00fcrde. Um es deutlich zu sagen: Wenn ein Tr\u00e4ger eines politischen Amtes, wenn ein Mitglied des Europ\u00e4ischen Parlamentes sagt, die Verteidigung der deutschen Grenzen gegen Fl\u00fcchtlinge mit Waffengewalt sei im Zweifel eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dann widerspricht das aufs Krasseste den Werten unseres Grundgesetzes, dann widerspricht das aufs Krasseste den Werten unserer Gesellschaft.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480615,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN und der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":724,"sitzung":141,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich stelle das an den Anfang, weil ich der \u00dcberzeugung bin, dass wir heute einen wertegeleiteten Haushalt verabschieden. Wenn man sich anschaut, wie wir den Bundeshaushalt in den letzten Wochen ver\u00e4ndert haben, dann stellt man fest: Dieser Haushalt ist ein Ausdruck von Solidarit\u00e4t, insbesondere, aber nicht nur mit den Menschen, die vor Krieg und Terror zu uns fl\u00fcchten. \u00dcber alle Einzelpl\u00e4ne, alle Ministerien hinweg haben wir einen Schwerpunkt auf die Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingssituation gesetzt: zus\u00e4tzliche Stellen beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, mehr Geld f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen, zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsberatung, f\u00fcr den Bundesfreiwilligendienst, aber auch f\u00fcr den Verbraucherschutz bei Fl\u00fcchtlingen. Das alles machen wir nicht nur, weil wir eine Situation vor uns haben, die es zu handeln gilt, sondern weil es unseren Werten und unserem Verst\u00e4ndnis von Solidarit\u00e4t entspricht, den Menschen zu helfen, die Hilfe ben\u00f6tigen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480617,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":726,"sitzung":141,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sehen nat\u00fcrlich auch die Chancen f\u00fcr unseren Staat. Wir wissen doch schon lange, dass wir in den kommenden Jahren einen gro\u00dfen Bedarf an zus\u00e4tzlichen Arbeitskr\u00e4ften haben werden. Wir alle wissen, dass wir mit einer gelungenen Integration heute den Grundstein daf\u00fcr legen, die Probleme von morgen gar nicht erst aufkommen zu lassen. Eines aber darf uns dabei nicht passieren: Wir d\u00fcrfen die Arbeitsgesellschaft nicht spalten. Wer jetzt die Gesellschaft entsolidarisieren will, der fordert eben eine Ausnahme f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge beim Mindestlohn, der spielt die Armen, die kommen, gegen die Menschen mit kleinem Einkommen aus. Das ist der Versuch, die Schw\u00e4chsten gegen Schwache auszuspielen. Insofern ist die Antwort der SPD in dieser Debatte immer deutlich gewesen: Es darf, es wird keine Ausnahme vom gesetzlichen Mindestlohn f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge geben.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480619,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":728,"sitzung":141,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht uns mit diesem Haushalt um den Ausdruck von Werten, die unser Zusammenleben, unsere Gemeinschaft ausmachen. Ich glaube, eine der st\u00e4rksten Ausdrucksformen von Solidarit\u00e4t ist das ehrenamtliche Engagement, das wir momentan im ganzen Land erleben. Wir werden mit dem vorgelegten Haushalt genau diese Bereiche st\u00e4rken, weil wir der festen \u00dcberzeugung sind, dass ehrenamtliches Engagement die Gesellschaft als Ganzes st\u00e4rkt. Daher st\u00e4rken wir Wohlfahrtsverb\u00e4nde und das b\u00fcrgerschaftliche Engagement als zentrale S\u00e4ule des Gemeinsinns unseres Landes. So geben wir 10 Millionen Euro mehr f\u00fcr die Koordination des ehrenamtlichen Engagements aus. Wir geben 2 Millionen Euro zus\u00e4tzlich an die Wohlfahrtsverb\u00e4nde. Ganz konkret werden beispielsweise 130 zus\u00e4tzliche Stellen beim Technischen Hilfswerk zur Entlastung von ehrenamtlich T\u00e4tigen geschaffen. Wir haben bei den Mitteln f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe 5 Millionen Euro f\u00fcr Feuerwehrfahrzeuge draufgesattelt.\n\nMeine Damen und Herren, die Lippenbekenntnisse geh\u00f6ren der Vergangenheit an. Wir gie\u00dfen die notwendigen Ma\u00dfnahmen in einen haushalterischen Rahmen. Ehrenamt und Engagement werden mit zus\u00e4tzlichen Haushaltsmitteln gest\u00e4rkt. So muss man das machen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480621,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":730,"sitzung":141,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir halten auch daran fest, keine Politik mehr zulasten kommender Generationen zu machen. Wir beschlie\u00dfen heute erneut einen Haushalt ohne eine zus\u00e4tzliche Nettokreditaufnahme. Keine neuen Schulden - darauf sind wir in der Koalition stolz. Wenn es nach uns Sozialdemokraten geht, wird das auch in Zukunft das Credo sein.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480623,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":732,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Amen!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":733,"sitzung":141,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir packen trotzdem die vor uns liegenden Herausforderungen an. Wir investieren in den sozialen Wohnungsbau. Wir investieren in die Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Wir investieren in die berufliche Wiedereingliederung langzeitarbeitsloser Menschen, in den Breitbandausbau und in die Kultur. Zudem entlasten wir Kommunen und L\u00e4nder in nie dagewesener Gr\u00f6\u00dfenordnung. Auch das ist die Handschrift der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480626,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":735,"sitzung":141,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":1610.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, der Bundeshaushalt 2016 steht. Er ist Ausdruck unseres Verst\u00e4ndnisses einer sozialen Demokratie. Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend allen danken, die daran mitgewirkt haben, insbesondere unseren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. Es war ja nicht so, dass nur wir bis 5 Uhr morgens in der Bereinigungssitzung sa\u00dfen; das galt auch f\u00fcr viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Ich glaube, sie sind genauso froh, dass wir das geschafft haben. Jetzt geht es daran, den Bundeshaushalt 2016 umzusetzen. Jetzt ist die Regierung wieder am Werk.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480628,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":737,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Eckhardt Rehberg von der CDU\/CSU-Fraktion hat als letzter Redner in dieser Debatte das Wort.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480630,"profile_url":null,"sequence":738,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":739,"sitzung":141,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst unserer Ausschussvorsitzenden, Frau L\u00f6tzsch, f\u00fcr die konsequente F\u00fchrung der Sitzungen danken. Sie haben das mit Zahlen untermauert, Frau L\u00f6tzsch, und mit viel Geschick am 13. November - Freitagmorgen um 2 Uhr - eine Situation gemeistert, wo wir in der Gefahr standen, nicht um 4.52 Uhr, sondern eher gegen 8 Uhr fertig zu sein. Da haben wir miteinander einen guten Kompromiss gefunden. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Verhandlungsf\u00fchrung!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480632,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":741,"sitzung":141,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte mich bei allen - da schlie\u00dfe ich das Haushaltsausschusssekretariat, das Bundesfinanzministerium, unsere Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter ein - bedanken und in Erinnerung rufen: Wir haben in 18 Monaten drei Vollhaushalte und in diesem Jahr zwei Nachtr\u00e4ge bew\u00e4ltigt. Ich glaube, dass vom Haushaltsausschuss in solch einem Zeitraum so viel bew\u00e4ltigt werden musste, das gab es in der deutschen Parlamentsgeschichte noch nicht. Deswegen an alle 41 Kolleginnen und Kollegen ein herzliches Dankesch\u00f6n an dieser Stelle!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480634,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":743,"sitzung":141,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau L\u00f6tzsch, vielleicht nur eine Anregung, da Sie sagen: Man kann den Terror milit\u00e4risch nicht besiegen. - Da mag etwas Richtiges dran sein; aber \u00fcberlegen Sie einmal - und das wird an den Bildern von den Stellen, wo der IS zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden konnte, deutlich: Massengr\u00e4ber von Frauen, Kindern und Greisen -: Wenn wir die Peschmerga nicht mit Waffen ausger\u00fcstet h\u00e4tten, wenn keine Luftschl\u00e4ge erfolgt w\u00e4ren, dann w\u00e4re noch viel mehr Leid, Mord und Terror in diesen Regionen in Syrien und im Irak geschehen. Deswegen halte ich das schon f\u00fcr richtig. Es ist auch f\u00fcr mich unvorstellbar, dass im Jahre 2015 auf dieser Welt Menschen hingerichtet, gek\u00f6pft werden, Tausende Frauen und M\u00e4dchen versklavt, zu Sexdiensten gezwungen werden, verkauft werden wie Ware. Ich glaube, die Weltgemeinschaft muss geschlossen gegen diesen Terror eintreten. Da helfen uns Parolen wie \u201eDen Terror kann man milit\u00e4risch nicht besiegen\u201c nicht.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480636,"profile_url":null,"sequence":744,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":745,"sitzung":141,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Lindner hat vorhin von \u201eNullverschuldungsfestspielwochen\u201c gesprochen.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":746,"sitzung":141,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut zugeh\u00f6rt!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":747,"sitzung":141,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Tobias, ich glaube, du verwechselst den Bundeshaushalt mit der wundersamen Brotvermehrung, wo von 5 Broten und 2 Fischen 5 000 Menschen satt wurden und noch 12 K\u00f6rbe vollgesammelt worden sind.\n\nWenn man in den Haushalt schaut, stellt man fest: Die Investitionen sind auf Rekordhoch. Die Ausgaben f\u00fcr Verkehrsinfrastruktur sind auf Rekordhoch, und auch f\u00fcr Bildung und Forschung wurde in Deutschland noch nie so viel ausgegeben. F\u00fcr das kommende Jahr werden Steuereinnahmen in H\u00f6he von 687 Milliarden Euro prognostiziert - mir sei der Hinweis gestattet: der Sachverst\u00e4ndigenrat prognostiziert eine wirtschaftliche Entwicklung von plus 1,6 Prozent, die Bundesregierung von plus 1,8 Prozent -, und zwar f\u00fcr den Gesamtstaat, also f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Kommunen.\n\nWir haben weder an der Steuer noch an den Zinsausgaben gedreht. Trotzdem haben wir 6,1 Milliarden Euro auf dem R\u00fccklagenkonto. Wir buchen das um. Wir haben hohe Ausgaben im Bereich Investitionen, aber auch im Sozialbereich. 52 Prozent der Mittel in diesem Haushalt werden f\u00fcr Soziales ausgegeben, und wir werden diese Ausgaben in den n\u00e4chsten Jahren noch steigern. Ich gebe zu: Das sieht ein Haush\u00e4lter durchaus kritisch. Aber von einer sozialen Spaltung in unserem Land zu sprechen, ist v\u00f6llig falsch.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480640,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":749,"sitzung":141,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Johannes Kahrs und ich sind bei der Pressekonferenz am 13. November gefragt worden, warum wir nicht euphorisch seien. Ich habe geantwortet: Nach 70 Minuten Schlaf sieht man vielleicht nicht gerade euphorisch aus. - Ich will allen Kolleginnen und Kollegen danken und sagen - ich hoffe, ich spreche f\u00fcr die Koalitionsfraktionen -: Man muss nicht euphorisch sein; aber zufrieden kann man mit dem Haushalt 2016 sein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":480642,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":751,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nAuch ich m\u00f6chte mich im Namen des gesamten Hauses bei den Haush\u00e4lterinnen und Haush\u00e4ltern ganz herzlich bedanken. Sie mussten wirklich in sehr kurzer Zeit nicht nur die Beschl\u00fcsse der Vereinbarung zwischen Bund und L\u00e4ndern umsetzen, sondern auch viele Beschl\u00fcsse der Fachaussch\u00fcsse und der Gremien des Hauses. Deshalb Ihnen allen, aber auch den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, auch Ihren eigenen, noch einmal ganz herzlichen Dank f\u00fcr das, was Sie in den letzten Wochen geleistet haben!","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480644,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":753,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zur Schlussabstimmung \u00fcber das Haushaltsgesetz 2016 auf den Drucksachen 18\/5500, 18\/5502, 18\/6102, 18\/6105 bis 18\/6115, 18\/6119 und 18\/6120 sowie 18\/6122 bis 18\/6126.\n\nEs ist namentliche Abstimmung verlangt. Ich erinnere die Kolleginnen und Kollegen daran, nach dieser Abstimmung bitte nicht fluchtartig den Plenarsaal zu verlassen, weil nach der namentlichen Abstimmung noch mehrere einfache Abstimmungen \u00fcber Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge folgen werden. Ich m\u00f6chte, dass wir die Beratungen ordentlich zu Ende bringen.\n\nIch bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Die Pl\u00e4tze an den Urnen sind besetzt. Ich er\u00f6ffne die namentliche Abstimmung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ist ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.1\n\nIch weise darauf hin, dass es eine schriftliche Erkl\u00e4rung nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung gibt.2\n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, Ihre Pl\u00e4tze wieder einzunehmen, damit wir mit den Abstimmungen fortfahren k\u00f6nnen. - Wir setzen die Abstimmungen fort und kommen zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen. Wir beginnen mit acht Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen der Fraktion Die Linke.\n\nZun\u00e4chst lasse ich abstimmen \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/6768. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Linken abgelehnt worden.\n\nIch komme zum Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/6769. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt worden.\n\nIch komme zum Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/6770. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt worden.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/6771. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Linken bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/6809. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt worden.\n\nIch komme zum Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/6811. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Linken abgelehnt worden.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/6812. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/6813. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Damit ist auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition und von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Linken abgelehnt worden.\n\nSchlie\u00dflich kommen wir zur Abstimmung \u00fcber sechs Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Wir werden also in bew\u00e4hrter Manier weitermachen.\n\nWir kommen zun\u00e4chst zum Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/6787. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt worden mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/6810. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt worden mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/6814. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt worden gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/6815. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Dasselbe Ergebnis: Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt worden gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/6816. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition und der Fraktion Die Linke gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/6817. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag ebenfalls abgelehnt worden mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition.\n\nIch unterbreche die Sitzung, bis das Ergebnis der namentlichen Abstimmung vorliegt.","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480646,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 12.58 bis 12.59 Uhr","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":755,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch gebe Ihnen nun das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2016 bekannt: abgegebene Stimmen 580. Mit Ja haben gestimmt 466 Kolleginnen und Kollegen, mit Nein haben gestimmt 114 Kolleginnen und Kollegen, enthalten hat sich niemand. Damit ist der Gesetzentwurf angenommen worden.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t580;\n\ndavon\n\nja:\t466\n\nnein:\t114\n\nenthalten:\t0\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andre Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480648,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dortmund","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":757,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Karl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480650,"profile_url":null,"sequence":758,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Braunschweig","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":759,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Stefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480652,"profile_url":null,"sequence":760,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wiesbaden","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":761,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Bernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480654,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weil am Rhein","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":763,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Christina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDoris Barnett\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. h.c. Gernot Erler\n\nSaskia Esken\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nMichael Hartmann","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480656,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wackernheim","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":765,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Dirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nSarah Ryglewski\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480658,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wolmirstedt","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":480659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":767,"sitzung":141,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"G\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andre Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nKatja Keul\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":480660,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":141,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II Haushaltsgesetz 2016","top_id":14634,"type":"poi","wahlperiode":18}]